der smagte bittert og med eet var min Mund fuldproppet
af Kort Stykker, som jeg rev ud; jeg vaagnede og havde
ganske den samme Smag i Munden, mine Læber brændte,
jeg følte mig syg, troede jeg havde faaet Gift; stod op og
skyllede Munden. — Imorges var jeg endnu lidt ilde; det har
tordnet i Nat, det regner, men Alt er saa friskt udsprunget,
Skoven grøn, Sloentjørnen i Blomster; en Nattergal sat paa
en tør Green og sang. — Oversat hos Frøken Sch[u]macher
Brev til Weimar til Storhertugen, det skal een af Dagene
afsted. — Følt mig mere vel op ad Dagen. / Brev fra Fru
Wanscher med Brev i fra Wansher i Rom, Brev fra Edgar
Collin og fra Mathilde Ørsted. — Moltkes fra Espe vare her
til Middag. —

Torsdag 15. Sendt Brev til Jette Wulff i Amerika og et
Par Ord til Fru Kock. — Klokken 2½ reiste jeg med Fru
Scavenius over til Holsteinborg, Grevinden født Mimi Zahrtmann
tog hjerteligt mod mig, Enkegrevinden var der i Besøg.
Til Middag Waldemar Fiedler der er Birkedommer, skrækkelig
gammel og tandløs, Steenbuch, Læge, ham jeg blev
Student med, gammelagtig og graat Haar, havde en stor
Datter. Vi spiiste herskabeligt, jeg fik et høist elegant Soveværelse
og et Cabinet ud til den store Borggaard der minder
i det smaa om Kronborg. Wanda Zahrtmann og hendes
Gouvernante Frøken Saxdorf var her. — Gik til Ro før Klokken
10 — Brev fra Thora Hartmann. —

Fredag 16. Først seent paa Natten sov jeg og i smaa Portioner
kun. — Sendt Brev til Edgar Collin og Fru Wanscher,

12) og] først sat komma 26) Først] F først skrevet K

Fru Ingeborg Drevsen og Hertugen af Weimar. Efter Bordet
kjørt med begge Grevinderne en Tour til Fjurendal og
tilbage gjennem Skoven. Læst høit om Aftenen af mit Livs
Eventyr. —

Løverdag 17. Skrevet paa Romanen. Spadseret med den
gamle Grevinde i Haven, der gaaer ned til Stranden, skovgroede
Øer ligge i Vandet; den unge Bøgeskov belystes af
Solen. Børnene hedder Ulrich-Adolph og Bodil-Mimi. —

Søndag 18. I Aftes sildigt kom Greven fra Kjøbenhavn
men reiser imorgen tidlig, seet med ham og Grevinden,
Taarn, Bibliothek og det hele Huus. Regn i Formiddags,
Solskin opad Dagen sendt Breve til Fru Louise Lind født
Collin; og Fru / Balling. — Læst høit her i »Mit Livs Eventyr«,
lovet at blive her til Søndag over. Brev fra Fru Drevsen
og (fra Drevsen i Rom)

Mandag 19. Om Natten hører jeg en afmaalt Lyd, som
af et Taarnuhr! jeg spurgte Tjeneren, han sagde at det var
Spøgeri, en Jomfru her hørte det ogsaa og sagde at det lød,
som een humpede paa Gangen. Sendt Brev til Jette Collin
og Fru Drevsen, samt til gamle Baronesse Stampe om at jeg
udsatte Besøget paa Nysøe. Af Avisen seer jeg at R. Bay er
død.

Tirsdag 20. Ikke vundet i Lotteriet; ingen Breve!

Onsdag 21 I Dag er Dronningen reist til Udlandet med
det meklenborgske Skib Obotrit.

Torsdag 22. Endt: »Briefe gegen den Materialismus« von

2) Fjurendal ɔ: Fiurendal 13) og] foran er overstreget gamle Baronesse
Stampe 24) Onsdag 21] tilføjet over linien 26) Torsdag] Tor først skrevet On
26) 22] først skrevet 21 26) Endt] foran er overstreget Læst og spadseret

F. Fabri; de have belyst meget hos mig, men ikke klart
udslettet hver Materialistisk Paastand; jeg staaer med meer
Erfaring, lige klog mellem Aand og Materie, men det Usynlige
i mig vil det Usynlige. Brev fra Jette Collin — skrevet
igjen Brev til hende. — Folkene havde Bal, jeg var med begge
Grevinderne og saae denne Lystighed. Gamle Grevinde
maatte jeg klippe et Kors til, hun gav mig igjen et der var
et tydsk Vers; selv kom hun seent om Aftenen ved min Dør
og bragte mig Salep, da Folkene vare borte.

Fredag 23. Regnveir, skrevet Brev til Ingemann i Sorø
og til Excellensen Collin i Kjøbenhavn. Opgik for mig hele
Sammenbindingen af den ny Roman; en Kamp til Erkjendelsens
eneste Trøst.

Løverdag 24. Deiligt varmt Solskins Veir. Glad i Gud for
Romanen. Den gamle Grevinde kalde mig ind til sig, talte
fortroligt og læste mig et Brev fra hendes Søn nu paa Faderens
Dødsdag; vi læste to smukke Psalmer af Kingo: I Østerlide
og »Forfængelighed«. — Jeg føler mig glad. — Ved Middagsbordet
fik jeg noget haardt Brusk i Halsen, jeg maatte
gjøre mange Forsøg før jeg fik det ned, man var ved at sende
Bud efter Lægen.

Søndag 25. Fik fra Ingemann »Guldæblet«. — I Kirke her
paa Gaarden med / den gamle Grevinde og hørt Præsten
Holm. Sendt Brev til Fru Drevsen i Kjøbenhavn, til Drevsen
og Wanscher i Italien, ligesaa Brev til Ingemann at jeg kommer
til ham imorgen Aften. —

Mandag 26. Imorges Kl 5 reiste Greven, Wanda og Frøken
Saxdorf ind til Byen, Klokken 11¾ kom hendes Broder

10) Fredag] først skrevet Torsdag 22) Søndag] S først skrevet M

her med Vognen tilbage og gaaer Klokken 5 med mig til
Sorø for at være endnu i Dag igjen i Kjøbenhavn. »Vi see
Dem her engang igjen til Fadder!« sagde den unge Grevinde,
med Veemod sagde vi gjensidig Lev vel! den gamle
Grevinde ligesaa hjerteligt; det var mig tungt at skilles;
Børnene vare i Haven dem fik jeg ikke sagt lev vel! Klokken
5 kjørte jeg med Doctor Saxdorph og kom Klokken 7½ til Sorø; Ingemann modtog mig hjertelig og her fandt jeg
Brev til mig fra Eduard Collin.

Tirsdag 27. Fik Brev fra Faderen Collin og Storhertugen
af Weimar skrev igjen til Faderen Collin og til Eduard; Besøgt
Fru Thomsen; faaet Brev fra Fru Ingeborg Drevsen. Til
Middag var her Præsten Fenger, som iaften reiste til Fyen. —

Onsdag 28. Ingemanns Fødselsdag. Kjørt med ham ud
til Jernbanen og der modtaget Overhovmesterinde Fru Rosenørn
med Datter der kom hiin Side Ringsted for at lykønske
ham og bliver her til iaften. Aflagt Vesitter og sendt
Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Min lille Gudsøn
Daniel Svane bragte mig en Krands og var uhyre indladende
og glad ved mig. »Spiis her til Middag!« sagde han,
»kom her efter Middag! — Gaae ud i Philosophgangen saa
skal jeg møde dig lidt.« — Mange Mennesker her i Vesit.

Torsdag 29. Lidt forkjølet; Brev fra Louise Lind. Skrantede
og frøs. Besøg af Kammerherre Hoppe lovede at spise
hos ham med Ingemann, Hr Beck og Rodes; kort før jeg
skulde afsted kom et hjerteligt Brev fra Enkegrevinde Holstein
paa Holsteinborg, som jeg ihast besvarede. Til Aften
smukt Veir. Kjeder mig i Dag. Middagen hos Hoppes. —

25) Rodes ɔ: Rothes

Fredag 6. Middag hos Fru Drevsen. Klokken lidt over
6 kjørte jeg til Banegaarden, tog paa første Plads med
Dreyschock til Korsøer; Lose og Frue & fulgte til Valdby;
varmt smukt Veir, mellem Roeskilde og Ringsted traf jeg
Frøken Zeuthen og Carstensens fra Ringsted. Ved Sorø var
Svane og hans Kone og hilsede paa mig. Fra 7 til 10¼
naaede vi Korsoer og kom ombord paa Zephir, fik en Sopha
i et aparte Lukaf; smukt Veir. / Nymaanen stod over
Fyen. Klokken 12 gik jeg ned, sov ikke det mindste.

Løverdag 7. Oppe Klokken 3. Meget koldt; lidt Bevægelse
i Søen. Dreyschock sov paa Dækket; jeg sad mig ned
paa Gangen. En dansk Dame talte høit i Damekahytten,
fortalte at Dreyschock og jeg var ombord, beskrev mig, som
lang og mager, talte om mine Eventyr, og andre Skrifter jeg
gik derfor bort. — Klokken 6 kom vi til Kiel og med Reisende
fra Götheborg naaede vi Altona. Jeg var træt, besluttede at
blive i Hamborg og tog ind i Victoria; sov til henved 3, da
kom Dreyschock og fortalte at hans Kone var her, jeg lovede
at komme til dem hos Krantz i grosse Reichenstrasse og efter
Table dôte gik jeg derhen. Dreyschocks Broderkone fra Leipzig
var der, jeg maatte give hende Haandskrift; jeg læste
af »In Schweden«, lovede Fru Dreyschock at komme til
Prag; han kyssede mig til Afsked. Gik tidlig i Seng og sov. —

Søndag 8. Oppe Klokken 6 og før 7 ved Elben; jeg vilde
have gaaet til Berlin men foretrak i Morgenstunden Hanover
eller Braunschweig, det sidste valgtes; det blev et slemt Regnveir,
Dampskibskahytten overfyldt. — I Hanover blev Tøiet

14) mager] først skrevet maget 14) og andre] og først skrevet jeg 26) et
slemt Regnveir] først skrevet en slem Regn

efterseet, jeg var næsten den sidste; endelig kom jeg i Vognen;
en Herre fra Rhinegnen kjendte mig, han havde seet
Ole Lukøie i Casino; Selskabet syntes glad ved mig; en ung
Dame sad just og læste i Bilderbog, jeg maatte give hende
og ham et Kort. — Gik længe og ventede i Lerthe paa Toget.
Var henved 4 i Braunschweig og tog ind i Deutsche Haus;
det er koldt og Regn. / Gik i seng før ni og sov nogenlunde.

Mandag 9. Vognen kom seent, to Personer steeg ind til
mig paa Gaden; paa Banegaarden savnede jeg mit Tøi,
Bæreren havde antaget det for de to Fremmedes og allerede
sat paa det til Axersleben, jeg fik det betids forandret, men
var bange for at den tidligere Seddel ikke var revet af; min
Mave daarlig. To Damer fra Hammeln, Sønnen østerisk Officeer,
fik at vide hvem jeg var og indbød mig paa Tilbagereisen
at besøge sig. — Vi skiltes først i Leipzig. — Min
Kuffert var itu og aaben; siden da jeg spiiste brak jeg en
Fortand. — Besøgte Lorck der gav mig Bøger og saae i
Theatret »Walentine« af Freitag.

Tirsdag 10. Reiste Klokken 8¾ fra Leipzig til Dresden,
Consul Lork fulgte mig til Vogns, der traf jeg en Professor
Mensing fra Erfurth der blev glad ved at vide hvem jeg
var. I Stadt Rom fik jeg Plads ved Table d hote ved Verten
og en ung smuk Mand der præsenteredes mig som Prinds
af Arenberg, han er i østerisk Tjeneste og Kammerath med
Christian Stampe, hvem jeg sendte en Hilsen. Fru Serre
traf jeg; hun var kommet herind i det at Hauptmann Zöllner

1) den] først skrevet der 12) Axersleben ɔ: Aschersleben 24) præsenteredes]
t først skrevet d 27) traf] først skrevet va

i Søndags pludseligt var død ved Slag Tilfælde. Christian
Thyberg fandt jeg ret livlig. I Theatret saae jeg »Romeo og
Julie« af Schackspeare.

Onsdag 11. Siegwald Dahl kom i morgenstunden til mig,
gik med ham til Baronesse Deeckens der endnu var her i
Byen, besøgte derpaa gamle Dahl der malede, som han
sagde, paa sit sidste Stykke. Besøgt Christian Thyberg. Ved
Table dhote sammen igjen med den unge Prinds, der siden
kom paa mit Værelse og sagde mig Levvel! / I Theatret
»Dr Robin« og »Richards Wanderleben«, begge Hovedrollerne
udførte den unge Devrient fra Hanover. Jeg havde fri
Plads i Amphietheater, hvor efter Dr Pabst Bestemmelse,
under mit Ophold her, jeg altid kan gaae! — Dr Pabst lovede
at interessere sig for »Klein Karin«. Kl 11 iaftes søgte
mig endnu den unge Dahl og Retzius.

Torsdag 12. Besøgt Grev Knuth, Fru Serre og Thyberg
hvor jeg traf Carus. Sendt Brev til Fru Scavenius i Ems og
til Faderen Collin i Kjøbenhavn, Fru Ingeborg Drevsen og
Hartmann. Meget varmt i Dag og igaar. — Var paa Udstillingen
og saa Raphaels, Murillos og Holbeins Madonna. —
Om Aftenen i Theatret med Grev Knuth og hørt: » Propheten«;
bag ved mig kom Eduard Hansen fra Casino.

Fredag 13. Daarlig Mave, drak Portviin; bedre! Kjørte
med Fru Serre, Sigwald Dahl og den lille Arthur Falkenstein
til Maxen, hvor Minna, Margarethe, Frau von Berg
og den gamle Baron Abedil (?) saa hjertelig modtog mig,
men den ene af Hundene, Lola sprang op og bed mig i Bagdelen
af Laaret, jeg blev forfærdet, der var ingen Blod at see,

15) Retzius ɔ: Riccius 16) Torsdag] først skrevet Fredag 26) Abedil ɔ: Albedyll

men et Indtryk af Tænder; jeg fik Brændeviin med Salt at
bade det med. — Læst høit for dem. Tordenveir.

Løverdag 14. Idag kom Majoren; det er meget varmt;
gaaet til mit Træ, spiist og dovnet; læst Fru Zöllners Bog
»Christian Wohlgemuth«, det er jo ganske mig i Liv og
Levnet hun har givet. — Hunden igjen efter mig. Tordenveir.

Søndag 15. Skrevet Breve og spadseret. Graat Veir. Til
Middag kom Statsrath Grim med Frue, Børn og Svigermoder
Baronesse Bystram, han har været Thronfølgerens Lærer
og Ledsager paa Reise, der var noget afmaalt hos dem,
koldt, som dog tøede op; Fruen roste ikke Jenny Lind,
selv sang hun med Skole, men uden Sjæl. — Svigermoderen
talte meget om Prinds Frederik da han var i Rusland. —
Digteren Sternbergs Kone var med; / Manden hader Musik
og løber sin Vei naar han hører den; men det er originalt
blev der sagt! — Da de vare afsted, kom seent paa Aftenen
Gutzkow tilfods.

Mandag 16 I Nat Tordenveir, til morgen tykt graat. Sendt
Brev til Beaulieu i Weimar og til Jette Collin og Mathilde
Ørsted. I Eftermiddag Klokken 5 reiste Fru Falkenstein ind
med sine Børn. Spadseret med Gutzkow der fortalte mig
hvorledes han havde indrettet anden Deel af Faust for
Scenen. —

Tirsdag 17. Varmt Solskin! Til Middag kom her ud Enken
Fru Zöllner. Jeg føler mig ikke ret fri og gemytlig i
Gutzkows Selskab. I Dag var i Kirken Brudevielse; det var
Bønderfolk men klædte som en Frøken og Professor; Kirken

1) Brændeviin] B først skrevet S 7) Søndag 15] først skrevet Søndage
11) Fruen] F først skrevet K

propfuld af Mennesker. En stor Vogn med Musikanter kjørte
først, saa Brudefolkene hvis Vogn var behængt med Krandse
og Digte, skrevne og trykte; Hestene foran de andre Vogne
havde røde Baand paa Halen. — G. er kold, forsigtig, afgjørende,
ikke ganske elskværdig. De som er halv voxet ind i
Tydskland kjender dens Literatur saa lidt! sagde han da jeg
ærlig tilstod at mellem over 40 Forfatterinder i Dresden jeg
kun kjendte 3 a 4. Han var taktløs til at spørge om jeg aldrig
havde elsket, man fandt det ikke i mine Bøger, der kom
Kjærligheden saadan ned som en Fee, jeg var selv en Slags
Halvmand! —

Onsdag 18. I Nat Tordenveir; sov slet! min Hovedpude
for blød; ær[ger]lig over G; imorgen var Hunden igjen nede
og strax af Kurven efter mig; føler mig ikke hyggelig her,
Lyst til at komme afsted! — Brev fra Drevsen og Wanscher
i Neapel, skrevet den 12. Ved Aftensbordet væltede G. sig
ind paa mig mod »Under Piletræet«, det var Sentimentalitet,
unaturligt, Christian var »blöde«, jeg forstod mig ikke paa
Børn!, jeg forsvarede mig, sagde han ikke havde forstaaet
og læst dybt nok Digtningen. Serre, Fru Serre og Fru Zöllner
toge heftigt mit Parti mod ham; jeg søgte at synes rolig og
tog det tilsyneladende godt, men sov ikke snart; Regnen
skyllede ned; i Dag oversat fra Bladet: Fuglen i Pæretræet.
— /

Torsdag 19. Fru Serre græd, sagde hun kunde banke G,
der nu [jog] hendes kjæreste Venner bort, Serre kom og talte
forsonende til mig, bad mig endelig ikke være dem vrede,

3) Hestene] H først skrevet d 7) ærlig] først skrevet kun 16) væltede] v først
skrevet k 25) Torsdag] o først skrevet i

G gjorde mig Visit, Alt var nydeligt og godt. Præstens Frue
var her med Datter og Factorens unge Søster, jeg læste høit.
Alt var solbestraalet.

Fredag 20. Klokken 10½ til Rabenhorst; her modtoges
jeg og Gutzkow med et Digt af Fru Serre, som hun i Taarer
fremsagde til Svanen og Ørnen. Rabenhorst skulde nu hede
Adlerhorst; der blev spillet paa Lire og spiist Frokost; varmt
Solskin; Floden brusede afsted under os. Vi gik til »Schwanennest«,
mit Navn og hele Indskriften der var bekrandset.
Factorens unge Søster fremsagte i bævende Angest et Digt
af hende selv til mig! — Paa Hjemveien var ogsaa mit Træ
bekrandset. Frøken Sidonie Römer var gaaet fra Röhrsdorf
for at bringe mig en Krands, hun kom ud til Schwanennest.
(Minna dreiede Lirekassen)

Løverdag 21 Imorges Klokken 7½ fra Maxen ind til
Dresden med Fru Serre, som tog Sidonie Römer med; det
blæste meget koldt. Tog ind i Stadt Rom, gik at besøge Thyberg,
der igaar har havdt et Tilfælde i Haven, han faldt om
der og fik sin Krampe. — Brev til Ingemann og lille Daniel
Swane i Sorø. Brev til Fru Ingeborg Drevsen Louise Lind,
Wanscher og Drevsen i Kjøbenhavn. — Paa Posthuset hørte
jeg at der en Time forud var sendt Brev til mig, det var fra
Fru Ingeborg Drevsen. Hos Fru Serre, kom Abedil (?)
Kühnes Moder, Frøken Bölte, Fru Reinsberg født Düringsfeldt,
hun gjorde et overvældende Indtryk paa mig. (De hilser
Mange men kjender faae! sagde hun paa min Yttring
om Vind jeg hilser ham men vi kjende ikke saaledes hinanden)
Jeg blev aldeles nerveus; mine Hænder zittrede. / I

8) Schwanennest] først skrevet Schwanenhorst 9) Navn] først skrevet D

alene. — Derude var stort Ministerselskab; Hendes Keiserlige
Høihed talte før og efter Taffelet med mig, jeg sad hos Baronesse
Maltitz og en Officeer Kiesewetter. — Da jeg kom
hjem og havde klædt mig om kom Tilsigelse at være i Ettersburg
Klokken 7, jeg maatte strax i Klæderne og leie Vogn
der vil blive en dyr Historie, det opfyldte mig for meget! /
Jeg kom derud, saae først de smaa Prindsesser; »ich kenne
Sie auch!« sagde den mindste og kniksede. Storhertuginden
kom mig saa venlig imøde og bød mig Velkommen. Enkestorhertuginden
var der og saa hvorledes Storhertugen trykkede
mig i sine Arme og kyssede mig paa begge Kinder.
Taarer kom mig i Øinene; jeg tænkte paa at jeg den fattige
Skomagers og Vaskekonens Søn, blev kysset af Keiseren af
Ruslands Søstersøn; hvorledes Endepunkterne berøres. —
Reaumont Minister i Florentz, som jeg kjendte fra Berlin
var der ogsaa, jeg sad paa høiere Side af Storhertugen hele
Aften og naade Veimar Kl 11½. (Var iaften indbudt hos
Ministeren Watzdorf.)

Tirsdag 24. Haarskjæreren fortalte i Dag at anden Deel
af Faust havde Göethe skrevet ned i Prosa for at sætte den
paa Vers, det havde nu Eckermann gjort, da Göthe var død
fra det osv. Ved Couren Kl 12 paa Slottet traf jeg Professor
Hase, den unge Beulewitz; en Masse Mennesker vare samlede,
flere kjendte jeg dog. — Schobert er blevet forlovet med
en Berlinsk Forfatterinde. Aftalt med Göthe at vi imorgen
skulde kjøre sammen til Ettersborg. — Ved Taffelet sad jeg
ved Schobert og Digteren Griepenkerl fra Braunschweig,

13) Keiseren] først skrevet Keiserens 19) Tirsdag] Tir først skrevet On
27) Griepenkerl] først skrevet Grip

ligefor var Marschall. Grevinde Beust drak Champagne med
mig. Storhertugen, som jeg var langt fra opdagede mig, gav
et Blik og vi drak Champagne sammen. Overborgemester
Bok og Præsten her talte jeg en Deel med. Der var Musik
under Taffelet og Folket var samlet paa Galleriet. I Theatret
1 Act af Göthes Faust anden Deel første Gang opført. Der
var festligt og fuldt Huus. Det rundede sig ret vel Stykket
til et Heelt. Göthes Sønnesøn var i den hertugelige Loge; jeg
var nær der ved i fuld Puds, men meget træt og havde paa
alle mine Ordener. —

Onsdag 25 Spiist til Middag i Erbprinds; meget daarligt
Veir. Kjørt med Walter Goethe ud til Ettersburg, hvor der
var en Mængde samlede; Haven rundt om Slottet illumineret,
Fyrværkeri, men først The dansant, da fransk Comedie:
»Dieu vous bénisse«. — Salen smukt decoreret med Vaaben
og Grønt. — Tog Afsked med Enkestorhertuginden; — (imorges
et Par Ord fra Faderen Collin og Brev fra Jette Wulff
i Vestindien og fra Spring i New York, som venter mig der,
og tilbyder mig sit Huus.) — Min Buste saae jeg paa Ettersborg
i Galleriet mellem flere Buster. / Storhertuginden havde
en klar hvid Kjole besat med Seriner, de grønne Blade vare
fast i Kjolen. Blomsterne derimod fremspringende, som i
Basreliefs, ligesaa Lilla Seriner paa Haaret blandet med Diamanter.
En ung Dame var ganske hvid, med Kornblomster
i Haaret og paa Brystet; det vilde kunde bæres med samme
Skjønhed i et ringere Stof, her var alt nærved de fineste
Spitser og Stoffer. — Een havde bladeformede Baand, med
hvide Klokkeblomster i Haaret. — Andre vare saa oversaaede

11) Onsdag] On først skrevet Tor 23) lilla] indføjet over linien

med Blomster, som var de selv en Bouquet for ikke at sige
et Fastelavns Riis. Smukt saae Belysningen af Rødt og Blaat
ud nede i Parken; der var Lamper i Form af store Tulipaner;
— Klokken 11½ kjørte jeg hjem med Göethe og var
noget ængstelig for at vælte da vi ikke havde Løgter paa
Vognen.

Torsdag 26. Min Mave daarlig! Regnveir! ingen Vesitter,
skulde med Grev Beust til Ettersborg, først Klokken eet, saa
forandredes det til 2, saa 3½, saa fire! — Kjørte da med
ham og Schober derud. Reumont var der. Talte dansk med
Arvestorhertugens Lærer, en Holstener. Storhertugen bad
mig saa bestemt at blive der eller at komme igjen om kort
Tid paa Hjemreisen, jeg undskyldte mig paa det Bedste han
vedblev. Læste Jødepigen. Klokken henved 12 kom jeg hjem
hele Huset tilsengs. Schobert talte om List at han ikke var
nogen Velsignelse for Weimar og Hertugen; talte om Prindsessen
der nu var udslettet i Rusland, uden Rang, uden
Formue. —

Fredag 27. Hvad Nyhed bringer denne Dag! Afreise! —
jeg blev ikke indbudt til Middag hos Beaulieus det bestemte
mig til at tage Afsted, jeg gik ihast til Walther Goethe og
sagde Farvel, der traf jeg Alvina Frohmann. Fik Brev fra
Ingemann. Sendt Brev til Eduard Collin og Fru Ingeborg
Drevsen, da jeg kom med det paa Posthuset havde jeg revet
det op, saa at / jeg der maatte forsegle det. Gik til Lizst,
han var ude at spadsere; talte med Fru Beaulieu om ham.
Forholdet med Fürstinde Wittgenstein er til Forargelse, hun
har ikke faaet fornyet sit rusiske Pas og er altsaa udslettet

22) Alvina] A først skrevet F 28) faaet] indføjet over linien

i Rusland, Datteren, der som det hedder staaer under Enkestorhertugindens
Beskyttelse har Alt og deraf lever nu Moderen,
derfor vil denne ikke slippe hende og var Skyld i at
Forlovelsen med Taylyrand blev hævet. Enkestorhertuginden
gav hende et Værelse paa Slottet hos Grevinde Fritsch og
sagde at hun kunde da gaae til sin Moder saa tidt hun vilde,
men Moderen kunde ikke som hun komme i Selskabet,
»hvor min Moder ikke kan komme vil jeg ikke heller!«
sagde den unge Pige, og da Lynet slog ned i det gamle Slot
hvor Grevinde Fritzsch boede løb hun til Moderen og blev
der; det er nu smukt af Datteren. Liszt siger: jeg vil jo
gifte mig med Fyrstinden, hun vil det ogsaa, men det tillades
os ikke, hvad skal jeg da gjøre, jeg kan da ikke nu hun
Intet har lade hende staae ene! — bliver det os for trykkende,
saa reise vi til Indien, jeg kan ved mit Spil vel ernære en
Kone. — Nu da Johanna Wagner nys var i Weimar var
Liszt henrykt, Fyrstinden blev Jaloux og onde Tunger sige,
at hun vilde have hængt sig. — Hun bruger at sende Prindsesse
Maria til Liszt og knæle for ham og sige: gjør ikke min
Moder ulykkelig, forlad hende ikke! — Stakkels Prindsesse,
hun voxer op, sige de, mellem Musikanter.

Klokken eet kjørte jeg med den Skuespiller, han der gav:
der Schüler i Faust, og Veimars Primadonna til Jernbanen,
der traf jeg Reumont der ogsaa gik paa anden Plads. En
Braunschweigs Kammerherre var ret interessant. 4½ kom
jeg til Leipzig. / Her var ikke »Stadt Theater« iaften, jeg
blev derfor hjemme og læste Goethes Faust anden Deel.

5) gav] først skrevet har 14) det] derefter er overstreget ogs 15) reise] først
skrevet reiser

Løverdag 28. Gik til Lorck, som førte mig til Wiedemann,
hvor jeg blev et Par Timer og talte om mine Historier, den
nye Roman; talte med Oversætteren og fik flere Ting afgjort.
Ved Middagsbordet kom jeg til at sidde ved Lulian
Schmidt; han sagde at Goldschmidt ikke talte godt Tydsk og
at han ikke var grundig; han gav mig et Par Ord til Auerbach
at sige sin Forlovelse. — Meget varmt; stærkt forkjølet
med Snue, saa at jeg opgave at gaae i Theatret og blev
hjemme. —

Søndag 29. Strax iaftes kom jeg i den frygteligste Sveed,
men sov ikke, Klokken to i Nat laae jeg i eet Vand, som da
jeg var i Heilbronn, jeg stod op og fik tørt paa, vendte Teppet
og havde det lidt bedre, men leed af Tørst. — Gik Klokken
8¾ med Banetog til Dresden; en ung Mand........
fra Leipzig der gik til Prag, talte med megen Kjendskab til
tydsk Literatur. I Dag har jeg ondt i den lille Hævelse paa
Testiklen. Tog ind i Stadt Rom. — Gik at besøge Ch: Thyberg.
I Theatret »Rose og Röschen« af Mad: Birck-Pfeifer;
jeg kom i Amphitheatret til at sidde ved Siden af Componisten
Spohr fra Cassel, han og hans to Damer glædede sig
derover.

Mandag 30. Brev til Fru Serre at jeg var indtruffet. Gik
saa til Auerbach der boer i struvische Gasse 8. han var
kjærnesund, hjertelig og meddelende, han betroede mig sin
ny Roman Barfüssele, en Aschenbrödel uden Trylleri; et
Træk deri, med Instrumentet der kunde holde Veiret var
beslægtet med Historien om Harmonikaen i min Roman. —
Han dadlede Gutzkows Kulde. — / Besøgt Thyberg, der efter

4) Lulian ɔ: Julian

mit Forslag har indbudt Jonas at komme her i Ferien. — I
Theatret »Robert og Bertram«, en temmelig vild Posse af
Räder. — Da jeg kom hjem gik der hul paa Bylden og det
satte mig i taknemlig glad Humeur. Jeg fandt alle mine
Reiseplager at være smaa Nissedrillerier, lige fra jeg blev
bidt til nu. —

Juli.

Tirsdag 1. Meget forkjølet, laae i febril Sveed, mat over
alle Lemmer. Sendt Brev til Grevinde Holstein født Zahrtmann
og til Faderen Collin, samt til Theodor Collin. Koldt
Veir. Kjørt til Fru Serre og Christian Thyberg blev saa
hjemme hele Dagen, spiiste ikke ved Table d hote, øm i alle
Lemmer, Hovedpine, ondt i Testiklen der gjør mig angest;
Smerte i Brystet naar jeg hoster. Hr Wahle besøgte mig og
i det jeg meest levende skildrede min slette Tilstand, sagde
han, det glæder mig at finde Dem saa vel og at see saa rask
ud! — I Theatret var forandret fra Jødinden til den Stumme
og da til Freischütz, men jeg frøs, mine Tænder klapprede,
jeg havde Feber og gik i Seng Klokken 5, laae [i] febril
Sveed hele Aften og Nat; tre Gange tog jeg tørt paa[;] mit
Hovede bankede jeg var meget ilde.

Onsdag 2. Koldt, dog gik jeg ud til Thyberg der var fløttet
hen i Amalienstrasse № 1, gik med ham op til de to danske
Damer, den ene er en Frøken Christensen de boe i Huus
med ham. Fru Serre var kommet til Byen, blev der til Middag

3) hul] først skrevet hold

men var ilde, dog ikke som igaar. Fru v. Berg fortalte
om Baronesse Düringsfels optræden i Maxen mod Gutzkow;
hendes Fordringer og Kjækhed. Gik i Theatret og saa Frøken
Ehrenbaum i Præsiosa — o, ja!, jeg fandt det koldt var
dog lidt bedre. Fru Serre, Malerinde Seidel fra Weimar og
to unge Damer vare i Theatret, ligesaa Gutzkow og Kone.

Torsdag 3 Har i Nat sovet mindre febril, men er ikke
istand. / Fik Brev fra Fru Scavenius i Ems og fra Mathilde
Ørsted i Kjøbenhavn. Fru Serre kunde ikke i Dag reise ud;
spiiste der til Middag, traf ved Kaffe sammen med Förster
i München, der udgiver Reisebogen. Fru Reinsberg von
Düringsfeld er ganske indtaget i mig, siger Fru Serre; — talte
med Frøken Bolte om de 48 Forfatterinder her i Dresden,
jeg sagde at det kunde blive et Eventyr: Walpusgisnacht,
hvorledes de som Hexene [i] Faust rede paa der[es] Penne-Kosteskafter
til Bloxbjerg og udtalte sig deres Aand. — Besøgt
Thyberg. Ikke i Theatret; fra Bylden, eller hvad det er
en Deel Materie, nu er jeg angest igjen.

Fredag 4. Hele Natten igjen i voldsom Sveed, meget angreben,
Qvalme, Hovedpine; Angest for at reise ud, men
bestemte mig dog der til; gik ind til Thyberg, der kom i det
samme Brev fra hans Søster! deri laae fra hende ogsaa eet
til mig, Kjørt ud til Maxen meget indpakket, det gik bedre
end jeg havde troet, ja jeg følte mig endog noget bedre i
den friskere Luft; Her var Concertmester Döbler fra Gotha,
der vil arangere Fuglen til Pæretræet. Vi spadserede og sygelig
gik jeg til sengs.

2) Baronesse] B først skrevet Gr 14) Walpusgisnacht ɔ: Walpurgisnacht
26) sygelig] først skrevet syg g

Fruen i Forvaring, Manden der alt elskede Barnet vilde beholde
det som sit og have sin Kone, nu kom op at hun ingen Døds
Attest havde fra sin første Mand og hun blev i Forvaring.

Søndag 6. Endnu ikke vel! Arbeidede med Serre paa Oversætteisen
fra 8 til 11 saa havde jeg igjen min voldsomme
Hovedpine. — Siden kom en riig Frue fra Hamborg der har
givet 1000 Thaler til Tjedges Stiftelse, hun og en Veninde
snakkede voldsomt op i Sidestuen saa at det var mig for galt,
siden syntes jeg dog godt om hende og gav hende en Bouquet.

Mandag 7. Hele Natten i voldsom Sveed, kom først op
Kl 11; maatte da arbeide igjen sidste Gang paa Fuglen i
Pæretræet, træt og Smerte i Brystet. — Spiist meget og er
dog mat og piint. Fik Correcturark fra Wiedemann læst
flere Eventyr; Præsten der ikke kjendte dem var / henrykt:
»men veed De«, sagde han, »De er den største Eventyrdigter!«
—

Tirsdag 8. Fru Serre taget til Dresden for at arangere det
Fornødne til Fuglen i Pæretræet, givet Brev med til Thyberg.
Fik Brev fra Ingeborg Drevsen, Eduard Collin, (de
sendte mig hver i deres Brev et Dagblad hvori stod en rosende
Anmældelse over Hartmanns Novellete). Brev dernæst
fra Edgar Collin, der har taget sin Examen med Haud
og Brev fra Theodor Collin, altsaa fire Breve. Endnu forkjølet
og febril, Veiret koldt. — Om Aftenen kom to Breve
til, eet fra Fru Scavenius der var i Eisenach og eet fra Thyberg
i Dresden.

6) Siden] S først skrevet E 19) Drevsen] først skrevet Collin 25) der] først
skrevet i

Onsdag 9. Endnu et Brev kom seent iaftes, jeg fik det
først i Dag, det var fra Fru Kock men den skrækkelige
Efterretning at Christian Wulff var død i Amerika af den
gule Feber og at Jette sad der alene og styrede hjem, det
greb mig dybt. Sendt Brev til Fru Kock, til Ingeborg Collin,
Mathilde Ørsted, Hartmann, Madam Anholm og til Thyberg
i Dresden. I Dag kom Fru Zöllner her ud. Om Aftenen
læste Majoren høit sin Afskrift af »Fuglen i Pæretræet«, jeg
blev »aufgeregt« over hans »Bessermachen«, var heftig og
ærgerlig, saa vi stredes, siden angrebet deraf.

Torsdag 10. Angrebet; slet Humeur, koldt! — Sendt Brev
til Thyberg i Dresden, fra hvem jeg i Middags fik hans Søsters
sidste Skrivelse. Fik »Haferschleim« og gik Klokken 8
til Sengs. Ond[t] inde i Brystet, svært ved at synke.

Fredag 11. Svedet stærk, følt mig meget bedre, men ondt
i Brystet; mere Varme i Veiret. Faaet Correctuur-Ark, skrevet
Brev til Wiedemann i Leipzig om at dedicere Ægteparret
Serre Bogen; Brevet kommer først afsted imorgen tidlig.
I Dag endelig endt hele Göthes Faust, nemlig hele den anden
Deel, Udgaven 1832. /

Løverdag 12. Sendt Brev til Chr. Thyberg i Dresden med
Fru Serre, som tog derind. Oversat med Serre paa Fuglen
i Pæretræet. Factorens Søster tog Afsked.

Søndag 13. Fru Serre kom her med Reisiger, Kone og
Datter; han var meget indtaget i Hartmanns Musik til »Klein
Karin«. Læst høit for dem. Fik Brev fra Hartmann og fra
Grevinde Holstein født Zahrtmann. Sendt Brev til Chr Thyberg.
Reisiger fortalte om Carus at han bad om en bestemt

6) Anholm] først skrevet Ada

Symphoni af Bethowen og blinkede da med Øinene; hvad
feiler Dem sagde Grev Bauditsin. »Er det ikke underligt,
det gaaer mig ved denne Musik ligesom Göthe fortæller det
gik ham, det lyner mig for Øinene«; »ja veed De hvorfor
det gik Göthe saaledes« sagde B: han forstod sig slet ikke
paa Musik. — Fortalte en Historie om en Hund der skulde
lære at læse for! — (deri var en Pater med sin Huusholderske
og en snu Tjener). — Idag kjørte Majoren ind til Prøven
paa Fuglen i Pæretræet; jeg var bedre, spadserede og skrev
Breve, der kommer ind i morgen tidlig til Chr: Thyberg,
Mathilde Ørsted og Fru Balling.

Mandag 14. Bedre! spadserede. Fik i aften Brev fra Faderen
Collin, dermed fulgte Brev fra Charles Dickens der er
i Boulogne i Frankerige, Bille har ikke mødt ham i London.
—

Tirsdag 15. I Dag kom gaaende fra Dresden en Agent fra
Huset Westermann i Braunschweig der vil udgive et »illustrirte
deutsche Monatshefte«, hvortil Liebig og flere betydende
Mænd give Bidrag, jeg skulde være / Medarbeider.
Jeg lovede ham: »Silkeborg« og senere Mere. Manden var
en Dr: Boegekamp, han reiste nu til Ungern, jeg præsenterede
ham for Fru Serre og han blev indbudt til Middag,
Majoren kom hjem, Doctoren sad ved Bordet og gjorde
Cuur til den unge Præstedatter, hende og de to andre unge
Piger fulgte han saa paa Vei over Rabenstein til en Præst
de besøgte, lovede den unge Pige, som syntes at have gjort
Indtryk paa ham det nye Værk og kom først med sidste Tog

7) læse] foran er overstreget tale 7) (deri... Tjener). —] senere tilføjet; derunder
er overstreget Mandag 14. 8) Tjener] ms. har Tjerner

til Dresden. Jeg arbeidede til Kl 11 om Aftenen med Serre
paa »Silkeborg«. Brev fra Thyberg og fra Ingeborg Drewsen.

Onsdag 16. Sov ikke før hen mod Morgenstunden. Fru
Serre tog til Dresden og fik Brev med til Thyberg og til Faderen
Collin, Bille og Edgar Collin. Pæretræet kom og vi
maatte holde op med at oversætte; spadseret i smukt, varmt
Veir. Hoster lidt endnu. Om Aftenen læste Majoren for vor
Oversættelse af Silkeborg.

Torsdag 17. Hele Dagen arbeidet med Serre paa Den nye
Barselstue, der blev fuldendt og af ham om Aftenen læst for.
I Dag spadseret lidt; Hoster endnu men er ellers saa godt
som rask; kun Philepensen paa Brystet, Haaret af det uldne
Flonel gjør ondt.

Fredag 18. Philipensen har skaldet men kløer endnu. Idag
den 20 eller 21 Dag efter Forkjølelsen først ordenlig bedre,
med ringe Hoste. Bundet Bouquet, dolce farniente. Fru
Serre bragt mig Brev fra Chr: Thyberg. Hun maatte strax
efter Bordet ind til Dresden igjen, idet Hr Rudolph havde
afgivet sit Parti (Elskeren) og en ny maatte findes; jeg
sendte da Brev ind med til Thyberg og en Bouquet, Fru
Serre lod hente fra Haven til ham en deilig Rosenbouquet. —
Der kom i Dag Brev til Majoren fra Dr Boegekamps der er
i Wien, indeni laae et Brev til Frøken Heycke, om han turde
besøge hendes Forældre, naar han kom tilbage, et Ja eller
Nei! — han er virkelig blevet forelsket i Pigebarnet her; hun
har nok ogsaa været en Deel indladende, Helene Riel fra
Kösen var ganske heftig derover. — Idag ikke oplagt til at

8) Majoren] M først skrevet for 8) vor] først skrevet sin

bestille noget. Læste om Aftenen høit: »der Koenig träumt«;
fik Brev fra Delbanco. /

Løverdag 19. Oversat for Delbanco; spadseret; koldt og
Regn; Hosten vedbliver, Brev fra Eduard Collin — Brev og
Plan fra Westermann.

Søndag 20. Kom en Pensionholder Hr Jung med fire Damer
fra Pensionen, en Engelænderinde, en ung Pige fra
Cöln og to Søstre fra Moldau, mørke, som Taterpiger, den
ene havde mistet sit ene Øie, de saae interessante ud, den
Eenøiede spillede os bulgariske Melodier, jeg gav hver en
Bouquet passende til hver og Hr Jung vilde tegne dem. Der
var ogsaa en Gouvernante med; dernæst kom den rige Fru
Helmke fra Hamborg med Dr Pabst og Frue, denne har været
Skuespillerinde i Berlin, jeg havde hende til Bords. Pabst
sagde at han vilde i Løbet af Vinteren bringe »Klein Karin«
paa Theatret i Dresden. Skrev Breve. Det er ganske Efteraars
koldt og raat.

Mandag 21. Majoren, Fru Serre, de to unge Piger og
Töppel toge til Staden for Prøven paa Fuglen i Pæretræet,
Sendt Brev med til Chr: Thyberg — til Storhertugen af Weimar
— til Frøken Heinke i Breslau, samt til Delbanco med
Vers Oversættelse og til Fru Thora Hartmann. Graat Regnveir
og koldt. — Opad Dagen kom Brev fra Wiedemann med
Resten af Historier, ligesaa Brev fra Frøken Hibernia
Deecken. — Skrev dem begge to strax igjen til og Brevene
gaae afsted imorgen tidlig. Læst om Aftenen og Regnskabsføreren
og en almindelig Maler fra Dresden hørte til og vare
lykkelige der ved.

Tirsdag 22. Koldt slet Veir. Nerveus ilde Fornemmelse i
mine Brystvorter, Philipenser, ilde Befindende. — Lyst til at

komme hjem til Danmark. / Om Eftermiddagen blev smukt
Veir. Serres kom om Aftenen og havde med Forfatterinden
Fru Julie Burow med Datter, en corpulent noget følsom
Kone. Jeg læste Hun duer ikke, ved det yderste Hav og den
sidste Perle; i Taarer tog hun mig om Halsen og kyssede
mig; Fru Zöhlner hvidske[de] siden: faaer De flere saadanne
Hyldinger, saa misunder jeg Dem ikke. Datteren
gav mig strax en Bouquet

Onsdag 23. Gik med Julie Burow og Datter til mit Træ,
Moskeen o s v, hun var i stadig Henrykkelse, det var en
smuk Dag efter 1½ Times Vandring kom jeg sulten hjem
og læste hendes Novelle: Im Walde, der staaer i et Bind
»Bilder aus dem Leben«. En smuk følt, lidt for følsom Fortælling
men med Poesi og Skovduft. Om Eftermiddagen
kjørte vi (Fru Julie Burow, hvis Mand hedder Pfannenschmidt
og Fru Johanne Helmche fra Hamborg) ud til Rabenhorst,
Fru Burow der ikke har været paa Bjerge før var
aldeles svimmel maatte ledes, føres og vende om og sidde
stille, men særdeles henrykt over, det Lidt hun saae, om
Aftenen læste Majoren Den ny Barselstue. —

Torsdag 24. Varmt Veir. Philipensen paa mit Bryst seer
sort ud og skrækker mig. — Til Middag reiste Fru von Zöllner;
sendt Bouquet og Brev til Ch: Thyberg, samt til Eduard
Collin, Jette Collin og Louise Lind. Fru Julie Burow skrevet
et smukt Digt til mig.

Fredag 25. Varmt. Brev fra Chr: Thyberg, fra Fru Balling,
Jette Wulff der er kommet til Kjøbenhavn, fra Edgar
Collin og Storhertugen af Weimar. Lavet af Blomster en

13) for] indføjet over linien 24) Julie] først skrevet von

Fugl til Fru Serre. — / Siden af Siv et Overflødighedshorn.
Fru Anna Nielsen født Breenø er død, nyelig ogsaa Arichitecten
Bindesbøll. — Var kjedelig gnaven og slet ikke elskværdig,
læste imidlertid om Aftenen »Sneedronningen«.

Løverdag 26 Fruen og Majoren tog ind til Prøve, gav Brev
med til Thyberg og til Jette Wulff i Kjøbenhavn. Igaar Aftes
Torden og i Dresden et Haglbrud, Imorges Graat og Regnfald.
Fru Pfannenschmidt sad derude i Regnen: »Himmelsk!
hvilken guddommelig Natur!« — Hun skaber sig! kjed af
dette Skaberi og hendes Løben efter mig, som igaar da jeg
sad paa Locummet og hun siden absolut vilde vide hvor jeg
var. — Faaet Brev fra Breslau fra Frøken Heinke som glæder
sig til min Ankomst, men nu har jeg ikke Lyst dertil, Philipensen
paa mit Bryst og en Kløen over hele Kroppen ængster
mig. —

Søndag [27]. Kom den unge Officeer der skal spille Elskeren:
Burghardi; han behager mig, ung, smuk livlig. Opad
Dagen Fru Schubert der har et klogt indtagende Ansigt og
Datteren. Prøven begyndt, varede 5 Timer; de Elskende
gode, men de bleve altid corrigerede ikke Majoren og Hr
Neumann, der aldeles ikke havde opfattet deres Roller, jeg
var ude af mig selv og udtalte det. Fru Serre blev stødt;
sagde at saa kunde jo det Hele gaae ind. Jeg blev nerveus
syg — kom i Krampegraad. Pastor Heine (fra Struppen ved
Pirna) kom til mig siden Majoren og kjælede for mig. Gik
siden til Bords og læste »den grimme Ælling« under stor
Jubel. Henselt kyssede mig inderligt.

Mandag 28 Majorens Fødselsdag; jeg sov ikke hele Natten
ved alle de Tilberedelser, var nerveus, krænket. Fru Serre
vilde gjøre det godt og / gjorde det værre idet hun beklagede

sig over en Mangel paa Kjærlighed og Udtalelse deraf mod
hende. — Jeg gik paa mit Værelse fik Krampe Graad, Majoren
kom, var mageløs god, græd med, omfavnede mig, siden
kom Fru Serre der blev kjælet for mig, Henselt spillede, jeg
var idelig i nerveus Graad, siden blev det godt; stor Middag,
jeg udbragte flere Skaaler, den mindste Serres og Damernes.
— Mod Aften henved 200 Mennesker. Auerbach kom
med Mosenthai og Kone der var lykkelig ved at træffe mig.
»Prolog« af Heine og Fuglen i Pæretræet der gik ret godt,
jeg blev fremkaldt, unge Piger bekrandsede mig; Frøken
Pfannenschmidt gik reent fra sit Digt. — Siden stort Bal; jeg
gik Kl 11 tilsengs.

Tirsdag 29. Endnu var Schuberts her, Konen synes jeg meget
godt om. I Dag lidt mere Ro og Hvile. Brev fra Hartmann.
— Henselt givet mig Musik, inderligt kysset mig til
Afsked, thi imorgen før jeg staaer op reiser han og Konen.
Læst om Aftenen, Freund, Concertmester fra Manheim
gjorde ypperlige Kortkunster og Skyggebilleder. Foræret
Töpler mine samlede Eventyr.

Onsdag 30. Efter Middagsbordet kjørte vi til Dresden,
hvor jeg i Serres Huus traf Regisseuren fra Gotha, der vil
lade opføre der: die neue Wochenstube. Tog ind i Stadt
Rom. I Theatret ikke Hamlet men Robert og Bertram. —

Torsdag 31. Kjørt med Serre til Auerbach som forærede
mig »Schatzkästlein«, var hos Gutzkow og Ditmarchs. Sendt
Breve til Frøken Heinke i Breslau, og til Frøken Deeken i
Pilnitz, samt Fru Scavenius. Middag hos Carus, der saae paa

1) Udtalelse] først skrevet Udtales 15) Henselt] indføjet over linien; derunder
er overstreget Schubert 20) Dresden] D først skrevet B

min Philipens og beroligede mig noget; brændte mig der
skrækkeligt paa Suppen. Læste et Par Historier og forærede
ham og Kongen hver et Exemplar. / Her i Hotellet kom til
mig min Leipziger Boghandler Wiedemann, der bad mig
skrive for sig til Dickens, ogsaa Beaulieu var her i Hotellet,
vi gik sammen til Operaen, hvor Mad: Bürde-Ney sang i
Barberen; traf der den unge Thrane, Søn af Obersten. —

August.

Fredag 1. Gik paa Galleriet hvor jeg traf Auerbach og
hjemmefra Clausen, jeg var nerveus fik ikke Raphaels Madonna
at see, gik op paa Terrassen, blev der saa mat at det
var en Qval at komme ned, jeg tog tilsidst en Soldat under
Armen og kom bort. — Brev fra Fru Hartmann (Thora). Thyberg
vilde med sin Hans gaae i Theatret, jeg sad nerveus og
ventede han kom ikke, derimod den lille Baron Nolchen.
Dawison spillede »Hansjörge«, jeg var opløst i Graad, gik
ned til Ditmarsch der stod i Parquettet bad ham bringe
Dawison min Tak og Hilsen dersom han kjendte mit Navn.
Ditmars førte mig over Theatret til Dawison, der sagde det
var ham hans høieste Ønske at gjøre mit Bekjendskab.
»Hvor træffer jeg dog i Selskab sammen med Andersen! har
jeg i Dag sagt og skal jeg see Dem her! De har gjort mig
uendelig lykkelig«. Jeg lovede at besøge ham og han lovede
mig sit Portræt. — Bonjour spillede han mesterlig men oven

4) bad] først skrevet vil 5) Beaulieu] først skrevet Beal 13) fra] indføjet over
linien 13) Fru] først skrevet fra

paa Hansjörge havde det ikke den gribende Virkning som
da jeg første Gang saae det. /

Løverdag 2. Breve til Faderen Collin og Theodor. Manuskript
»Silkeborg« til Westermann. Brev til Fru Malle Drewsen
paa Silkeborg. Var hos Carus, hørte at Thyberg havde
iaftes faaet en Anfald, dette havde været meget stærkt; han
var gaaet til Theatret, havde ingen Vogn fundet og vendt
heldigvis hjem. Kjørt ud til Dawison, Chemnitzstrass № 1;
foræret ham »samlede Historier«. Opad Dagen bragte han
mig sit Portræt. — Om Aftenen i Theatret Egmont, Dawison
Alba, Frøken Seebach Klärchen.

Søndag 3. Diaréh. Afsked hos Serres. Besøg hos Pabst der
bad mig hilse Quehl: Hr Krebs har sagt om Liden Kirsten
at det var Diletant Arbeide. — Til Middag i Hotellet. Aften
i Theatret Fradjavolo; fik til Naboe Rothe fra Politiretten
hjemme; han var flyvet ud for at trække Veiret. Hørt af
Thyberg om Madam Kretsmer, som havde sagt til Vertinden,
at Theater folk var et løst Folk, den første Sangerinde hjemme
fra havde hun her i Dresden mødt med en Galan under
Armen. Mit Pas maatte viseres om

Mandag 4. Diaréh! den vedblev gik henimod 8 til
Thyberg at jeg ikke turde reise tilmorgen, han overtalte mig,
jeg drak Portviin og Knikkel og det gik godt; vi bleve stuvede
i en Vogn, men kun den første Station kom siden ene i en
med en døv Herre; den unge Prinds Witgenstein med sin
Kone, gift for en Maaned si[den], Grækerinde og meget
smuk var med Toget, de kom siden hen til min Vogn og

12) Søndag] Sø først skrevet M 13) hilse] først skrevet besøge 23) det] d
først skrevet g 26) si[den] ms. har sig

talte med mig. — Veiret var ikke saa varmt. Kl 3 kom vi til
Berlin og tog ind i Mainhardts Hotel; spiiste sammen med
Th. / Gik iseng Klokken 9, hvilede, men sov ikke videre.

Tirsdag 5. Diaréh! Koldt Veir. Mødte paa Gaden Boghandler
Bonnier fra Stockholm; ligesaa Baron Nokken.
Kjørte med Thyberg hen paa »ny Musæum«, saa Kaulbachs
Billeder, lagde Vesitkort til ham, saae det ægyptiske
Musæum. — Klokken fem kjørte vi fra Berlin, fik en Vogn
ganske alene og det var heldigt, thi efter en Times Forløb
blev Thyberg syg. Hans maatte gnide hans Been; jeg blev
angest og nerveus; det varede imidlertid kun nogle Minutter
og lykkelig over at vi ikke havde nogen i Vognen gik det
afsted til Wittenberge hvor vi blive godt indqvarterede.

Onsdag 6 Med Formiddagstoget afsted i første Classe; her
var dog een Passageer, en Berliner der havde været paa Föhr
da Chr VIII var der; i det Lauenburgske kom en gammel
Frøken jeg kjender fra Enkedronningen. I Hamborg var
Hotellerne besatte, endelig kom vi ind i Hotel Russie, mit
smukke Værelse paa første Sal, overlod jeg Thyberg og tog
ind paa tredie Sal. Saae det restaurerede Theater; de gav
Laubes Struense, der er theateragtigt, men ikke naturligt.

Torsdag 7. Vilde med Middagstoget, men kom ikke afsted
før med Aftentoget Klok 5. Traf i Vogn Lægen Bock der
kom med Kone og Datter fra Paris; endnu paa Touren til
Banegaarden havde jeg været uvis om jeg skulde gaae til
Korsøer eller Rendsburg, men da det blæste valgte jeg det
sidste, nu blev det stille Veir og jeg fortrød min Beslutning
og kom til Rendsburg; godt Hotel Stadt Lübeck & Hamburg.

Fredag 8. Vilde først med Middagstoget, men da jeg

vaagnede tidlig gik jeg afsted om Morgenen Kl: 7. — / Udfor
Schleswig kom en ældre Dame og Herre i Vognen, jeg kunde
ikke komme efter hvad Slags Nation det var, endelig mærkede
jeg det var Irlændere. De spurgte om vi havde en god
Literatur, jeg sagde flere af vore Forfattere vare oversatte;
hun kjendte kun een sagde hun og det var Andersen; jeg
viiste hende mit Navn paa min Natsæk, »ja«, sagde hun,
»saaledes er det«. Da jeg sagde det var mig blev der Glæde,
jeg maatte opskrive Navnene paa flere af mine Skrifter. Tog
ind i Raschs Hotel, fik to gode Værelser. Spiiste ved Table
d hote med Ørsted, traf der Togobovski, Baron Schafaliski
& — Efter Bordet fik jeg igjen Diaréh, drak Salep og var
ilde; der udbrød Ildløs i et Huus nærved. Besøg af Wilhelm
Wedel der er constitueret som Amtmand. Mødt paa Gaden
Theaterbestyreren Bruun.

Løverdag 9. Drak tilmorgen Salep! tog ombord Klokken
7; koldt Veir ellers godt. — Jeg tog Plads til Korsøer for
endnu paa Aftenen at naae Basnæs, men Dampskibet Caroline
Amalia gaaer saa langsomt at Klokken var to før vi
naaede Svendborg, jeg var nerveus og der var nogen Bevægelse
i Søen; derfor gik jeg iland i Svendborg; (ombord
Præsten fra Basnæs) i Vertshuset hos Møller gav jeg for en
halv Karbonade, en Smule Skinke og to Glas Viin 7 ȋ, jeg
blev vred, især fordi de regnede Værelset hvor jeg spiiste til
2 ȋ. Jeg sagde Verten at det havde jeg endnu ikke fundet
før noget Steds i hele Europa. »Saa har De dog fundet det
eet Steds!« sagde han; jeg lovede at anbefale det. Med
Extrapost (4 Rdlr) kjørte jeg til Glorup hvor jeg kom lidt

24) til] først skrevet for

efter sex og blev hjerteligt modtaget. / Greven vilde have
mig med over til Forvalter Møllers men jeg blev paa mit
Værelse og drak Thee der. Wladimir med sin Brud og hendes
Søster ere de eneste som ere her. I Seng Kl 9, sov først
Klokken 12.

Søndag 10. Seet mig om i Haven der er prægtig nu; seer
ud som en engelsk Park; fandt ved Indgangen til Dyrehaven
den gamle Port som jeg 1837 har skrevet mit Navn og
Aarstallet paa. — Graaligt Veir. Om Middagen her Dr: Winther
og Pastor Bjerring og Provst........ —

Mandag 11. Spadseret; Trykken om Livet. Brev til Fru
Serre, Faderen Collin og Madam Anholm. — Kjørt en lang
Tour, det var koldt, jeg frøs og gik tidlig iseng.

Tirsdag 12. I Nat en stærk Storm; det blæste lige ind i min
Seng, saa at jeg tilmorgen frøs og var ilde, fik et andet Værelse
og gik saa et Par Timer i Sengen. Det stormer og
regner; laae paa Sophaen den meeste Dag; det er som Efteraarstid.

Onsdag 13. Sov mindre godt; oppe Klokken 5 og forseglede
Brev til Fru Scavenius, der afsendtes; mindre vel;
spadseret, varmt igjen. Grev Moltke reist herfra over Korsør
til Hamborg for at afhente Grevinden. Læst om Aftenen
Begyndelsen af de to Baronesser. —

Torsdag 14. Sover slet, misfornøiet med Sengen. Varmt
Veir. Brev til Jonna Stampe. — Efter Bordet kjørt til Pastor
Bjerrings; læste der i Historier og »I Sverrig«, Lyn og Torden.

Fredag 15. Skrevet flittig paa Romanen, drevet og dovnet,
ingen Vesitter hverken hos Doctoren eller Møllers

26) Lyn og] ms. kar ved linieskift Lyn og / og

Løverdag 16. Skriver daglig nu paa Romanen forfra; ved
vor Spisetid Klokken 5 kom Jerichau, Kone, tre Børn og
Jomfru, det var en lille Forstyrrelse. Spadseret i Haven. —
Breve fra Fru Scavenius, Faderen Collin Louise Lind — Hr
Dreyer, og Fru Malle Drevsen.

Søndag 17. Spadseret med Jerichaus ind i Dyrehaven.
Præsterne her og Forvalteren.

Mandag 18. Om Aftenen traadte den katholske Abed
overseende mod mig over paa de Andres Parti da jeg havde
læst / noget godt om Christian den 2den; dette Menneske
har jeg viist al Venlighed, Medfølelse, Tiltro og han viser
sig partisk mod mig! og refererede en Usandhed, om hvad
jeg i Dag havde fortalt om Historien om Præsten og den
evige Ild. Afficeret afbrød jeg Samtalen. Imorges var Saaret
faldet af mit Bryst. —

Tirsdag 19. Regn og Blæst; ilde Fornemmelse i Brystet;
ilde Stemning mod Abeden; han havde imidlertid spurgt
Dahl om han troede jeg var vred paa ham, han reiste siden
med mig til Nyborg for at kjøbe sig Klæder, idet han havde
mistet sine paa Jernbanen fra Cöln til Hamborg. Talte med
Bjerring som det var høist ubehageligt med denne Abed,
(Diis) dersom Grevinden altid blev her kunde det være
rimeligt hun ønskede en Sjælesørger, men for at være her
nogle Uger var det unødvendigt. Forlod Glorup Klokken
2½ og var henimod 4 i Nyborg ombord paa Skirner, traf
her Dr Blak fra Sorø, — talte med Seemann og Schalburg;
det blæste meget stærkt, følte mig ganske ilde, efter to Timer
vare vi i Korsør hvor Vognen fra Basnæs holdt, Forvalterens

20) Talte] T først skrevet K

Frøken Sophie fulgte med til Basnæs hvor vi forfrosne kom
Klokken g og traf en kjøbenhavnsk Frøken og en fra Hamborg;
fandt Brev fra Fru Serre, Jonna og Fru Ingeborg
Drevsen.

Onsdag 20. Sov godt; Solskinsveir, sendt Brev til Faderen
Collin og Christian Thyberg. Aftenen stille, klar men koldt.

Torsdag 21. Brev til Lieutenant Troiel; graat Veir med
Regn. Klokken 3 kjørte vi til Espe, Fruen sad baglænds og
Frøken Lytzau uden paa for min Skyld; det var vexlende
koldt og varmt; Espe er bygget om siden jeg sidst var her.
Traf den syge Moltke med Kone Tusnelda! Berthe saae jeg
nu som frugtsommelig Kone; / jeg følte mig nerveus, var
kjed af den lange Tour; Klokken blev henved elleve før vi
om Aftenen igjen naaede Basnæs.

Fredag 22. Brev til Jonna og Ingeborg Drevsen paa Christinelund.
— Regnveir; Bryst-Philipensen endnu ikke god;
skrevet paa Romanen Scenen med Katten.

Løverdag 23. Brev til Jette Wulff. — Ventet Jerichaus, og
først henimod 12 nu til Natten kom de.

Søndag 24. Brev til Fru Serre! — Læst høit om Aftenen
3 Kapitler af Romanen. Brev fra Christian Thyberg.

Mandag 25. Hver Dag skriver jeg paa Romanen, og læser
høit om Aftenen. Fruens sygelige Broder Grev Moltke
med Kone Thusnelda kom her i Dag.

Tirsdag 26. Brev fra Frøken Heinke i Breslau.

Onsdag 27. Hele Natten har det stormet. Sendt Brev til
Faderen Collin og til Ingemann. — Siden Brev fra Jette Wulff
i Norge. Om Aftenen kom en Fætter af Fru Scavenius, en

23) Fruens] først skrevet Grevens

ung Düring-Rosenkrands med en Ven fra Schaffhausen. Fru
Jerichau sang smukt Folkesange.

Torsdag 28. Maven ikke ganske god. Brev fra Lieutenant
Trojel. Koldt. Grev Moltke med Frue igjen reist til Espe.
Sendt Brev til Grevinde Mimi Holstein. Til Aften sang Fru
Jerichau, jeg sang, hun dandsede Saltarello med sin Mand,
jeg skrev Ende-Riim; iseng efter Klokken 11.

Fredag 29. Til Morgen reiste Schweitseren Hr Rausch og
Baron Düring Rosenkranz. Regnveir. — Brev til Frøken
Heinke i Breslau. — Brev til Ingemann

Løverdag 30. Veiret daarligt hvorfor Jerichaus der vilde
reise til morgen udsatte det til imorgen. Det er Luzias Fødselsdag,
foræret hende den grønt smukt indbundne tydske
Udgave af mine »gesammelte Historier« / om Aftenen havde
jeg lavet »Schattenspiel« Børnene dandsede der paa Linie;
siden arangerede Fru Jerichau lignende. Jeg og Jerichau sad
og drak i et Osteria. Jerichau modelerede Thorald, denne
var splitnøgen. Otto kom som Ole Lukøie over mig der læste.

Søndag 31 Imorges Klokken 10 reiste Jerichaus. Fik fra
Mosenthai et Exemplar paa ny af der Goldsmidt von Ulm;
Frøken Lützau læste deraf Halvdelen. Jeg var meget træt.

September.

Mandag den første. Ret varmt Veir. Endt første Deel af
Romanen. Brev til Faderen Collin. — Aften Diaréh.

Tirsdag 2. Regnveir! reiste fra Basnæs til Sorø, det var en

18) splitnøgen] først skrevet sl 23) første] foran er overstreget 1

Tirsdag 2den Juni. Moltke reiste i morges. Det er kold
Blæst. Læst Romanen ud. Brev og Pas fra Faderen Collin.

Onsdag 3de ; I Nat frøs jeg stærkt, da Pigen havde givet
mig Teppe for Dyne. Det blæser stærkt. Sendt Manuskript
til Lieutenant Trojel i Slesvig. Brev til Faderen Collin. Bestemt
at jeg vilde blive her til imorgen Aften, idet at Veiret
syntes at tegne godt.

Torsdag 4. Smukt Veir. Sendt Brev til Gerson i Odense,
Ingemann i Sorø; Jette Wulff og Hoffmeyer. — Fru Scavenius
med Børnene, samt Frøknerne Brandes og Lützen vilde
følge mig til Korsør, der ved kom vi først afsted Klokken
6½, / jeg var i ilde Stemning, det blæste, Himlen saa urolig
ud. I Korsør kom jeg ombord paa det store Dampskib
Hermod, Capitainen Lund, gav mig en separat Kahyt, Veiret
var godt, kun en Ring om Maanen, jeg sov til vi i Dagningen
laae stille for Taage uden for Kielerbugt.

Fredag 5 En Dame jeg med Ortvedts mødte for to Aar
siden paa Rigi, var ombord og reiste med Owen; vi kom dog
betids til Banetoget og fra Altona gik jeg over Kl 12 med
Primus til Haarburg hvor jeg strax tog Plads til Uelsen, for
at hvile der hos »Köenig«, et stort skident Hotel, hvor man
seer ud paa en Gade med slet Brolægning stinkende Rendestene
og Køer der gaae her som i Aarhuus Gader, i Salas og
andre Smaaheds Steder. En Nordmand fra Stavanger
........ kom jeg til at kjende paa Elbfarten han gav mig
et Digt af sin Moder og forlod mig i Lüneborg. Danske Damer
var i Vognen. Jeg er meget træt, tørstig og søvnig. —

2) fra Faderen] først skrevet Ons 10) Lützen ɔ: Lützau 12) 6] først skrevet
5 26) sin] først skrevet sit

Mandag 8de . Sov meget uroligt; drømte mig igjen i Meislings
Huus; paa Trappen tiltaltes jeg af en Dansk Hr Nørgaard,
der kom fra et Bad og gik til London; vi fulgtes sammen
til Achen hvor jeg steeg af i Nuellens Hotel. — Efter
Middag til Domkirken, hvor jeg saae den Marmorstol Carl
den Store havde siddet i som død. Gik hen i Chursalen hvor
der var Musik, spadseret om i Byen, der seer moderne ud,
Theatret er lukket. Følt mig i mindre godt Humeur. —

Tirsdag 9. Sovet godt, smaa Fataliteter, min ny Frakke
revet itu paa Opslaget, Vasken mindre god. Varmt Veir,
lettere Sind. Det er som Reiselivet nu først rullede op, Regningen
her meget stor, henved 8 Rdlr dansk for intet heelt
Døgn. Kom om Eftermiddagen til Brüssel tog ind i Hotel de
Suedois, ikke meget deeltagende Folk, skal ei anbefales. — Spiiste
godt ved Table dhote, sov uroligt maatte vække mig selv. —

Onsdag 10, kjørte ud til Banen Klokken 7, kom først afsted
kort før otte, var i / friskere Humeur, uagtet jeg har givet
betydeligt mere ud end jeg havde tænkt, til London vilde
jeg for 85 Rdlr og det bliver over hundrede. Lad gaae! paa
Farten i Bryssel læste jeg i et illustreret Londoner Blad at
To by or not to by var udkommet. Vi kom sildigt til Calais
Klokken 4; boer paa Jernbane Hotellet tæt ved Havnen;
gik ind i Byen og fik Brev poste restante, jeg troede det var
fra Jonna, men det var fra Fru Malle Drevsen. Besøgte
Minets Forældre, der boer rue royal, de skjænkede Viin og
gave mig Kage. — Gik tilsengs Klokken 9 for at staae op
Kl: to.

9) Frakke] ms. har Frakket 12) intet] først skrevet ingen 20) Londoner
Blad] først skrevet Londonerb

ganske sin Faders Portræt i de tidlige Udgaver; den ældste
Søn hedder Charles. — Jeg gik iseng halv 10, fandt det lidt
koldt.

Fredag 12 Der kom Ingen at hente mit Tøi til Morgen,
Klokken 8 stod jeg da op, fik fat paa Pigen, Barbeer er her
ikke at finde men den Udvei at jeg om Morgenen kan kjøre
med den ældste Søn til en Station henved 3 Miil borte og
der finde Een; Dickens og Døttrene vare i Dag tagne til
London; kjørte med Fru Dickens og de tre Damer til
Roschester, her kom jeg til en Barbeer, saae Byen, den
smukke Ruin af Slottet og den storartede Chatedral-Kirke[;]
skotske Børn dandsede paa Gaden; da vi kom hjem, gjorde
jeg stor Lykke ved efter Bordet at klippe ud. Til Aften kom
Dickens hjem; Fru Dickens har indbudt mig med sig til den
store Concert paa Mandag i Glaspaladset og om Aftenen i
Theatret at see Ristori.

Løverdag 13. Det er nok i Dag Comet-Dagen. Sendt Brev
til Ingeborg Drevsen og deri eet til Fru Scavenius. Brev til
London til vort Gesandtskab og til Hambro. Smukt Veir,
men kjøligt. — Førte Damerne op til Monumentet hvorfra
er en viid Udsigt; den Lille sprang ved min Haand og spurgte
om hver Ting hvad det kaldtes paa dansk, sagde mig det
derpaa i engelsk og naar Sprogene lignede jublede han, »jeg
forstaaer dansk, det er saa nær!« — vi laae i Græsset, Luften
var varm, Blæsten kold. Jeg gjorte smaa Bouquetter. / I
Dag efter Dineen forlod Miss Coutts os og indbød mig til
sig Tirsdag Middag, jeg kunde sove i hendes Huus om Natten.
Jeg talte i Aften en heel Deel og de forstode mig godt.

12) skotske Børn dandsede paa Gaden] indføjet over linien

Søndag 14. Fik Brev fra Grev Reventlau-Criminil i London.
Gik med Dickens til den lille Kirke i Higham, det var
over en halv dansk Miil, Sangen lød blød og smuk, der blev
læst op baade af det gamle og af det ny Testament (Sol stat
stille i Gibeon og om den rige og den fattige Mand) jeg forstod
alt af Bibelen og Psalmerne, men ikke Præstens Tale;
Præstens Datter søgte Psalmerne op for mig; jeg var særdeles
træt ved at gaae den halve Miil tilbage. Idag har jeg
endelig faaet Aabning, egentligt fjerde Dag. Det er en kold
Østvind. Dickens Børns Navne ere: Charles Dickens, Walther
Lindoa. Francis Gioffry, Alfred Tennyson. Sidny Schmidt.
Henrick Fielding[.] Edvard Lytton Bulwor. — Til Middag
her Forster (Udgiver af the Examiner.) med sin Frue.

Mandag morgen 15 tidlig til Stroh og med Jernbane til
London, Dickens og Charles fulgte, vi kom til Dickens Huus
Davistockhouse der er smukt indrettet; i Gangen over Dørene
Thorvaldsens Nat og Dag; mit Portræt, som jeg lagde
ind i et Brev stod paa Kaminen, fra mit Værelse Udsigt til
smaa Haver; der var ikke Tid til at blive barberet, hele
Dagen, med stort Skjæg gik jeg. Vi kjørte strax ud til
Chrystal Paladset det nye, der er reist i Sydenham Park; det
var Händels Festen, egentlig en Slags prøver til hans kommende
Aarhundreds Fest, der blev givet »Messias«, to tusinde
Syngende med Musik, over 10000 Tilhørere, Clara Novello
sang Solo og begyndte med God save the queen. Een af
Directeurene i hvis Huus vi traadte af førte os til en god
Plads paa Galleriet lige over for Dronningens Loge; Glaspaladset

2) til] først skrevet og 11) Gioffry] foran er overstreget Yoffry 13) (Udgiver
af the Examiner.)] indføjet under linien 14) Stroh ɔ: Strood

og bliver borte i 7 Aar. Sendt mine Breve fra igaar
afsted. Kjørt med Fru Dickens en smuk Tour forbi Darnleys
Park og Slot (det er Afkom af Grev Leicester), her hen har
Dronning Elisabeth aflagt Besøg; derpaa kom vi til Gravesend,
der var meget pyntelig, som var det et Stykke af Londons
Vestend. Om Aftenen spillede Mary og Miss Hogarth
af Lucia, igaar hele Don Juan; Dickens kom hjem og vi talte
meget sammen om danske Folkesagn, det var mig svært at
udtrykke mig.

Løverdag 20. I Nat Lyn og Torden; jeg kjørte med
Dickens der tog til Byen og forlod ham i Strood for at barberes;
det var Ebbe, den lunede Bund skinnede; det var den
første varme Sommermorgen her i Engeland; Dickens fortalte
mig at Schackspear havde lagt Scenen her hen til Gads hil
fordi her den Gang kom mange Pilgrimme, det er halveien
mellem London og Dover. I Henry IV første Deels 1ste Act
anden Scene siger Prindsen. »But, my lads, my lads, to
morrow morning, by four o'clock, early at Gadshill: There
are pilgrims going to Canterbury with rich offerings, and
traders riding to London with fat pursis: I have visors for
you all, you have horses for yourselves: Gadshill lies to night
in Roschester. & « — Om Eftermiddagen kom herud to af
Charles Venner; vi spillede Cricket paa Marken, jeg fik af
Bolten et ordentlig Slag over den ene Finger saa den blev
blaae og fik et Hul; Diareh! —

Søndag 21 Brev fra Miss Bushby og fra Bentley, skrevet
Brev til Bentley, Grev Reventlou, Jette Collin og Fru Balling,

16) Henry] foran er overstreget He 18) Gadshill:] derefter er overstreget There
21) to] foran er overstreget ton

de komme afsted i morgen. Det er bedre [med] min Mave;
Veiret er smukt varmt, jeg er i Sommer-Beenklæder. Igaar
læste jeg uden Møie paa Engelsk en Fortælling af W.
Irwing. / Meget varmt, men snart blev det Regn, Albert
Smith, Forfatteren [af] Montb[l]anks Historie, er her i Dag
i Besøg, han synes livlig og fortællende. Om Aftenen Musik
af Miss Hogarth og Mary; jeg var meget træt. Igaar bad
Dickens mig saa smukt, ikke at tage bort før jeg havde seet
Forestillingen de gav for Jerrolds Enke, sagde at han, hans
Kone og Døttre vare saa glade ved at have mig hos sig, jeg
blev saa bevæget, han omfavnede mig, jeg kyssede ham paa
Panden.

Mandag 22. Imorges kjørte Charles og de to fremmede
Venner ind, Miss Hogarth sagde at der var god Plads for
mig da de havde to Vogne, det var den største man tog, jeg
gik altsaa med, men det var ikke hvad Charles vilde forstod
jeg nok, han var ikke saa elskværdig just og jeg kom i et
meget slet Humeur tilbage, det jeg ikke kunde skjule; det
er den første ildestemte Dag i Engeland. Her i et af Husene
har Jenny Lind boet en Sommer; der ligger et tom[t] »to be
let«, jeg tænker mig det; Nattergalen er ikke [i] Buret, Vennen,
den lille Spurv pipper udenfor, husker Sangen, husker
hende — det er en sorgfuld Morgen; Taagen ligger hen over
Markerne, Buske og Træer dryppe med Vand, rundt om paa
hver Blad staae Taarer, ogsaa i mit Øie. — Dickens Familie
saa høist elskelig og han selv som altid; vi gik Klokken 7 op

4) Albert] derefter er overstreget Schmidt 5) Smith] indføjet over linien 9) hans]
foran er overstreget og 22) lille] først skrevet anden 24) Træer] først skrevet
Træpp

paa Høien til Monumentet, Dickens havde ikke været her
før og var henrykt; en Faarehyrde klippede heroppe sit Faar;
Solen gik ned og speilede sig i Themsen, et Skib, gled som
et Skyggebilled over den gyldne Grund. Aftenen stille, Græshopperne
snurrede. Charles var ved sin Hjemkomst meget
net; han har nok Luner.

Tirsdag 23 Kjørte til Roschester paa Veien kom Posten,
den havde Brev til mig fra Grev Reventlau, — Lork — Koren —
Hubert Smith — Jonna — Fru Ingeborg Drevsen. — Altsaa 6
Breve; jeg var meget glad; der faldt en kold regnagtig Taage,
men da jeg kjørte hjem var det meget varmt. Spadseret op
til Høien og begyndt paa at skrive Breve. Jeg er skaaret og
lidt svullen ved min Overlæbe. — Meget glad ellers forresten.
/ Gads Hill begynder 26 Miil fra London; her hvor
the » — three misbegotten knaves in Kendal green« — »for it
was so dark, Hal, that thou couldst not see thy hand«, —
»and the »eleven in buckram suits« proved too powerful for
the skill of poor old Jack«. — Efter Middag kom Dickens
her med Mr: Avans, Fader til Charles Venner; vi fik en
stærk Taage, vaad og kold.

Onsdag 24. Smukt, meget varmt, kjørt til Rochester, blev
barberet og kjøbte 3 Blade, i eet af disse Lloyds weeckly
London newspaper stod en meget rosende Anmældelse af To
be or not to be; sendt Breve til Wiedemann i Leipzig. Siden
da jeg kom hjem skrevet Breve til Jonna, Faderen Collin,
Koren og til Hald i Manschester, de sendes afsted imorgen.

9) Hubert Smith ɔ: Albert Smith 15) misbegotten] foran er overstreget misgotten
kna 19) Avans] foran er overstreget Al 19) Charles] først skrevet Wal
24) sendt] først skrevet skrevet

Spadseret med den gamle Evans op paa Høiden, Musik om
Aftenen.

Torsdag 25 Kjørt Klokken 8 med Charles, der var meget
elskværdig, ind til London, besøgt Bentley, Reventlau og
Miss Busby, hørt der at der i Atheneum stod en ugunstig
Chritik over to be or not to by. I Temps mit Ophold her og
Bogen godt og smukt omtalt; sendt mine Breve afsted, meget
dyrt disse Kjøre-Toure allerede en halv Souvereigns, her er
varmt og jeg er eensom. Gaaet ind i et mindre fornemt Spisehuus
og for en Kottelet og Sodavand betalt fire Skilling,
drevet om; gik til Parlamentet og Vestminster, ved Broen
her kom den unge Wallich og Hr Wesley, jeg gik med dem
et Stykke, kjørte saa træt hjem, til Davistockhouse, drak
Cherry og Sodavand og lagde mig Klokken halv 10. Mine
Breve ere gaaede til Hjemmet, samt en Avis til Bille.

Fredag 26. Sovet udmærket; meget varmt, Brev fra
Jerdan. Før jeg i Formiddags forlod Huset kom Dickens,
jeg sagde ham min Plan om Ophold og Afreise. Gik til Bentley
med mit Tøi; saae Dronningen til Hest og det hele Hof,
der kom fra Uddeling af Victoria Ordenen til Krigerne; det
var saa solvarmt at jeg var nær ved at daane. Var hos Reventlau,
traf ikke Mis Coutt, spiist Frokost godt paa Hjørnet
af St James Street og Piccadilly i Willington. Lider af
Varme. Besøgt Westminster Abbediet. / Bentley kjørte mig
hen til the House of Lords, en storartet Bygning, med Statuer,
Forziringer Snirkler, det mægtige Engeland værdig;

5) hørt der] der indføjet over linien 6) mit] først skrevet min 14) lagde] l
først skrevet k 15) gaaede] først skrevet gaaet 19) til] først skrevet og 26) Forziringer]
først skrevet Fors

var en dræbende Hede, lukket inde i Vognen var jeg nær
ved at faae ondt, Vandet haglede fra mig, bedre da vi kom
i Fart. I Gravesend saae jeg Walter Dickens; ved Hygham
kom han og den lille Evan[s], ingen af dem viiste Interesse
eller ret Opmærksomhed med, at hjælpe mig at tage lidt /
af mit Tøi, de gik forud; endelig fik jeg en Karl til at bære
det og kom drivvaad af Sved til Gadshill Place. Efter Middagsbordet
træt, læst i Atheneum afficeret, faldt i søvn og
kaldtes paa Klokken 8 til Thee, jeg var tung i Hovedet, træt
forstyrret, havde Følelsen deraf, man tog ikke nogen Deel i
mig, jeg sagde da Fru Dickens og Frøken Hogarth at jeg
var saa træt og gik iseng Klokken 9.

Søndag 28 Sov urolig, drømmende; som en Vampyr laae
»Atheneum« Anmældelsen mig paa Hjertet; jeg sidder endnu
denne Morgen tung i Sindet. — Brev fra Fru Scavenius. I
Dag i Examiner en heller ikke meget god Anmældelse af To
be, man synes ikke at have forstaaet Bogen. Jeg er ikke tilfreds,
kan ikke være det og føler mig Fremmet mellem Fremmede;
gid Dickens var her! — At være, uden at kunne udtale
sig, altid at fæste Tanken paa det samme mørke Punkt uden
at kunne udslette denne, Herre min Gud, du vil jeg skal
prøve det! — Lad mig huske at være venlig og mild mod den
Fremmede, den Forladte er givet mig af Gud at jeg i vort
Møde skal søge at lade ham glemme det er en ham fremmet
Grund han er paa, et mig fremmet Sprog han taler, Herre
lær mig at være som Du: kjærlig. Efter Frokosten fortalte
jeg Fru Dickens min Stemning, hun læste de to Blade sagde,
det var »stupid« og at hendes Mand aldrig læste Bladene

7) til] derefter er overstreget Higham, 7) Gadshill] foran er overstreget Gad

10 her paa samme Bane var en stor Ulykke skeet; der stod
et Tog stille, da Trainet kom fra Strood og stødte paa. 14
Mennesker dræbt; 40 qvistede; vi passerede Stedet, to Stationer
fra London. Ved London-Bridge kom jeg fra Familien,
tog saa en Cap, Kudsken kjørte mig saaledes ind i et
af de usle Qvarterer at jeg troede han vilde mig ilde, dog
kom jeg rigtig hjem. Miss Hogarth er slet ikke opmærksom,
Sønnerne ikke heller, der er i det Hele stor Forskjel mellem
hele Familien og Dickens og hans Kone; ikke i Humeur.
Kom Kl: 4 ud til Bentleys her ere Sønnerne særdeles opmærksomme.
Stor Middag, en Ven af Kean........ var
her, en Romanforfatterinde........ som har beskrevet
Constantinopel; en ung Hr Bentley med Kone meget opmærksomme.
Klokken var over 12 da jeg kom tilsengs.

Tirsdag 30. Min Mave daarlig; Lyst til at reise fra Engeland;
rigtig lykkelig ved Besøget er jeg dog ikke. — Jeg blev
paa Landet til henved Klokken halv tre, spiiste Lung, skrev
til Einar et Brev om at komme til Paris, det jeg siden har
sat i Beroe da jeg talte mine Penge. — De gode Mennesker
ude hos Bentleys gjorde Alt for at fornøie mig, kjørte ind
med den yngste, saae en Gazette der ønskede at jeg skrev
Eventyr og ikke »To be«; kom hjem til Dickens, de vare
allerede tilbords,. Tanten ganske ordenlig, Dickens som altid
mageløs; han skal iaften oplæse sine Crismas Carols og
derfor spiiste de tidlig, spurgte om jeg vilde høre det, men
jeg foretrak at see ham spille. Gik en meget lang Tour til
Piccadilly; i Dag Besøg af Leils Frue. — / Om Aftenen
10¾ kom Damerne hjem. Dickens havde gjort Furore, Fru

7) Miss] først skrevet Mis 12)........ ɔ: Julia Pardoe 27) Leils ɔ: Lyells

paa sin Vogn trukket af Paafugle, Luften fuld af svævende
Genier, og tilsidst Prospero paa Skibet der seiler bort, det
fylder hele Scenen og glider derpaa hen til Siden saa at man
seer hele Scenen der er det udstrakte Hav, Maanen skinner
paa Vandet og høit i Luften svæver Ariel fra hvem Regnbuefarver
nedstraaler paa Vandet, han tilvinker Prospero
Lev vel. — Det Hele er overraskende storartet, men Schackspear
selv forsvinder i Sceneri, Forestillingen varede fra 7 til
eet Mellemacterne vare trættende lange, Galleriet støiede,
peeb og raabte Vittigheder, Klokken eet var det forbi, Klokken
to kom jeg i seng. Mit Blod varmt!

Torsdag 2den . Pigen kaldte allerede paa mig Klokken 7½
meget træt kom jeg op! Gik ud, men vente snart tilbage
og hvilede til henimod tolv; det lod ikke til at vi i Dag
skulde / have Lung, jeg gik derfor ud og tog den i Oxford
Street; besøgte Bentley og var hos Horskjæren at klippes. —
Veiret graat og slet ikke varmt. — Til Middag var her Fru
Dickens Moder og Søster; liden Kate spids; Tanten er bestemt
kjed af mig. Med Fru Dickens og hendes Moder i
Majestayt Theater og hørte Verdis La Traviata, samme
Sujet som den unge Dumas La Dame aux Camelias. Mademoiselle
Piccolomini en udmærket Sangerinde, der tillige
spillede, Gjuglini en udmærket Tenor og Beneventano Bas.
I Logen besøgte os Collins Broder og senere Lumley, der
fortalte at Jenny Lind i sin Tid havde talt meget om mig. —

2) Genier] først skrevet b 3) hen] først skrevet ind 4) udstrakte] foran er
overstreget blikstille 8) Forestillingen] foran er overstreget det hele va 9) støiede]
først skrevet støiet 10) peeb] foran er overstreget og ta 13) Gik] først
sat tankestreg 18) og] ms. har ved linieskift og / og 18) spids] først skrevet
ikke 21) Mademoiselle] først skrevet Madema 24) Collins ɔ: Collins'

men jeg blev i bedre Humeur, hvad er Critik, tidt kun født
ved Lidenskab i Venskab eller Misundelse, tidt Dumhed,
tidt Hastværks Arbeide, Dickens fortalte mig at en dygtig
Samtidig af Schakspear........ havde sagde om Macbeth
at det var noget af det dummeste Tøi man kunde tænke sig.
Gik i Brittisch Musseum saae Levninger fra Ninive,
Sphinxer med Skjæg, græske Antiqviteter, Hvalrosse, deilige
Fugle Flamingo hvide og røde, Mastodoner; jeg gik i Dag
den hele Vei ud og tilbage til Davistock Square, Veien her
fra er Ruseli Place, Museum, Oxford Street, new Burlington
Street og ned gjennem Pasagen. / Om Aftenen i Gallery
of Illustration i Regent Str. og saae Wilkie Collins' Drama
»the frozen Deep« givet for Dronningen; hun havde ønsket
at see det, sagde Dickens, men det var i Engeland ikke Brug
at Dronningen kom i et privat Huus, hun kunde altsaa ikke
komme til ham, og hans Døttre der ikke kom til Hoffet,
kunde altsaa ikke spille Comedie i Buckingham Palads nu
var dette en Mellemvei ved Forestillingen for Jerrolds Enke;
Dronningen ønskede ikke mange Tilskuere da der blev ellers
saa varmt; hun vidste jeg var der, sagde Dickens. Gange
og Trapper smukt arangeret med Blomster. Klokken 9 kom
Dronningen med Kongen af Belgien, Prinds Alberth,
Prindsen af Preusen og Prindser og Prindsesser. En Prolog
(i Taage) fremsagde Dickens. Decorationen i anden Act
med Sneen der faldt ned fra Luften meget smukt. Scenens
Teppe i Mellem Acterne en oprørt Søe med et Fyrtaarn, der

3) dygtig] indføjet over linien 4)........ ɔ: William Kempe 6) Musseum]
først skrevet Musseums 6) Levninger] først skrevet Ruiner 9) Veien]
V først skrevet h 16) og] først skrevet m 19) Dronningen] først skrevet hun
21) Klokken] først skrevet Dr

Jette Wulff og Fru Balling, hørte at der i Tavistokhouse var
Brev til mig, kjørte derhen; Brevet var fra Fru Balling; kjørt
med Omnibus ud til St Johns Wood hvor jeg kom Klokken
1½ til Lunch; træt og hvilede mig. Efter Middagsbordet
kjørt gjennem Regents Park til Lyceum og saae Ristori i
Makbeth, her var hun i Slutnings Scenen ganske udmærket;
Mimik, Stemme, Alt gribende. Mackbeth spilledes godt efter
italiensk Natur. To Damer i Creoline sad paa tre Pladse.
Forbi Klokken 11½. / Kjørt hjem i deiligt Maanskin.

Torsdag 9. Meget træt, havde ikke Kræfter ret til at naae
hen til Barberen, skrevet i Miss Pardoe s Exemplar af To be
or not to be.

Med Snillets Blik Du Orienten saae

Og hvad Du saae, Du klarlig os udtale[r],

Du ogsaa vil med Snillets Blik forstaae

De Billeder fra Norden jeg Dig maler.

Often in a wooden house a golden room we find.

(Longfellow.)

Kjørt i Omnibus med Bentleys Døttre hen til Miss Pardoe,
som forærede mig sit Værk The Citty of de Sultan 3 Dele.
Bentleys Døttre vilde gaae hjem, raadede mig at kjøre, det
var saa dyrt sagde de, altid at kjøre, derfor gik de, jeg tog da
Vogn, men det generede mig at fornemme at de ikke har

13) Med] først skrevet D 13) Snillets] foran er overstreget Digte 14) klarlig
os udtale[r] først skrevet mægter at udtale 15) Du ogsaa vil med Snillets
Blik forstaae] først skrevet Med Aand og Hjerte mildt Du vil forstaae, derpå
Du vil med Aand og Hjerte mildt forstaae 16) Dig] først skrevet her 17) we]
først skrevet wi 19) Miss] først skrevet Mis

Meget; som ogsaa Dickens sagde. Venlige gode Mennesker;
fik gode Oplysninger for Jette Wulff om at kunne komme
til Hastings.

Fredag 10. Det bevægede mig at sige Farvel, gav i Drikkepenge
7½ Schilling. Sønnen fulgte mig til Omnibus, mit
Tøi kom ovenpaa jeg kjørte til Oxfortstreet og derfra i Cap
for 6 Pens hjem, traf Dickens vi komme først paa Landet
paa Mandag, altsaa reiser jeg først Onsdag, D: vil kjøre
mig til Maidstone. Besøgt Reventlau, Fru Bushby og Miss
Gipps, jeg traf hende ikke, hun var i Haven jeg viistes derud
og kom feil ind til Rotschilds, siden ved Besøget var her
Kronprindsen af Aude og hans Onkel (Broder til Kongen af
Aude) de reiste sig hilsede, Tolken og en Slags Minister og
Een til var med. Onkelen spurgte om, hvad Kongerige
Danmark var, hvor langt der til, om jeg gik med Seilskib,
han tænkte det var et vildt Land meer end hans sagde Hr
Kelly. Om Aftenen med Fru Dickens i Lyceum og saae
Ristori som Lady Machbeth. Sidste Act er Glandspunktet,
denne forunderlige tørre, dybe Stemme, som var det Tankerne
der aabenbaredes indenfra, disse smertelige Suk ere
gribende og sande. Machbeth selv var efter italiensk Natur
ikke uden Sandhed, men Udtrykket i Betoning og i Mimik
saa potensiseret at det laae udenfor Virkeligheden, i det
mindste Machbeth i Skottland talte aldrig saaledes /

Løverdag den 11 Sagt Farvel til Grev Reventlau og
Christian Moltke. Om Aftenen med Fru Dickens til Forestillingen
for »Jerrolds Fondet«. Fik den midterste Plads paa

1) Venlige] foran er overstreget Brev til Hambro og Bille som afsendes imorgen.
12) Aude ɔ: Oude 21) Machbeth] ch først skrevet ck 23) saa] først skrevet saale

første Bænk lige ved Lamperne. Jeg hørte nu og forstod
næsten hvert Ord. Først the frozen Deep, derpaa Uncle
John. Dickens var mesterlig i Dramaet, sand, naturlig og
herlig! jeg græd, som et Barn; med udmærket Lune gav
han siden Uncle John; Marc-Lemon udmærket Mimik og
Comik; en ældre Herre kom til mig og takkede mig for
»Billedbog«. Blad-Redacteurerne havde en Loge for sig og
gik da det første Stykke var ude. Hjemme hos Dickens var
Selskabet samlet vi drak igjen Champagne, min Naboe
........ meget elskværdig mod mig. Klokken var over to
før jeg listede op paa mit Værelse. (Theater Malere[n]
Stanfjeld drak Skaal med mig).

Søndag 12. Kom op Klokken 9½, meget varmt; ondt i
Hals og Bryst; ængstelig for Halsbyld. Min venstre Arm
ganske rød, jeg frygtede for Rosen, at jeg skulde blive nødt
til at blive længer i Dickens Huus, og som syg være til Uleilighed.
Klokken 3 kjørt med Dickens Familie ud til Albert
Smith, det var et stort tomt Huus ved en Have, et Telt var
reist paa den grønne Græsplet, Champagne Flasker, Sodaflasker,
laae rundt om. Ost, Brød, pyntet med Dukker stod
opstillet; Alle vare i Frakker; her var hele Compagniet fra
the frozen Deep; jeg forærede Collins min sidste Bog, saae
i Stuen, Lady Blessingtons Hænder i Vox. Et Prospect fra
Schweitz; inde i Gaarden laae Stumper og Stykker af Papirs
Alper. Smiths Broder gik i Skjorte Ærmer med et Flag om
sig; der blev spiist og særdeles drukket, Mark Lemon var
med D meget der med. Lemon havde et stadigt udmærket

1) hørte] først skrevet for el. lign. 11) Malere[n] ms. har Malerer 19) den]
først skrevet det

Humeur. Jeg gav ham af Papaverne et Frøhuus med Blomst,
»jeg forstaaer det nok«, sagde han, »det er Flasken til mig!« —
der var en ung Sangerinde, Miss Kelly hvis Fader har været
en berømt Comiker, hun sang meget deiligt. Her var en
Forfatter........ hvis Fader har været berømt Skuespiller;
han talte Tydsk. Vi laae i Græsset Claret med Iis gik om,
det var saa dansk i Munterheden, just noget for Ingeborg.
Den unge Walther Dickens flau! Jeg husker paa Faderen. /
Om Aftenen blev illumineret rundt om i Haven med Lys i
Flasker. Det var italiensk varmt og stille, Stjernerne funklede
i den klare Luft. Vi kjørte hjem henimod tolv.

Mandag 13. Meget varmt. Klokken 2 fra London; min
lille Ven (Musik Geniet) tog ligegyldig og uvenlig mod
mig! jeg drev om, fik Ideen til en Novelle »Uden Kjærlighed«,
det vil sige een der har Hjertet fuldt deraf og finder
den ikke hos sin Moder, ikke hos den Pige han elsker. Da
seent Dickens kom hjem var Alt hyggeligt. Det var en stjerneklar
Nat; det røde Huus med de fire Karnapvinduer, den
fremspringende Indgang paa Steensøiler, det store Vindue
oven over den; den gyldne Fløi paa det lille Taarn. Cedertræerne
ovre paa den anden Side Veien. Ravnen i Hundens
tomme Huus. Hundene Dandy og Tyrk. I Gangen Hogarths
Billeder; et rigt klinet Skjærmbræt. — I Spisestuen Cromwells
Portræt. Vognen hvori Joqeien skotter i Bogen (Blaekhouse)
Ladyen læser i. Theater Loge. — Fugle i Buret. — Zigeunerne
havde iaften Ild tæt ved Veien.

3) Kelly ɔ: Keely 11) den] først skrevet det 13) Musik Geniet] først skrevet
Musikgeniet 20) det] først skrevet den 24) Vognen] V først skrevet B
24) Blaekhouse ɔ: Bleak House

Tirsdag 14. Dickens lider en Deel af Ansigts Smerter. I
Dag kom en Deel Venner for at spille Crikket paa Marken
herudenfor. Jeg kjørte med Fru Dickens til Strood, hvor jeg
blev barberet og tog derfra saa en Vogn hjem i en trykkende
Hede. — Her var en Deel Venner og spillede Criquet, Mrs
Bird fik en Bal ind i Øiet, saa at det blev sort blaat.

Onsdag 15 Tandpine. Oppe Klokken 6, afsted halv ni,
Maleren........ tog med, og kom 2½ Miil paa den
anden Side Strood hvor han vilde paa Jernbane. Egnen
malerisk, som var vi i en Ballon og saae ned over Skovene.
Dickens selv kjørte mig til Maidstone, mit Hjærte var saa
fuldt, jeg talte ikke meget og ved Afskeden, sagde jeg næsten
intet, Taarer qvalte min Stemme; jeg kjørte i svær Hede til
Patriks wood, blev puttet i en anden Vogn og naaede Folkestone
hvor jeg over to Timer ventede paa Skibet før det
gik, Havet blikstille, indtil vi nærmede os den franske Kyst,
Klokken 5 om Aftenen, der var Pas Visa og Tøiet efterseet,
en net Kone bar det til Hotel de Bains, fik først et Værelse
ud til Gaarden derpaa til Gaden; gav / mit Tøi til Vadsk
og besluttede at blive op af Dagen. Humeuret, som min
stakkels Skrædder, jeg er nær ved fixe Ideer. Udsigt over
Havet.

Torsdag 16. Varmt. Tøiet kom Klokken 12, tog afsted med
Jernbane Klokken 4½ og naaede til Amiens 7, tog ind i
Hotel d'Angleterre; en engelsk Familie Vilson fulgte med.
Gik ud at see La foire. Gjøglerbod, den ene op til den anden,
de kom frem i Solskin i Trikot, det gjort[e] Een melankolsk;

12) ved] foran er overstreget hv 23) Tøiet] foran er overstreget Klokke 27) gjort[e]
linieudgang

der var en frygtelig Kjælling en gammel Mand der dandsede
med sin [Vjiolin og en ung kraftig Fyr der voltigerede; franske
Soldater spadserede op og ned, Musiken klang skjærende
hinanden, — Boutiker med Varer. Gik tidlig hjem hvor jeg
havde faaet et Bed room og en Sallon.

Fredag 17. Gik hen at see Kirken der mindede mig om den
i Ulm. Klokken 10½ med Toget fra Amiens; paa Banegaarden
kjøbte jeg mine Eventyr paa Fransk; Engelænderen
Wilson gjorte det samme, med ham[,] Kone, og endnu et
Par Engelændere gik det saa afsted; jeg var frygteligt pissetrængt!
Kom Klokken 4 til Paris og tog ind i Hotel Valois,
hvor jeg fik et godt Værelse i første Etage ud til Gaden; gik
til Hotel Royal, Boulevarden og i Opera comique og saae
første Act af Les mousquetaires de la reines, gav en Dreng
paa Gaden min Udgangs Billette, drev saa til Palais royal,
om i Gaderne og hjem og drak Grok

Løverdag 18. Meget varmt; besøgt Delong, derpaa Baron
Dirking Holmfeldt hvor jeg maatte igjen en Time efter. Fik
to Breve fra Jette Wulff, eet fra Fru Serre, et fra Frøken
Bölte, senere et fra Faderen Collin hvori var Brev fra Jette
Collin paa Føhr. / Paris blev mig intet glad Ophold ved sig
selv og ved Breves Meddelelse om min Bogs Nedrivelse;
mødte paa Gaden Major Barth; Phister med Kone og Datter
er kommet her igaar. Gik i Varietés og saae Le Billet de
Faveur og Cest ma fille og les Gardes du Roi de Siam; endnu
et Stykke gik jeg fra.

Søndag den 19 sagt Farvel til Delong og Dirking, kjedet
mig i denne hede Bikube, vandret og vandret, aandet Støv

2) [V]iolin] ms. har Niolin, ordet rettet 22) Breves] først skrevet Brevenes

og Hede — Imorges Besøg af Phister, som omfavnede mig
var meget kjærlig og rørt, sagde at jeg var Digteren ham man
maatte elske og bøie sig ærbødigt for; kjørte til den preusiske
Gesant, Portneren sagde Passet var i Orden, besluttede at
reise imorgen Klokken 12. Mit Blod ganske som Ild! — Om
Aftenen mødte jeg Madam Phister og Datteren, jeg gik op
med dem og passiarede næsten to Timer. Sendt Brev til
Enkedronningen og til Faderen Collin og Jette Wulff.

Mandag 20 Besøgt Eckart og den unge Scharff, læst i
Caffeen Critikken over »At være eller ikke være«. Kjørt med
Scharff til Nottre Dame og porte Etoile. Den Preusiske
Portner ikke høflig. Med Toget Klokken 5½ til Epernay;
hvor jeg kom henved 10 og efter lang Venten fik mit Tøi,
Hotel de l'Europe var italiensk uordentligt, en venlig Opvarter
der svedte Løg, spiiste og drak. —

Tirsdag 21. Klokken 10½ til Banen; jeg var uvis om det
var det rette Tog jeg kom med, mit Tøi var ikke at opdage i
Pakvognen, spurgte om det uden Nytte, jeg var vis paa det
var galt, men Toget fløi; i Vognen fire Portugisere, den ene
kjendte O Neil; en gammel fransk Cavaleer, der gjorte
sig magelig. / Vi fløi og fløi, frugtbare Egne rullede op;
nu blev Vognen fuld ved to Damer; — Støv og Solhede. I
Nancy et Ophold, en halv Flaske Viin og en halv Kylling
kostede 5 Frank; naaede 4½ Strasburg og tog ind i Hotel
dela fleur, her talte Opvarterne tydsk, vare venlige; tydsk
Table dhote. Som vi sad og spiiste, hørtes Skrig, der var Ildløs,

5) 12] først skrevet s 11) Dame] først skrevet d Ame 13) lang] først skrevet
langt 14) uordentligt] u først skrevet s 17) det] først skrevet den 22) I
margin ud for linierne 22-24 har Jonas Collin noteret 1857 23) Kylling] indføjet
over linien; derunder er overstreget Høne 24) naaede] først skrevet naade

dette havde nu været her i Byen 3 Dage efter hinanden
og ellers ikke i flere Aar; Hotel du Rein brændte, hele Taget
stod i Flamme, Tøi og Papirer kastedes ud af Vinduerne,
Vinden bar det høit, jeg kom i Trængsel. I Seng før ni. —

Onsdag 22. Op Klokken 8; saae den prægtige Kirke, der
er i reen Stiil, næsten som en græsk Tragedie og dog gothisk;
det gjør Øiet saa vel at see en saadan Eenhed, som den der
er i ethvert Naturens Værk, man troer det er skabt af Naturen
selv. — Klokken elleve herfra, kjørte i Omnibus den
meget lange Vei til Rhinen, her blev Passet seet og derpaa
ved den anden Side af Rhinen i Baden. Tøiet kun aabnet;
meget høflige Grændsebetjente. Kom i Vogn herfra; med
bare Franske; troede at Toget kjørte sydpaa, idet at man fra
Kehl maa to Stationer af en sidegrenet Bane. — Jeg følte
mig ikke ganske vel; det gik Gudskee Lov over; en stakkels
fransk, gammel Dame blev syg, kastede op og forsvandt
af Vognen ved Carlsruhe, hun skulde have været til Heidelberg;
her kom nogle Manheimer Damer ind i Vognen og
tog Plads, og grinede af mig mærkede jeg nok. — Naaede
Klokken 10 til Hotel de l Europe, (i Manheim) det ligger
paa den anden Side af Byen, tæt ved Rhinen, jeg troede
først at Kudsken kjørte reent galt; fik et elegant Værelse
ud til Rhinen, som jeg saae og Lysene skinnede ovre fra den
lille bayriske By; Blæst. /

Torsdag 23 Maven lidt urolig. Kjørte halvanden Time
for tidlig til Banegaarden, efter at have betalt en dyr Regning,
drev her og kom saa i en Vogn alene, men ved Darmstad,
kom een Familie til, Manden blev baaret af en Soldat
han var syg i Fødderne, jeg troer ogsaa lidt gal. Klokken
2½ i Frankfurth i Weidenbusch, (№ 3 første Sal) skrev

B, som Listz kan spille, naar han vil. / endelig naaede vi
Röhrsdorff Pjanisten Henselts Slot, med Taarne og Park,
han omfavnede og kyssede mig ogsaa Fru Henselt trykkede
et Kys paa min Kind; vi saae det godt udstyrede Huus, mit
Portræt hang i Fruens Soveværelse, et smukt Bjørneteppe
med det udstoppede Bjørnehoved ved som Fodskammel laae
foran Sophaen; i en anden Stue stod en stor udstoppet Ulv,
en mægtig levende Hund gik om i Stuen, stille og vagtsomt.
Spadserede i Haven og gik træt iseng.

Tirsdag den 28 Major Serres Fødselsdag. Jeg læste af Romanen
og siden et Par Eventyr. Henselt spillede mageløst,
jeg skrev et Digt til ham; her var en Deel Gjester, de drak
min Skaal med et »hoch!« jeg maatte klippe for de unge
Damer. Pastor........ bad mig hilse Forchhammer. Tordenveir.

Onsdag 29. Drømt hæsligt hele Natten, sovet uroligt; Lyn
paa Lyn. — I Formiddags spillede Henselt igjen, vistnok en
Time, blødt som Vanddraaber faldt Tonerne; hvor vidste
han ikke at løse dem fra Klangbunden og bruse ud i Luften.
Vi skulle bort i Dag men jeg afgjorte at det blev til næste
Dag. Henselt klædte sig som Stutzer, jeg klippede ham uhyre
Flipper, han fik et af mine Tørklæder paa med kolosal
Sløife; sin oldenborgske Orden i høire Knaphul, Skjorten
trukket op saa Snippen hang ud, Glacehandsker &[;] Serre
fik en skotsk Hue, jeg Tyrolerhat, begge havde vi Bluse og
saaledes kjørte vi med Heste af arabisk Moder og Fader fra
Stepperne ud i Landsbyen til Svogeren og Præsten, Tjenestefolkene

2) Röhrsdorff ɔ: Gersdorf 17) vistnok] foran er overstreget h 23) sin] foran
er overstreget Serre fik skot 25) fik] først skrevet og

der troede det var høieste Pynt; Henselt dandsede
Kankan, og gik til seent paa Aftenen med Flipper og Tørklæde,
speilede sig & —

Torsdag 30. Klokken 9½ kjørt fra Gersdorff til Kollhoff
hvor Jernbanen begynder, Major Serre var syg og stille; ved
Görlitz kom vi i Vogn med en polsk Godsbesidderinde, der
først var dvask siden meget indladende. — Klokken 3 i Dresden
hvor jeg logerede / hos Serres, en Seng blev reist i Salen;
bragt Fru Goethe et Exemplar af Sein oder nichtsein, traf
hende ikke og gik i Operaen og hørte Fru Marlow som Luzia
di Lammermoor. Om Aftenen hjemme Sigfried Dahl og
Retzius.

Fredag 31 Kjørt med Fru Serre til Maxen, besøgt mit
Træ; træt og tidlig til sengs, nerveus Mavesmerte.

August

Løverdag den 1ste Skrevet Brev til Dickens og afsendt det,
ligesaa til Ingemann og deri eet til Fru Scavenius; hele Dagen
gik der med; jeg var angrebet; Trykken i Hjertekulen,
denne selv med røde Prikker. — Om Aftenen læstes for første
Deel af »Sein oder nichtsein«.

Søndag 2. Besøg fra Dresden. Skrevet og sendt Brev til
Faderen Collin og Jette Wulff. Læst paa Engelsk little Dorrit,
som jeg hver Dag vil fortsætte. Varmt, smukt, Veir.

Mandag 3. Meget varmt; kjørte med Majoren til Marmorbrudet

4) Kollhoff ɔ: Kohlfurt 11) Sigfried Dahl ɔ: Siegwald Dahl 12) Retzius
ɔ: Riccius

og Kalkovnene. — Om Eftermiddag og Aften
læste vi Romanen. Spadseret; meget varmt selv i tynde
Sommer-Buxer.

Tirsdag 4 Samme Varme. Brev fra Fru Balling. Sendt
»Sein oder nicht sein«, samt Brev til Geibel i München og
Frøken Clara Heincke i Breslau. Endt i Aften Læsningen af
»Sein oder nicht sein«.

Onsdag 5. Meget varmt. Skrevet og sendt Brev til Madam
Anholm og Fru Balling. Fik i Krydsbaand et »Dagblad« fra
Paris over Frankfurth; et Brev fra Fru von Eisendecher i
Frankfurth; (her kom i Besøg en gammel Baronesse Lützau
fra Schlesien, der kom fra Kreitscha tilfods og altid gaaer,
hele Reisen. Hun var i en sort Kjole tæt op til Halsen en
lille Strimmel og et Hovetøi, som Fruerne paa de gamle
Ligstene.) Pastor Heine kom her iaften.

Torsdag den 6. Brev fra Faderen Collin og A Bournonville.
Meget varmt. Skrevet til Fru Serre:

Et Hjerte kjærligt, tro og rigt

Der løfter til et Skjønheds Digt /

Selv Hverdagslivet, — see det ret,

Saa har Du netop dit Portræt.

Sendt Brev til Louise Lind og August Bournonville Om Aftenen
kom Frøken Valentine Walthersdorff fra Röhrsdorff;
der blev spadseret i [d]en maanklare Aften.

Fredag 7 Nogen Regn; igaar oversatte Fru Serre og jeg
Aamanden, idag: En Perlesnoer. — Pastor Heine reist hjem.

6) Læsningen] først skrevet min R 8) Madam] først skrevet Fru 9) Krydsbaand]
først skrevet Kreuts 18) tro] først skrevet mildt 26) idag] foran er
overstreget jeg

Løverdag 8 Idag er Hunden Lola død, forleden døde Gaston;
eengang havdes her 21 Hunde. Svæver i Tvivl om jeg
skal indbyde Harald Drevsen at komme her. — Kjølig Aften.
En ung Skolemester kom her med alle sine Landsbybørn,
Piger og Drenge, de fleste saae opvakte ud, han allermeest;
han har været Bondedreng og er opdraget af Major Serre og
hedder........

Søndag 9. Skrevet Brev til Storhertugen af Weimar; det
kommer afsted med Posten imorgen. Tordenveir. Da vi om
Aftenen læste kom en Mand og mældte at Architecten Wahle
pludselig var død, den tjenstagtige alfor opmærksomme
Wahle, der fulgte os tilvogns da vi kjørte herud, ham jeg
lovede »Sein oder nicht sein«, pludselig død; det er af Cholera,
sagde Majorens Søster, det foer gjennem mig, jeg blev
ilde derved; han er død af Hjernebetændelse. Sov ikke godt.

Mandag 10 Brev fra Faderen Collin og Eduard Collin.
Skrevet til Harald og indbudt ham her til den 19de August.
Brev til Eduard Collin. Brev fra Frøken Heinke hun er med
sin Tante Frøken Natalia Werner i Dag kommet til Dresden
og ønsker at møde mig, imorgen skal jeg tilfældigviis der
ind med Fru Serre, det falder ret godt.

Tirsdag 11. Ikke ganske vel, bedre efter at have nydt de
bittre Draaber. Kjørt med Fru Serre og Fru Klein til Dresden
og overnattet i Serres Huus. Gik med Fru Klein hen i
Stadt Rom. Frøken Heinke kjendte mig strax; hun saae lidt
jødisk ud, mindede mig om Lægen Melchior i Kjøbenhavn.
Tanten var livlig og har vist været smuk. Gik derfra til Fru

13) pludselig] først skrevet pludli 15) ikke] først skrevet sle 18) hun] først
skrevet Tirsdag 11 25) Stadt] først skrevet Stat

Göethe, hvor jeg traf Dr Kühne, derpaa i Theatret og saae
Schillers Die Jungfrau von Orleans, udført af Fru Bayer-Birk;
gik derfra i femte Act; (der er 6).

Onsdag 12. Besøgt igjen begge Damerne, der imorgen /
ville komme til Maxen, Frøken Werner er en Veninde af
Majoren og hans Søster. Besøgt Fru Göthe der var meget
glad over min ny Roman; Klokken fire kjørte vi ud til
Maxen med Generalinde Vogel fra Berlin, en Veninde af Fru
Serre, Brev fra Ingemann. —

Torsdag 13. Klokken elleve kom Frøken Verner og Frøken
Heinke, med dem havde taget Vogn en Frøken Wolfhagen
i Familie med Wolfhagen og Rosløffs i Kjøbenhavn, hun
behagede mig ikke var so emanisepert, saa ilde ud og bar
blaae Briller. — Gaaet med dem i stærk Hede til mit Træ
og Moskeen. Læst to Historier og fortalt Svinedrengen. Kjørt
med dem til Rabenhorst. Blev drillet af Alle Damerne, selv
af Frøken Walthersdorff og Margarethe at jeg havde i Dag
viist mig saa særdeles elskværdig for den unge Dame. Clara
Heinke synes en klog Pige, hun var meget hjertelig mod mig.
De reiste efter Kl 8. Om Aftenen da jeg var i Seng forstyrret
i Søvnen ved Generalindens Ringen og Rumsteren.

Fredag 14 Varmt Veir. Efter Bordet tog Fru Serre til
Dresden for at sige Farvel til Fru Goethe, som imorgen gaaer
til Weimar. Begyndt Auerbachs »Barfüszle«.

Løverdag 15. Allerede Klokken 8 imorges kom Fru Serre
her tilbage igjen og bragte mig en Composition: Pensee af Carl
Retzius, dediceret mig. Skrevet Brev til Fru Thora Hartmann,

4) Besøgt] først skrevet Vi 13) emanisepert] først skrevet emanic 17) af]
indføjet over linien 19) synes] først skrevet var

det kommer afsted imorgen tidlig, meget varmt Veir.
— Ikke ganske vel, Hoemoredalknuder genere mig og gjør
mig febril. Læst for af mine Digte. I Dag endte jeg »Barfüssele«.
Meget smuk!

Søndag 16. Smerter i Bylderne Klokken 12 omtrent kom
to store Selskaber, en General, der strax talte Poletik til mig,
siden forsonede jeg mig med ham, han var godmodig; gik
med til mit Træ; Hul paa Bylden.

Mandag 17. Brev fra Storhertugen af Weimar der var
vred fordi jeg ikke havde saalænge skrevet og nu heller ikke
kom til ham, der var imidlertid saa Meget Inderligt deri at
jeg bestemte at tage derhen, vidste jeg kun hvad jeg skulde
gjøre med Harald, plagede mig meget derover, besluttede at
tage ham med. Brev fra Jette Wulff. Besøgt Pastor Fränzel,
han, Kone og fire unge Piger vare her om Eftermiddag og
Aften; der kom ogsaa, hvad her er usædvanligt, to / Storke,
satte sig paa Husets høie gamle Tag og overnattede i en
Skylregn. Fru Berg og Fru Falckenstein kom ogsaa iaften. —
Politisk Strid om Dansk og Tydsk med Serre.

Tirsdag 18 Brev fra Harald at han ikke kunde komme,
Regnveir. Skrevet Brev til Storhertugen af Weimar til Fru
Ingeborg Drevsen og Madam Anholm. Her kom om Aftenen
fra Berlin en Apotheker......... med sin Kone, en
Slags Qvaksalver, der førte det store Ord, ingen Læger
duede, han selv var lige dygtig i Chemi, Jura og Theologie;
spidsfindig førte han Alt til sin Fordeel. Jeg kourerer ikke,

9) Mandag 17] tilføjet over linien; derunder er overstreget Mandag 17 9) Brev
fra Storhertugen af Weimar] disse ord er ved en klamme flyttet fra søndag til mandag
14) Brev] foran er overstreget Besøgt 20) Tirsdag] først skrevet Man
20) 18] først skrevet 19

jeg siger Menneskene Maaden hvorpaa de selv kunde hjælpe
sig, jeg faaer fra alle Lande, nylig fra Kjøbenhavn, skriftlige
Meddelelser om Sygdomme, maa gaae Brevene nøiagtig
igjennem og besvare disse. Han laae i Strid med Politiet;
han havde Middelet mod Cholera, man havde ved Politiet
taget det fra ham, han havde udleveret 3 Flasker og ved den
anden Ende af Disken solgt 20. En saadan colossal Forfængelighed
har jeg ikke kjendt, han førte alene Ordet; det var
trættende. Jeg havde viist Generalinde Vogel Brevet til Hertugen
af Weimar for at corrigeres, Fru Serre tog det ilde op,
det var ikke Tillid til hende, hun udtalte det, jeg forklarede,
hun kom igjen der med da jeg gik til sengs og jeg blev vred.

Onsdag 19. Sovet daarlig, blev grebet i Klæderne af Hunden
Ali; Scene med Fru Serre, som jeg sagde at jeg havde

udeladt i mit Brev at hun misundte mig de eensomme Øieblik
med Storhertugen, sagde at Sligt kunde jeg ikke skrive
og ærede hende for meget dertil; hun græd og var utrøstelig
for min ilde Stemning og Alt blev godt igjen! Apothekeren
forærede Serre 6 Digte af sig, han har skrevet dem for at
vise Verden at der endnu var Digtere; han læste aldrig noget
af Andre han havde nok i sig selv. — Han og Konen reiste
Kl 10. Der blev læst i Dag »Raphaella«.

Torsdag 20 Skrevet paa Eventyret om »Flaskehalsen«, læst
Historier af Zschokke. — Regnveir idag, som igaar. Var inde i
Stuen den hele Dag. »Die Glücksbluhme« blev læst. Om
Aftenen skrev jeg paa Tydsk Vers til opgivne Riim.

Fredag 21 Veiret noget bedre. Skrevet Brev til Jette Wulf
og til Bille, hvilke sendes afsted imorgen tidlig. / Om Aftenen

9) Jeg] først skrevet F 20) noget] først skrevet nok 25) Die] først skrevet Ly

læstes høit mine »Skyggebilleder af en Reise til Harzen &«.

Løverdag 22. Skrevet Brev til Malle Drevsen paa Silkeborg,
det kom afsted idag. Smukt Solskins Veir. — Mod Aften
kom Carl Serre. Jeg gik op til Finkenfang, smuk Udsigt;
var i Dag tre Gange ved mit Træ. Breve faaer jeg slet ikke,
er meget urolig for at Dickens slet ikke har modtaget min
Skrivelse. Til Aften lavet Charader:

Maxen.

Das erste is ein Königs Nahme,

Das Zweite ein halbes Notabene,

Das Ganse ist um die Hertzen ein Rahmen,

Der Natur die schönste Scene.

Margaretha.

Im Norden var es ein' Königinn,

In Maxen ist es ein treuer Sinn,

Der ganse Nahme der weiten Welt

Als ein ächte Perle gilt.

Søndag 23. Sendt Brev til Wiedemann. Skrevet til Dickens,
det kommer først afsted imorgen. Smukt varmt Veir. Til
Middag kom Hr Schmaltz med to Døttre. Brev fra Fru Scavenius.
Sting i mit Hjerte. — Fru Serre egensindig vilde ikke

3) kom] først skrevet kommer 3) idag] først skrevet imorgen 3) Mod] først
skrevet On 10) halbes] først skrevet halber 12) Der] først skrevet Die 12)
die] først skrevet des 14) ein'] ' senere tilføjet 15) ein treuer] først skrevet
der treue 16) Nahme] først skrevet Nahmen 16) der weiten] først skrevet
die weite 17) Als ein ächte Perle gilt] først skrevet Es als eine Perle gelt
21) Hjerte. —] derefter er overstreget Mandag 24

kjøre med Leie-Heste, da hendes egne vare syge, Gene[ra]linde
Vogel fortvivlet, jeg arbeidet imod og det blev bestemt
at vi imorgen skulde til Byen. —

Mandag 24. Klokken 8 skulde vi afsted, Hestene kom
først halv ni, vi vare langt hiin Side Maxen da savnedes min
Plaid, jeg løb tilbage og i Landsbyen laae den paa Veien,
hvor Fru Serre var traadt i Vognen. Drivende af Sveed kom
jeg i Vognen, Vinden blæste koldt, det var Efteraar, jeg
blev indpakket i Plaid[en]. I Dresden gav man i Theatret
ikke »Nur eine Seele«, men Nehmt ein Exempel daran, Der
Hausmeister in tausenden Ängsten og Er is nicht eifersüchtig.
Jeg saae kun de to første Stykker. Lüttichau havde givet
mig Billet til sin Loge saalænge jeg var her. Bestilt nye
Buxer.

Tirsdag 25. Besøgt igaar Auerbach, der var Wolfsohn, der
kom op af Trappen med mig en Musik Lærer fra Postdam,
man troede at han var med mig, han havde en Stambog,
jeg skrev deri og Auerbach og Wolfsohn, Manden sang et
Par Viser og gik. — »Das Leben ist das schönste Mährchen«,
Auerbach skrev Dette har A skrevet i mit Huus. Wolfson: At
disse to Dichter gjorte das Märchen zum Leben. — / Besøgt
Hr Edler von Qverfeldt, en ung noget dvask Mand, han
talte lidt dansk. — Bragt Auerbach min ny Roman. Om Aftenen
i Theatret: Spontinis Opera »Ferdinand Cortes«, slet
sat i Scene; Fru Vogel og »die Räthinn« Caroline Klein,
Majorens Søster vare der ogsaa jeg tog en Vogn til dem
hjem, den kostede da der var to Heste for ½ Thaler.

Onsdag 26. Besøg af Reticus og een af hans litteraire Venner,

15) 25] først skrevet 15 28) Reticus ɔ: Riccius

der vilde oversætte Ole Lukøie; senere, Besøg af von
Qverfeldt. Besøgt Wolfsohn der vil skrive en Anmældelse af
»Sein oder nichtsein«, han ønskede der til at besidde mine
samlede Skrifter, jeg forærede ham Romanen og han gav
mig »Nur eine Seele« og sit nyeste Drama: »Der Osternacht«.
— Vi talede sammen over en Time, han boer Sidonienstrasse
№ 4. Besøgt Dr: Kühne. — I Theatret: Der
Weiberfeind, et flaut letfærdigt Stykke: Ball zu Ellerbrunn;
gik hjem med Generalinden og følte mig nerveus.

Torsdag 27. Drømt fælt om Natten, sovet daarligt, kjørt
til Maxen Klokken 9 og kom her henimod 12. Meget varmt
Veir. — Knikken i Hovedet.

Fredag 28. Sendt Brev til Kammerherre Goethe i Weimar.
Idag Brev fra Fru I. Drevsen i Kjøbenhavn, fra Fru
Recke den unge Friman Koren i Aalesund i Norge. Skrevet
Brev til Fru Scavenius og Ingemann, de sendes afsted imorgen
tidlig. — Majoren hoster, forkjølet, ækel.

Løverdag 29 Indqvarteringen kom en Friherre Major von
Hausen, en Adjudant von Duscher; ham førte jeg til mit
Træ, han fortalte mig om en Engelænderinde. — Serre har
mod sin Kones Villie dumt forpagtet bort Jagden her for
47 Thaler, gjør altid gale Projecter, vilde et Aar fore Heste
med Brød og de bleve alle syge. Solgte Alt Qvæget; har tidt
fixe Ideer. Læste et Par Eventyr. Daarlig Mave imorges.

Søndag 30. Smukt Veir. En Søn af Carl Maria Weber
kom her med Kone og lille Datter i Besøg; han behagede
mig, vi syntes at sympatisere, han lovede mig et Aftryk af
sin Faders Døds Maske, fandt at jeg lignede ham. Der var

6) over] foran er overstreget til 21) dumt] ms. har dumst

stort Middagsbord, Klokken halv tre stod jeg op og det blev
bestemt at »Räthinn« Klein skulde tage med ind til Dresden
da kunde jeg sove der i Serres Værelser. Fru Serre græd ved
Afskeden ogsaa Generalinde Vogel. Vi naaede Dresden før
fem, og da mit Pas var paaskrevet gik jeg i Theatret og
hørte: »Der / Wasserträger« af Cherubini. I Logen fik jeg
Vesit af Hr Albrech fra Kjøbenhavn (forlovet med Frøken
Hering), han vilde vide en Reiseplan. —

Mandag 31. Klokken 10 Gik Banetoget til Leipzig, det
var en smuk ny Selskabsvogn, her hilste Preuser paa mig.
I Riesa, hvor vi holdt, talte jeg med Auerbach og hans Kone
der var med samme Tog. Fik i Hotellet den Stue jeg var i
før med Einar. Gik i Theater til Hendriks Benefice Machbeth,
en ussel Forestilling, jeg var dertil ikke vel og gik hjem
efter 3 Act. Talt med den ældre Riccius.

September.

Tirsdag 1ste . Ikke vel; angest for at tage bort med »Schnellzug«
vovede det dog og kom Klokken eet til Weimar, netop i
det Beaullieu reiste til Wildbad i Schwar[z]wald. Saae paa
Theaterpladsen Schiller Goethe Monumentet opstillet, de
vare indsvøbte i tætte Drapperier men man saae dog Formen
og Fødderne. Hele Byen i Virksomhed, Goethe har bestilt
Værelse til mig, Zum Elephant, det koster 1½ Thaler
daglig, Udsigt til Torvet. Goethes Huus pyntes, ogsaa Schillers,
talte med dennes Besidder han tog mig an for den unge

7) Albrech ɔ: Albech 16) September] foran er overstreget Tirsdag

Wieland. Besøgt Schöll som gav mig Billet til Hoftribunen.
Var hos Grev Beust, Fru Göethe, Walter Goethe og Fru
Gross. Regnveir. Paa Raadhuset vaie Flag, Folk løbe travle
om med Flag og Guirlander. Hjem og i seng Kl 9

Onsdag 2. Tribunepladsen er kun for Hofpersoner, den
blev afhentet og nye, ligesom Theaterbilletter sendt mig.
Klokken 12 var jeg paa Slottet for at træffe Storhertugen
der kom ind fra Belvedere, han tog mod en Prindsesse, jeg
blev af hans keiserlige Moder uden at være mældt tilsagt
til Taffels Kl 3½. Fik Billet fra Hertugen til i Aften. En
Husar kom fra ham og kaldte mig paa Slottet 2½. Storhertugen
trykkede mig i sine Arme, kyssede mig paa hver Kind,
jeg gjorde det samme ved ham, længe holdt vi hinanden i
Armene, han talte meget om min ny Roman, bad mig i dette
Aar skrive sig flittig til. Hos den keiserlige Moder, med
hvem jeg talte, havde jeg Samtale med Prindsessen af Preusen
og en weimarsk Prindsesse. — Hertugen meente at en
nutids Første kunde fremstilles ædel paa Scenen, hans Opdrager
meente at saa maatte Omgivelsen være komisk, fik
ved min Side Grev Beust og Excellensen........ / Det er
Schölls Fødselsdag forærede ham »Sein oder nicht sein«, var
indbudt der til Middag, traf Auerbach. Besøgt Grev Henkel,
som vi gik mødte jeg Emil Devrient som jeg talte med. I
Theatret blev opført Göethes Iphigenia i Tauris, herfra gik
jeg til Schöll hvor jeg traf Rietschell og flere. Hele Byen i
travl Bevægelse med at udsmykke Huse.

Torsdag den 3. Klokken 5 omtrent vækket ved Klokkeringen,
Torvet var alt opfyldt af Mennesker, hvidklædte

9) hans] først skrevet den 24) Iphigenia] først skrevet If

Piger kom ud fra Raadhuset. Jeg gik igjen i Seng, da buldrede
det paa Døren Huusknægt raabte: Nu begyndte Festen.
— Husene ere smykkede med Guirlander og Krandse,
alle de tydske Flag, rundt om sees de fem Buster, Carl August,
Schiller Goethe — Herder, Wieland. Raadhuset gothisk
bygget vaier med Vimpler og Faner som var det et festligt
smykket Skib. Auerbach boer hos Dr Ulmann, denne indbød
mig i dag at see Schiller-Goethe Monumentet fra sit
Vindue. De forskjellige Tog droge forbi mit Vindue; jeg gik
hen til Tribunen № i hvor jeg havde Plads for at see Grundstenen
Nedlæggelsen til Carl Augusts Monument paa Fürsten-Platz.
Det regnede noget, Paraplyerne generede, Talen
var saa lang, efter en Time gik jeg hjem, smukt var de forskjellige
Lag og især Studenterne med vaiende hvide Strudsfjer
i deres Mikser. Stort Taffel hos Storhertugen. Talte med
Prindsesse Carl om Dronning Caroline Amalie, sad tilbords
mellem Intendanten Dingelsted og........ Ritger paa
Wartburg, hvem jeg lovede at komme og boe hos et Par Dage
paa Vartburg et følgende Aar. Min Mave ikke god i Dag. I
Theatret Fest Forestilling et Forspil af Dingelsted der Aerntekranz,
derpaa Palæophron und Neoterpe af Goethe og tredie
Act af Don Carlos. (denne var E. Devrient) Dawison gav
Philip den Anden. — (Ved Taffelet talt med Schillers / Børnebørn,
Officeren von Schiller og den unge von Gleichen
der ligner sin Morfader). Forspillet meget smukt og patriotisk,
Erbgrossherzog blev frem hævet og den lille Ven hilsede
til Tak, Dingelsted fremkaldt. Meget varmt — Talt med Frøken

3) Guirlander] G først skrevet B 17) Ritger ɔ: Ritgen 23) (Ved] først
skrevet P 25) ligner] først skrevet lignede

Seback og Intendanten for Hanover Theater v Piaten.
Regnveir den største Deel af Dagen.

Fredag 4. Regnfuld Mor[g]en, Besøg af en Hr Glogau.
Min Mave hver Dag slet. Gik til Wielands Plads, under hans
Lindetræ (?) stod Statuen, det var Solskin, en Hr Treu fra
Halle bad mig skrive mit Navn paa et Blad, jeg skrev: »Das
Leben ist das schönste Mährchen«, en anden Herre, Boghandler
fra Frankfurth am Main førte mig over til Boghandler
Voigt; at jeg der fra Vinduet kunde see Stadsen,
man lavede Pyrremønt Thee til mig, var særdeles opmærksom,
traf her Frøken Seebach, gik derpaa til Theaterplads
hvor en ung Officeer førte mig gjennem Mængden til Dr
Ulmanns Huus, her traf jeg Liszt med Fyrstinde Wittgenstein
og Prindsesse Maria. Det var et stort Moment da Sløret faldt
for Digter Gruppen Schiller og Goethe, Schiller ligner mig.
Paa Storhertugens Tribune var Fru Göthe med Sønnerne,
den unge Gleichen og Schiller; da jeg siden gik ned i Gaden
fløi om Digternes Hoved en hvid Sommerfugl, det var som
om den var uvis paa hvem den skulde sætte sig. — Tage,
Vinduer og Gade opfyldt med Folk. Ved Taffelet sad jeg
hos Auerbach; Storhertugen tager mig altid i Haanden. —
Om Aftenen i Theatret stort Fest Potpouri af Goethes og
Schillers Stykker, Frøken Seebach, Devrients og Davison spillede,
jeg havde en daarlig Plads, leed af Varme og Hede,
talte med von Piaten Intendant i Hanover, Svoger til Sehsted
Juul.

1) Hanover] foran er overstreget Braunschweig 2) største] først skrevet meeste
3) Mor[g]en] ms. har Morden 6) mit] foran er overstreget i 15) ligner]
først skrevet lignede 16) Göthe] G først skrevet S

Løverdag 5 Var indbudt til Frokost hos Fyrstinde Wittgenstein,
men Prøven paa Concerten varede saa længe at jeg
maatte gaae der fra for at komme til Hendes Keiserlige Høiheds
Taffel; / sad her ved Dingelsted; Domprovsten fra Altenburg
blev mig forestillet. (Igaar talte jeg meget med
Prindsesse Carl.) Brev til Fru Serre, fik selv Brev fra Jette
Wulff, og imorges Brev og et Digt fra Hr Treu. I Theatret
Concert af Liszt, næsten Alt hans Compositioner, det var
vildt, melodiøs og uklart, nogle Gange slog man med Bekner
da jeg først hørte det, troede jeg at en Talerken faldt ned,
jeg gik træt hjem; det var en Satans Musik.

Søndag den 6te Besøg af en ung Beundrer, skrev i Album.
Daarlig Mave. Gik til Storhertugen, som bad og forlangte
at jeg hver Maaned skrev ham til. indbød mig med sig i Dag
til Wartburg, men jeg tog ikke derimod. Laqaien kom og
bragte mig Festmedallien i Sølv og Kobber. Sendt Brev til
Bille og til Hr Treu. — Klokken Eet tog jeg med Banetoget
fra Weimar; Billetten til Tanheuser i aften blev ikke benyttet.
Venlige Mennesker i Vognen, der taltes om Danmarks
store Mænd, jeg nævnede de døde, »men Andersen
lebt noch!« sagde en militair Preuser. — Kom til Cassel tog
ind i römischen Keiser, daarligt indqvarteret, utilfreds og
stærk forkjølet. —

Mandag 7. Hele Natten i en voldsom Sveed, Sengen var
som overskyllet, mat og gik derfor først med Middagstoget
og kun til Göttingen hvor jeg blev godt inqvarteret i »die
Krone«, iseng 7½.

6) Brev til] Brev først skrevet I T 12) Søndag den 6te] først skrevet Løverdag
den 5te 14) indbød] foran er overstreget Da jeg

Avisen at der er stærk Cholera i Korsør, en deilig Hjemkomst.

Fredag 11. Torden og Skylregn. Eideren gaaer til Korsøer
ført af Capitain Hedemann, talt med ham, han lovede mig
en egen Kahyt, dersom den ei blev taget, jeg betingede mig
den da for Betaling. Besøg [af] den nederlanske Consul
Schmidt der indbød mig til Middag Klokken 4; Her traf jeg
Rosen og Capitain Hedemann, samt Balle; min Skaal blev
drukket. Om Aftenen Kameelthee hos Schmidts Svigerfader
Consul Liitchen. Fik en seperat Kahyt.

Løverdag 12 havde sovet ret taalelig; læste til Morgen i
Avisen at netop paa Eideren (hvor jeg var ombord) havde
en Opvartnings Pige faaet Cholera; kom to Timer for tidlig
til Korsør, Byen saa trist og uhyggelig ud, jeg løb idelig
urolig med Maven og for ikke at skræmme Ingemann og
Sorø tog jeg Plads lige til Kjøbenhavn, der var mine Værelser
ikke i stand, tog ind i Phønix, hos Collins saae jeg
først Theodor som gav mig en Advarsel strax at reise bort
igjen da saa godt som Alle havde Collerine; / jeg blev kjed
og ærgerlig, besluttede dog at blive og see an. Mødt om Aftenen
Hultmann som var henrykt over min Bog. Brev fra
Dickens og Frøken Clara Heincke.

Søndag 13 Besøgt Ørsteds, som beklagede sig over at være
daarligt behandlet med Brev; var hos Jette Wulff, som var
glad, et Brev fra hende var forud sendt til mig i mit Logi.
Middag hos gamle Collin, der drak min Skaal til Velkomst.
Gik tidlig til Hotellet og tilsengs

Mandag 14. Iaftes fik jeg noget ækelt kogt Vand, som jeg

4) ført] først skrevet med

drak og i Dag var Skaalen complet med Chrystaller; ængstelig.
Efterretning om 5 Cholera Tilfælde, Jonna og Stampe
kjørte ihast fra Byen, Theodor raadede mig til det samme,
det kan først skee med Aftentoget; kjørte til Ørsteds, Fruen
laae af Cholerine; Jette Wulff græd ved Skilsmissen og var
dybt bedrøvet; jeg bestemte mig, da det blev saa silde at naae
Sorø at gaae i Dag til Roeskilde til Dom P[r]ovsten Ortved
og netop ham traf jeg i Banevognen, hans Vogn ventede
paa Banegaarden, jeg var Kl 8 i hans stadselige Gaard og fik
en god Stue.

Tirsdag 15. Gik med Ortveds over at besøge Hartmanns
der boe ved »Bjerget«, de bleve derpaa indbudte her til Middag.
Sendt Brev til Faderen Collin, Jette Wulff, Ingemann og
Madam Anholm. Jeg er endnu forkjølet; mit Uhr staaer. —
Choleraen meget slem i Korsøer. —

Onsdag 16. Vi kjørte til Middag ned til Hartmanns; efter
Bordet læste jeg og en ung Dame sang smukt; Fik mit Tøi
fra Madam Anholm.

Torsdag 17 Besøgt Emil Hundrup, som var lidt fortrydelig
over ikke at være omtalt i mit Livs Eventyr. Brev igaar
fra Ingemann og Jette Wulff, hun vil have mig til at reise
med sig til Rom. Brev fra Faderen Collin. Reist med Middagstoget
til Sorø hvor hos Ingemann jeg fandt fru Holstein.
Megen Talen om Cholera. Sendt Brev til Fru Serre og
Fru Scavenius.

Fredag 18. Sendt Brev til Jette Wulff, til Wiedemann og
Faderen Collin; naar skal jeg sige endelig engang sundt og
godt! /

9) paa] foran er overstreget mig 17) Fik] foran er overstreget Torsd

Løverdag 19. Her er en fæl Kloak tæt ved Ingemanns
Have, den stinker stærkt; den unge Læge Holstein kom her
for i morgen Aften at følge sin Moder hjem. Cholera stærk i
Korsøer, to Tilfælde i Skjelskjør. Brev til Fru Scavenius paa
Basnæs og til Theodor Collin. Ondt i Halsen, et Hold i Maven
der sige de kommer fra Hosten. Stærk Blæst.

Søndag 20. Næsten ved Frysepunkt i Nat. Fra Basnæs
kom Vogn, om jeg vilde kjøre strax, eller først paa Løverdag,
jeg valgte det sidste. Brev til Faderen Collin, Eduard Collin,
Jette Wulff og Fru Ortved. Til Aften reiste Fru Holstein
og Søn.

Mandag 21 Brev fra Theodor Collin. Sendt Brev til Fru
Balling. Om Aftenen Brev fra Mathilde Ørsted og Jette
Wulff. Smukt Veir. Cholera synes at tage af i Korsøer og
Kjøbenhavn.

Tirsdag 22. Kold Blæst men reen Luft. Læst Prutz over
Holberg. Om Aftenen var Paludan-Müller, Digteren, og
hans Kone her, hun var især meget elskværdig; ogsaa Amtmann
Hoppes var her.

Onsdag 23 Brev til Ingeborg Drevsen og Storhertugen af
Weimar. Paludan Müllers tog Frokost her. Læst Holbergs
Levnet, om Aftenen var her Boyesens. Lagt Ild i Kakkelovnen

Torsdag 24. Ild i Kakkelovnen saa koldt er det uagtet
smukt Solskin. Brev fra Eduard Collin og Fru Balling.

Fredag 25. Brev fra Faderen Collin, Ingeborg Drevsen og
Fru Ortved. Sendt Brev til Jette Wulff at oversætte for mig
til Dickens. Tale om Cholera ned[e] ved Holsteinborg.

26) 25] først skrevet 24

Løverdag 26. Graat-Veir, pakket ind, ikke glad; Klokken
henimod tre kom Vognen til Banegaarden, derude traf jeg
Dr Guldberg som vilde til Korsør, jeg mødte Poulsen, paa
Banegaarden i Slagelse ventede mig Fru Scavenius der med
sine Børn kom fra Kongsdal, vi kjørte snevert i Vognen;
nede ved Holsteinborg har viist sig Cholera, det var som gik
jeg mod Gabet, men var dog ikke angest; lidt efter syv om
Aftenen var vi her paa Basnæs, hvor jeg fik noget afsides
fra de andre Værelser, en Klokke blev lovet mig imorgen til
Tjeneren, følte mig hyggeligere.

Søndag 27. Det er som jeg var tryggere; jeg fryser ikke
som i Sorø, de smaa Stuer, det incomfortable, den stinkende
Sø, Eensomheden gjorde mig tung i Sindet, nu synes jeg
lettere og tænker ikke saa meget paa Sygdom og Død. Det
er taaget Veir, meget mildt. — Jeg har Obstruction. Solen
skinner varmt. Til Aften skinner Maanen i første Qvarteer
hen over Havet med en lang Søile, det seer saa oplivende
ud, det er som skulde jeg »aldrig« døe! jeg er rolig. /

Mandag 28. Varmt Solskin. Brev til Eduard Collin og
Faderen Collin. Brev til Ingemann. Læser paa Engelsk
»Rachel Gray« af Julia Kavanagh. Miss Dounloup læst Engelsk
med mig i Night and morning.

Tirsdag 29. Regnveir. Brev til Madam Anholm. Præsten
Holm her i Besøg. Jeg skrev Stykket om Brødrene Ørsted. —
Hver Dag et Øieblik lidt Ildebefindende.

Onsdag 30 Begyndt paa »mit Besøg hos Dickens«. Brev
fra Ingemann og fra Jette Wulff der har oversat mig mit
Brev til Dickens; om Middagen kom Frøken Scheel, Søster

1) 26] først skrevet 25 11) 27] først skrevet 26

til Schele, i sin klosterlige Dragt, fulgt af den gamle Grevinde
Holstein fra Holsteinborg, denne forærede mig en gudelig
lille Bog »die eherne Schlange«. Frøken Scheel havde begyndt
paa min sidste Roman, men da der var om Studenter
og runde Taarn, Folk hun ikke kom sammen med, havde
hun lagt den bort, men var raadet til at læse den igjen, det
hun nu yttrede Lyst til. —

Oktober.

Torsdag 1. Sovet mindre godt inat; op ad Dagen ilde
Fornemmelse, Kulde! — reenskrevet mit engelsk Brev til
Dickens, der skal afsted imorgen.

Fredag 2. Afsendt Brev til Dickens og til Jette Wulff Til
Middag var her Grev Moltkes fra Espe og Carstenschiolds
fra Borreby. Brev fra Madam Anholm. Den meeste Tid herude
har jeg Obstruction.

Løverdag 3. Maven mere aaben, Regnveir, gaar fra min
Stue til Stuen nede, læst Nur eine Seele. —

Søndag 4 Brev til Clara Heinke og Theodor Collin. Ved
denne Obstruction jeg lider af, den idelig Trykken, var det
i Dag som noget var gaaet itu i Maven, en Tarm med Vand
sprunget, plager mig.

Mandag 5. Samme ilde Fornemmelse som igaar; ingen
Breve; Dagene glide vaade i hinanden.

7) til. —] derefter er på næste linie overstreget Torsdag 19) Obstruction] c først
skrevet x

Tirsdag 6 Fru Scavenius Fødselsdag. I Nat vaagnede jeg
ganske syg og tog Draaber. — Fruen med Frøken Schumacher
og Dounloup toge til Espe hvor Fødselsdagen skulde feires;
jeg var ganske daarlig, men efter Middag blev det bedre; jeg
fandt det ret gemytligt alene og gik iseng / henimod Klokken
ti, det var en stormende Blæst. Breve fik jeg idag fra Theodor
Collin, Fru Ingeborg Drevsen og Jette Wulff.

Onsdag 7. Skriver hver Dag paa mit Besøg hos Dickens.
Til Aften var gamle Fru Wiehe og Datteren her. En Hr
Bjerre spillede Claveer.

Torsdag 8 Ligget forfærdeligt daarligt i Nat og sovet ilde.
Sendt Brev til Jette Wulff, til Middag var Provst Ingerslev
med Kone og Prov[st] Brasen, med sin Kone forige Vilhelmine
Guldberg, jeg har neppe seet hende i nogle og tyve
Aar, senest var det nok hos hendes Forældre da de boede i
Nestved, hun havde en stor Datter med, som dog nok ikke
er hendes. Jeg læste et Par Historier, disputerede med Ingerslew
om Ørsteds »Aanden i Naturen«.

Fredag 9 Stormende Veir og koldt! skrevet til Faderen
Collin og Theodor. Brev til Madam Anholm, og et til Conferentsraad
Ingemann. Brev fra Reitzel.

Løverdag 10 I Dag kom den syge Moltke med sin Kone
Thusnelda. Brev til Jonna Stampe og til Th: Reitzel.

Søndag 11 Regn og Rusk. Grev Holsteins her til Middag
Den ny Huuslærer for Otto Hr. Ferslev kom for første
Gang her i Dag. Brev fra Faderen Collin, og fra Ingemann.

12) til Middag] først skrevet Fredag 21) Brev fra Reitzel.] tilføjet under linien
26) og] først skrevet I

Mandag 12. Disput om Tro og Viden. Lovet at blive her
til Løverdag. Sendt Brev til Faderen Collin, Viggo, Jette
Wulff og Madam Anholm. Daarligt Humeur.

Tirsdag 13. Brev til Ingemann i Sorø. Smukt Veir.

Onsdag 14 Skrevet Historien: Æblet. Fik fra Kjøbenhavn
med [Posten] Maanedskriftet hvori staaer en Critik over at
være eller ikke være, jeg kan ikke være glad ved den og første
Part er aldeles imod, jeg læste denne netop før vi gik til Bords.

Torsdag 15 Brev til Fru Balling. I Dag forlod os, efter
Bordet, Grev Moltke og Thusnelda.

Fredag 16. Miss Dunlups Fødselsdag. Tale om et nyt
Cholera Tilfælde i Skjelskjør. Om Aftenen havde vi Tableauer
hele mit Navn H. C. Andersen fremstillet; oppe at
disputere med Fru Scavenius, noget heftigt, egentligt om ingen
Ting (Beatrice Cenci) Brev fra Jette Wulff. Vi kom
først til Sengs henimod 12. /

Løverdag 17. Alt i stand til Afreisen, min Mave lidt løs,
jeg blev raadet, i denne Cholera Tid heller at blive, jeg
skulde da imorgen tage afsted; det bestemte jeg mig til og
skrev Brev til Faderen Collin, Madam Anholm og Ingemann,
lidt efter, da det var for seent at tage afsted blev der bedet
mig at blive Søndag over, da her skulde være Høstgilde og
Kusken vilde blive ganske forstyrret i sin Dandse-Glæde, jeg
maatte føie mig, skrive Brevene om, de kom afsted, jeg var
imens blevet rask og ærgrede mig, at jeg ikke Søndag kom til
Collins, ja ikke engang Mandag Middag. Læst om Aftenen
høit 1ste Act af Sparekassen

Søndag 18. Nu kom man i Dag om jeg ikke paa Mandag

11) Dunlups] først skrevet Dounlups

nok vilde tage til Korsør, da Vognen gik derop med Fru
Scavenius, Cholera var forbi der & — men den var i Slagelse,
Skjelskjør og Kjøbenhavn sagde man nu, jeg blev ganske
ærgerlig, det var som en Plan — jeg gik meget forstemt op
paa mit Værelse, ærgrede mig fordi jeg blev i Løverdags,
Fru S iøvrigt meget hjertelig og elskværdig, men jeg er ikke
i Humeur. Brev til Jette Wulff. — I Skjelskjør er et nyt Cholera-Tilfælde;
jeg har en Fornemmelse af at jeg imorgen
ikke er rask, ikke kommer herfra, ikke naar til Kjøbenhavn,
skal blive her i det mindste en Dag længer; idelig Tanke om
at det er mine sidste Levedage. —

[Teaterdagbog december 1857]

Anden Forestilling. Søndag den 6 December. Kongens
Yndling Skuespil i 4 Acter af Hauch. (opførtes første Gang).

De to første Acter forekom mig for brede og Christian
den Fjerde kjedelig ved de uendelig mange historiske Noter
der er dramatiseret, hans Regnskaber hvad Peber koster og
Sligt, hans Huus Væsens Iver der paa Scenen giver ham Udseende
i det mindste engang hvor han styrter ud i Haven
for at holde Gartneren i Ave med Frugt af Plukningen, man

1) nok] tilføjet over linien; derunder er overstreget hellere 7) et] indføjet over
linien 11) Levedage. —] resten af siden er ubeskrevet; næste side er ubeskrevet,
bortset fra følgende under midten af siden: fik til min Glæde; derefter følger 3 ubeskrevne
sider. 12) [Teaterdagbog december 1857] kun et enkelt blad er bevaret
14) Skuespil i] først skrevet Skuespill

tænker paa den Stundesløse; Nielsen kunde mere af sin
Rolle end man skulde troe. Wiehe spillede smukt og naturligt.
Madam Phister mindede altformeget om Pernille, ja
en enkelt Replik hvor hun som Christine Munk spørger
hvad synes De om Tøiet her i min Kjole, var aldeles Pernilles
Replik til Henrik, »hvad siger min Snut om den Adriane!«
Phister sand og correct som altid og de sidste Acter af Stykket
saa meget smukt og godt at det Hele efterlod Indtrykket
af en Digters Værk, som man altid kan vente sig det af
Hauch. —

Mandag 7 December. Kongens Yndling; (mindre godt
Huus)

Tirsdag 8. første Gang Operaen Luzia af Lammermoor.
Bournonville er iaar ansat som Scene-Instruxteur ved Balletten
og det var saa tydeligt at en konstnerisk Aand havde
beaandet det Hele, der var mere Skjønhed og Bevægelse udbredt
end eller[s] over Operaen. Madam Fossum sang smukt
og viiste ogsaa ved Luzia at kun opera seria er for hende; i
det muntre og naive er hun simpel og uskjøn. — Vanvids
Scenen var alt for lidt indenfra og Steenbergs Stemme slog
slette ikke til. Det var iøvrigt en smuk Forestilling, der vandt
meget Bifald, dog ved Teppets Fald hørtes et Par Hyssere. —

Onsdag 9. Kean. daarligt Huus, saae kun halvanden Act. /

5) hvad] foran er overstreget om 8) efterlod] foran er overstreget gav 14)
Balletten ɔ: Operaen 23) Act.] bladets bagside er ubeskrevet

Torsdag 17 Klokken 8¾ afsted, Traf paa Banen Harald,
med os kjørte Fru Bispinde Gad, meget varmt, Blikstille,
deilig Tour med Diana; Capitain Andersen førte Skibet. Ved
Svendborg kom Baron Julius Weddel ombord, meget rar og
gemytlig. Vi spiiste paa Dækket, han gav Champagne; ved
Sønderborg forlod han os og nu fik vi stærk Blæst. Kom Klokken
henved 8 til Flensborg. Det var meget Høivande, Harald
og jeg gik op ved Heltenes Grave. Helgesen havde nu ogsaa
der sin, det var blevet til Storm. Madam Rasch havde indlogeret
os godt i sin store Sal. Gik iseng hen mod elleve. /

Fredag 18 Gik igjen op til Gravene og saae os om i Byen,
fik Besøg af Capitain Lützen; kjøbte mine Eventyr og Historier
og forærede Madam Rasch. Klokken 1½ kjørt fra
Flensborg til Altona; mødte i Neumünster Späth som her
er ansat ved Toldvæsenet; kom Klokken 7 til Altona, i tung
heed Luft og tog med Harald ind i Victoria Hotel i Hamborg
hvor vi da fik noget at leve af; godt Værelse og smuk
Udsigt blev hjemme og dovnede.

Løverdag den 19. Gik med Harald til Børsen og om i Gaderne
hvor der ret var gamle Huse, besøgte Alster Pavillon
og sendte saa hjem Brev til Fru Drevsen og til Fru Scavenius.
Et Øieblik følte jeg mig ikke ganske vel. — Om Aftenen i
Stadt Theater og seet Mirandolina, der var ikke videre.
Dandsedivertismentet høist komisk slet, en Hr Knaack lignede
en »Nussknacker«, Damen var uskjøn, kantet. —

Søndag 20. Gik over Elben, hvor der laae to mægtige
amerikanske Dampskibe; kom Kl 10 til Haarburg tog Frokost

1) 17] først skrevet 16 3) førte] ms. har første 11) 18] først skrevet 17 19)
19] først skrevet 18 26) 20] først skrevet 19

sit Værelse i Tøfler og Slobrok; vilde vinde sig Penge til for
at føre et flot ødselt Huus. Han brød sig ikke om Kunst uden
den understøttede Kjøkkenet og Velværen, han talte kun
om de bedste Karper, »Blomsten blandt Fiske«. Han holdt af
Californien for der galt et Menneskeliv ikke noget. En Dame
i Vognen talte ham rask til og sagde at han gavnede da jo
intet i Verden, vilde vel blive omvendt naar han fik en Kone
& —. — H er vanskelig at faae op, tung at føre, han vil ikke
gjøre Vesitter, ikke tale Tydsk, ganske tung som V, det er
pinlig, endnu vil jeg haabe paa det Bedre, alt ærgret mig et
Par Gange. — Gode Sider opdages vel? Besøgt vor Gesandt
von Bülow der spiste; var hos Eisendechers og da jeg kom
hjem fik jeg Besøg af Biilow; gik med Harald i Theatret og
saae »Cromwels Ende« Drama af Raupach; / Frøken
J........ udførte fortræffeligt Datterens Rolle; i det Hele
Alt meget godt.

Onsdag 23. Besøgt Bülow, som jeg forærede mine sidste
Eventyr, gik saa til Eisendechers, hvor siden Harald og jeg
tilbragte Middagen og i Theatret hørte Fru Bürde-Nei som
Lucrezia Borgia.

Torsdag 24. Midt paa Dagen kjørte vi til Heidelberg;
Hele Veien saa yppig, med Korn og Frugttræer, Lindene
blomstrede. Ved Table d hote sad jeg ved en engelsk Familie
og da der taltes om Hamlet sagde jeg at den havde vi ypperligt
i vort Sprog, iøvrigt godt de engelske Forfattere, vi have
ogsaa Deres danske, sagde min Naboerske, vi har Hans Andersen.

1) Slobrok;] derefter er overstreget ønske 2) ødselt] først skrevet ødsels 11)
opdages vel?] først skrevet opdaget. — 12) spiste] først skrevet ikke 15)
J........ ɔ: Janauschek 17) 23] først skrevet 22 21) 24] først skrevet 23

og troede siden at han havde givet noget Galt i Theen. Kom
til Basel og tog over Rhinen, naaede Olten, hvor vi maatte
vente fra 12 til 3½; før vi kom der passerede vi gjennem
Jurabjergene den største Tunnel, den varede 10 Minutter
at jage igjennem; her var det at den store Ulykke skete
med Arbeiderne; vi foer en Vei langs med det høie Kirketaarn.
— Kom Klokken 6 til Luzern, hvor vi spaserede over
Broen og til Kirkegaarden. D, lidt tung. —

Søndag 27 blev kaldt paa 3½ om Morgenen men det var
en Feiltagelse, stod op Klokken 6, en Scene med H, der forekommer
mig alfor tver og stille, han sagde at jeg havde
igaar været saa pirrelig, sagt »spild ikke paa Dugen!« — siden
blev han Livligere. (Igaar paa Banen hertil sad foran os en
Engelænder og læste paa fransk mine Eventyr: den lille
Havfrue). Gik ud til Monumentet med Thorvaldsens Løve;
den gamle 80aarige Sweitzer der havde i Slaget været Trommeslager,
fortalte ham om Thorvaldsen. Klokk eet seilet
til Brunnen. — / Jeg hørte at vi der skulde sættes i Land med
Baad, jeg gik hen til Capitainen og spurgte om vi ikke kunde
lægge an ved Broen, jeg holdt meest af det. »Vi vil see an!«
svarede han og gjorde det. Senere hører jeg at det var en
sjælden Gunst og han kjendte mig dog ikke. Agathe auf der
Mauer stod paa Altanen, kjendte mig og tog venlig mod
mig, ligesaa Søsteren. Broderen er i St Maurice ved et Bad.
Vi fik et Værelse med god Udsigt. — Gik et Par Toure med
Harald og fik eet Brev det var fra Jette Wulff.

Mandag 28. Drømte en hæslig Drøm om Tugthuus Liv.

6) med Arbeiderne] med tilf. o. linien, derunder er overstreget for 12) sagt] derefter
er overstreget at han 27) Mandag] først skrevet Sø 27) 28] først skrevet 27

Gik i Morgenstunden høit op paa Bjerget med Harald,
Køerne gik med Klokker, Drengene jodlede, Søen laae olivengrøn,
under os. Fik Brev fra Ingeborg Drevsen; skrev igjen
til hende, saa ogsaa til Fru Balling og Jette Wulff, de skulle
i Dag sendes afsted. — Ved Middagsbordet traf engelske
Damer som kjendte mig og var Ven med Billedhuggeren
Durham. Her var en Berliner Familie. Spadseret med Harald,
fik Sting i Hjertet. Det blev Regnveir. Søen saae mod
Vest ud som et uendeligt Hav. —

Tirsdag 29. Lagt Brev til Ingeborg Drevsen indeni Haralds
Brev og afsendt; spadseret ud af Veien til Hovedkirken,
Orgelet spillede smukt derinde, Chordrengene sang med høie
Sopranstemmer. Solen brød frem over Landskabet; spadseret
med Berlineren, der var en Beundrer af min Musa. — Efter
Middag spaseret med Harald og Agathe op til Husets lille
Have, ud til Pavillonen hvor man havde Rundmaleri af hele
Dalen og de omsluttende Bjerge; gik igjen hen til Kirken;
den klare Bæk med Forreller. Frøerne qvækkede fra Engen.
— Sendt Brev til Ingemann og til Fru Scavenius. —

Onsdag 30 Tidlig oppe, gik med Dampskib til Flüellen,
forbi Teils Kapel! Klipperne lodret ned i Vandet; fik en
god Vogn med to Heste op til Hospenthal og skulde der have
friske Heste til Hospicet, op og tilbage for 40 Franks foruden
Drikkepenge, med Diligense kunde vi faaet det hver for 7
Frank op til Hopenthale. / Det var varmt og deiligt Veir,
som jeg dristigt havde forudsagt, ikke en Sky, vi fløi herskabeligt
hen af Veien under de skyggende Kastanier, gjennem
Altorf hvor Wilhelm Tel med sin Søn staar paa Søilen ved

9) Vest] V først skrevet Ø

steile lodrette Fjelde rundt om virkede paa Een, saa at man
havde Fornemmelse som om hele Broen rystede; som fra en
dalende Balon saae man lidt efter lidt alle Dal Slyngningerne,
over Broer, forbi Huse og hængende Skov, altid ved den i
vedvarende Vandfald brusende Reuss naaede vi Klokken
halv eet Flüellen netop i det Dampskibet gik saa at vi maatte
vente her til 4. Bestemte at blive hele næste Dag i Brunnen,
her kom vi 4½ trætte. Om Aftenen var Uveir (Vröhn)

Fredag 2 Spaseret, sendt Brev til Jette Collin, Faderen
Collin og Fru Ingeborg Drevsen. God Middag. Agathe udtalende
sin Hengivenhed for min Berømthed; alle Engelændere
i Pensionen talte om mig, sagde hun. — Gaaet omkring
med Harald.

Løverdag 3. Sov urolig! oppe før 6, tog Afsked med Søstrene
i Huset og kjørte i vedvarende Regnveir med Diligensen
til Lachen, Harald og jeg var ene i Vognen, men alt i
Schwitz fik vi en Dame og en Præst de vilde til Einsiedeln;
jeg fortalte ham om Danmark og Catholiker der. — Veien
bjergigt, men man saae ikke langt for Taage og Regn. I
Lachen spiistes Frokost og tog Plads med en anden Diligense
til Glarus; en ældre Dame og Datter fra Basel kjørte med
os, Datteren nævnede af danske Digtere Andersen hvis Eventyr
hun holdt mere af en Romanerne; ved næste Skiftested
fik vi en anden Vogn, jeg havde i det jeg steeg ud stukket
min skottske Hue ned i Lommen af Vognen og huskede det
i det vi foer afsted, men Kudsken var ikke at bevæge til at
holde, jeg blev lynende, det synes at more ham, han vilde

1) lodrette] indføjet over linien 4) i] indføjet over linien 5) vedvarende] foran
er overstreget et 8) Vröhn ɔ: Föhn

saa smalt og svimlende at jeg ikke kunde gaae længer
og maatte vende tilbage. Godt Table dhote, nede i Haven
et Theater, hvor der blev spillet i aftes da vi kom; spaseret
henimod den anden Ruin, gjennem smalle Slipper mellem
Haverne, røde Sviin, Tyre til at trække, gøende Hunde;
Saugmøller med Vandfald ned i Floden, Husene mere italienske
end sweitzerske ligesaa Folkene. Rhinen løber nede
i Dalen med talrige Sandbanker. Bjergene takkede, ja et Sted
som en Saug, gik til Kirkegaarden, hvor Schelling ligger og /
et Monument over ham er reist af Kongen af Bayern; lignende
Buste af Schelling staaer øverst. Luften var klar gjennemsigtig.
Vi gik siden i halv Mørke lidt ud af Fjeldveien
der fører til Kilden, men jeg kunde ikke gaae over Broen
ved Vandfaldet. I Eftermiddag stod en deilig Regnbue i Dalen
bag Rhinen, saaledes at den havde hele Bjergsiden med
Skove og Huse til Baggrunden, en stor Rovfugl seilede med
udstrakte Vinger i den blaa Luft. Sneen laae paa Bjergtinden
og høit over Fjeldveien hvor først Løv- siden Naaletræer
voxe op af Bjerget staaer et Kors, høit bagved hæve[r]
sig igjen Græsgang med en stor eenlig liggende Bygning; i
Aftenstunden sad Folk paa Bænke uden for deres Huse,
nede under de tillukkede Broer var ganske Nat; lave hvide
Mure skille Veien fra Viinhaver, gamle Bjelkereiste Huse
med Altaner, brede Vinduer og fremadsvævende Altaner.
Hyldetræerne i Blomster hænge ud over Floden, Sangfuglene
qviddre oppe i Bøgekrattet; der ved en Pavillon noget oppe
kom vi, her sad et Selskab og netop imens vi vare der, talte

1) gaae] foran er overstreget mag 3) Theater] først skrevet Theatet 10) lignende]
foran er overstreget den 18) først] f først skrevet L

han har. — Gik med ham omkring, var hos Bankieren og fik
200 Rdlr = 28 Frank ÷ ½. Hele Dagen afficeret; stor
Middag, ni Retter og Desert; følt mig saa særdeles nerveus
og betaget, det er vist fordi jeg ikke taaler saaledes daglig at
ærgre mig. / Klokken 5½ kjørte vi fra Zürich, Droskeconducteuren,
talte norsk til os; han havde været otte Aar i
Christiania og var nu gift her; det blev ganske hjemligt ved
Sproget. — Vi kom paa Jernbanen gjennem en lang Tunnel,
og en mindre tæt ved Rhinfaldet; Broen her gaaer paa skraa
bag Faldet som man seer tæt ved sig i det man flyver over;
i Schaffhausen var Harald og jeg de eneste to i Omnibus
til Webers Hotel; fik Værelse ud til Rhinfaldet. Capitain
Schjorn med Frue og Barn er her. Vi spiiste udmærket godt
paa vort Værelse.

Fredag 9. Schjorns var her med Contesse Knuth og ikke
med Barn som Kelneren sagde, gik igjen til Vandfaldet og
op over det; Klokken 3 kjørte vi til Basel, hvis gamle Bygning[er]
tage sig godt ud, lodret fra Rhinstrømmen løfte sig
de gamle maleriske Huse, med fremspringende Tag, Blomsterpotter
i de brede Vinduer, Folk hælde sig langt ud; et
Eventyr kunde skrives om Rhinguden og en lille Dreng. Det
blev Regn og usædvanligt koldt, jeg frøs saa jeg maatte tage
paa bægge Frakker og to Par Strømper. — Smuk Skovegn
Sandbanker i Rhinen, Fugleflugt, Ruiner. Klokken 8½ kom
vi til Constanz og tog ind »zum Hecht«; gik hen og saae
Kirken, der tager sig smukt ud, Byen har et Par ret gammeldags

2) 28] først skrevet 27½ 2) Frank ɔ: Napoléons, Tyvefrancsstykker 6)
norsk] n først skrevet s 13) Schjorn ɔ: Schiern 17) Basel ɔ: Schaffhausen
23) Strømper] først skrevet Støvler

Bygninger, ellers ikke videre interessant, hører til
Baden.

Løverdag 10. H. kan da aldrig komme op, han vilde ud
og tegne tidlig men var ikke at drive op; gik dumt til Kirken.
Vi seilede herfra noget efter Klokken 10. Engelænderen med
den store Familie, er fra Californien, sværmede for mit
Eventyr: Engelen, gik til Romanshom. Vi seilede tvers over
Søen der gik stærk. Fyrtaarn og den bayriske / Løve i hvidt
Marmor ved Havnen; vort Tøi blev ikke efterseet, Pas
spurgte Ingen om. Kong Maximilians Statue i Bronze staaer
ved Landingsstedet, hilsende den Kommende, man seer strax
man kommer ind i et Kunstens Land. Paa Jernbane til
Augsburg, Banen slyngede sig saa at vi snart saae snart ikke
saae Bjergene; (Muldvarpen tæt ved sin Tue synes den er
høiere end de fjerne Bjerge og den kan ikke see, men Markmusen,
der beundrer ham og siger han veed ikke hvilket
Storværk han har gjort, gjensidig Beundring, hun har et
mageløst Øie siger han; det Smaalige i at beundre Alt i
Hjemmet. Naar man kommer kun lidt paa den anden Side
kan man ikke see Tuen, »det er jo nogle Asener, vi kjende
jo deres Bjerge«.) — Kom Klokken 8 til Augsburg spiiste godt
fik en deilig stor luftig Sal at sove i, traf ved Aftensbordet
Danske en Jernstøber Giesing med Kone der vilde til
Schweitz og en Ingenieur Owesen fra Flensborg. — Behagelig
Stemning

Søndag 11. Gik i Morgenstunden med Harald til Raadhuset,
Domkirken; besøgte Dr Kolb som jeg ikke fandt hjemme.
Saa Monumentet (Statue) for Fugger. Prægtige gamle

9) Havnen ɔ: Havnen i Lindau

Huse, Gavle og Karnapper; Malerier paa Muren; et Sted
malet to Vinduer med Folk der saae ud og en stor broget
Fugl gyngede paa Karmen, smukke Springvand; en Vrimmel
af Mennesker paa Gaden. Klokken 140 Minutter kjørte
vi i en øsende Regn til München hvor vi toge ind zur blaue
Traube og fandt paa Posten Brev fra Fru Serre, Jette Wulff
og / Fru Drevsen hvori Drevsen havde skrevet et Par Ord.
Gik i Theatret Galleri Noble og saae »Fra-Diavolo«. Der var
en rædsom Træk og meget koldt uagtet fuldt Huus; hjemme
spiist godt. Regnveir. Gik i Buegangen med H.

Mandag 12. Brev til Fru Serre. Kjørt med H til Glypthotheket
og seet Statuerne, gaaet til Basilica — besøgt Glaspaladset
der først aabnes om otte Dage, men ved at nævne mit
Navn fik jeg Adgang; de vare ved at opstille Sagerne. Kjørt
til Aukirken og hjem. God Middag. Om Eftermiddagen i
Folke-Theatret Klokken 4: Staberl[s] Reise durch die Luft!
en dum Folkecomedie; vistnok den, som af den jydske Præst
blev anbefalet mig at bearbeide; tidlig hjem og drukket
Thee. Regnveir.

Tirsdag 13 I Pinakotheket og glædet mig over de gamle
tydske ærlige Billeder; i det nye Pinakothek, Syndfloden, Jerusalems
Forstyrrelse — Cenni og Wallenstein (?) alle af
Kaulbach, deilige Billeder. Sendt Brev til Jette Wulff og Fru
Drewsen, da jeg ikke kunde drive Harald til at skrive: det
morer mig ikke, sagde han og var dvask. Kjørt til Bavaria.
Om Aftenen seet: »Der Fechter von Ravenna«, som er fuldt

10) Gik i Buegangen med H.] senere tilføjet 12) gaaet] foran er overstreget
kjør 15) Aukirken] først skrevet Aug 22) Forstyrrelse] først skrevet Forstyrrell
22) Cenni ɔ: Seni 22) af] ms. har auf

af dramatisk Virkning, H. sad som en Steen, jeg kunde ikke
faae et Ord af ham, og blev ærgerlig! saa siig dog noget!
siig det er skidt! men tal! — Jeg tænker sagde han, saa tom
kjedelig! det er en Pine at have noget saa livløst om sig. —
Siden blev han tøet op da han fik Mad. —

Onsdag 14. I Allerheiligen Kapelle. Vesitter / hos Gietl
og von der Pforten. Lidt varmere Veir. Seet Odüsseus Salene.
Spaseret om i Byen, Musik i Arcaderne. I Recidens
(Slottets) Theater, der er ganske særdeles smukt i Roccoco-Stiil,
med udskaarne røde Tapeter kastede over Logerne.
Saae Richard[s] Wanderleben. Gamle Joost fortræffelig. —
Visit af von der Pforten.

Torsdag 15 Brev fra Jette Collin. Brev til Mathilde Ørsted.
Jeg sagde til Harald efter Jettes Brev: At Forbunds
Tropper rykker ind i Holsten skeer det, det er kjedeligt, saa
maa der vel dog være Noget man ikke har baaret sig ganske
klogt ad med! — »Det er godt at Andre har mere patriotiske
Følelser, end De!« udbrød H — Røvere kunne godt anfalde
et lille Land. Han indviteres med mig i Theatret! — naa lad
gaae jeg maa vel! siger han. Det er at være omgjængelig.
Ikke et hjerteligt Ord har han sagt mig paa hele Reisen, ikke
en eneste Gang et Udtryk af Tak fordi han er med; udtale
sig kan han kun naar han har noget mig ikke behageligt! I
Theatret: Fra Gietis Loge seet Stradella.

Fredag 16. Klokken 11 gik vi fra München over Augsburg
til Nürnberg og tog ind zum rother Ross, vi fik anviist
et Værelse i Høiden men da jeg ikke vilde modtage det og

12) Visit af von der Pforten] senere tilføjet 18) Røvere] foran er overstreget
Tyve og 26) zum] z først skrevet i

var paa Vei derfra indrømmedes os i Stue-Etagen et Værelse
ud til Gaden, der var hyggeligt men lugtede fælt gammelt.
Gik med H op paa Borgen og lidt om i Gaderne

Løverdag 17. Gaaet om i Nürnberg og denne Gang seet
mere end tidligere. Smukke, maleriske Gaarde inde i Husene,
Altaner, Blomsterpotter, især blomstrende Oleander.
Meget ublu Regning kjørt derfra Klokken 7 til Bamberg
hvor vi kom Klokken 9; Vrøvl med Tøiet. / Kom til Bamberg
Hof, et stort Hotel, det var opfyldt, vi fik det sidste
Værelse der, ud til Gaarden, med et peststinkende Forværelse,
kunde ikke sove for Stank, maatte ligge for aabne
Vinduer; lynende gal; sov først henimod eet. —

Søndag 18. Kløe i alle Ender, ærgerlig; gaaet til Domkirken,
der er storartet og har en Slags Kryptkirke; Recidensslot,
Hængebroe. Procession af Bondekoner med røde Tørklæder
om Hovedet og Paraply. Mødt paa Gaden Serres
Svoger fra Gotha. Kjørt fra Bamberg Klokken 4, traf paa
Veien sammen med Grev Rosen og Søn, der gik til Carlsbad;
skildtes i Plouen hvor vi bleve godt indlogerede i Deiels
Hotel, en smuk Udsigt, hyggeligt, i glad Stemning, som for
styrredes ved Haralds Modsigelses Aand; der kjører en aaben
Postvogn, jeg siger see det er en smuk Postvogn, jeg har seet
dem bedre siger han i Danmark! nei svarer jeg, dette er en
aaben Vogn som enhver Fyrste kan kjøre i, ja de kunne
ogsaa kjøre i en Skarnvogn og saaledes altid modsigende!
drille[n]de, kun talende naar han vil ærgre mig! uden Gemyt!
høist kjedsommelig, tung; utaknemlig, indbilsk Person er han,

20) Hotel] t først skrevet l 24) som] først skrevet for 24) Fyrste] F først
skrevet k 27) han,] derefter er overstreget Gid vi vare igjen

Mandag 19. Oppe Klokken sex, fik lidt Diaréh! Kjørte i
stærk Varme fra Plauen. Hæslig Drøm i Nat om et Barn af
Davidson jeg gjemte ved mit Bryst og hvorledes det blev et
dødt vaadt Saar. H. sagde i Vognen høit: De har nok dræbt
nogle Børn! — Jeg blev ærgerlig over denne Spads, han
meente at man kunde forstaae / at det var Spads. — Tog ind
i Stadt Hamborg, hvor vi kom til Table dhote. Besøgt Wiedemann
og Lorck, fik Manuskriptet til mine Historier, at gjennemlæse
i Maxen. Til Foræring 1 Hefte Eventyr, 2 Improvisator
og to Harzreise. — I Theatret: Das bemoste Hauss von
Benedict, ganske interessant det tydske Studenterliv, men
Stykket for rørende

Tirsdag 20. Meget varmt, byttet Penge. Klokken eet kjørt
til Dresden; Hr og Fru Serre toge mod os paa Banegaarden
og kjørte os til Stadt Rom hvor vi i anden Etage fik et godt
Værelse. Vi vare tilaften hos Serres hvor der var stort Selskab.
Den unge Goethe meget livlig, Schobert med Kone,
Frøken Bölte, Præstens Datter Frøken Heine. Vi gik tidlig
hjem og da vort Værelse endnu ikke var istand spaserede
paa Terrrassen. —

Onsdag 21. Brev fra Fru Scavenius; sendt Harald paa
Galleriet. Middag hos Serres med Fru von Zöllner og en
Album Udgiverinde, Elfriede von Mühlenfels, der syntes
meget indbildsk. Hun havde oversat fra forskjellige Sprog i
samme Versemaal. Det er ikke let! sagde Fru von Zöllner.
Nein, wenn man kein Talent hat, dann muss man es auch
lieber unterlassen! Om Aftenen i Theateret seet Shakspeares

7) Stadt Hamborg ɔ: i Leipzig 10) Hauss ɔ: Haupt 11) Benedict ɔ: Benedix
20) Terrassen] foran er overstreget Therasss 21) Onsdag] først skrevet Fredag

Die Wiederspänstige: Frau Bayer-Bürk og Emil Dewrient.
Tidlig hjem. (forkjølet.)

/

Torsdag 22 Da vi kom til Serres var allerede Fruen kjørt,
en Vogn ventede os og Fru Hahn skulde med, vi kjørte rask
til, det var meget koldt, jeg frøs. Harald og jeg i Stue sammen
ført ham omkring. Albertine von Wolffersdorff, som
Fru Serre har taget ud med læste høit;

Fredag 23 Fru Hahn og Albertine gik med Harald til
Rabenhorst, jeg stadig forkjølet.

Løverdag 24 Gaaet med H til Marmorbruddene. Efter
Bordet gik Factoren og Fru Hahn med Harald til Slottet
Wesenstein. Sendt Brev til Jette Collin i Kjøbenhavn.

Søndag 25 Til Morgen kom Major Serre. Stærk kold
Blæst, altid forkjølet. Ideer til et stort Lotteri har han; jeg
skal virke med, det piner mig en Deel; han vil have mine
Eventyr flere hundred Exemplarer hvert for 4 Ggrossen,
kommer med Forslag der er mod min Sandhed, ærgerlig!
plaget, piint. Altid forkjølet. Frøken Heinke, Søster og Tante
ere her, fulgt dem til mit Træ; Clara Heinke bliver her et
Par Dage. — Læst for dem. Sendt Brev til Jette Collin.

Mandag 26. Schlamkönigstochter fik jeg tilmorgen fra
Wiedemann.

Tirsdag 27. Læst for dem, spaseret. Forstemt over Haralds
utrolige Kjedsommelighed. Jeg kom i det meest fortvivlede
Humeur, var til Taarer over ham.

Onsdag 28. Serres Fødselsdag; her kom Professor Welhaven

6) Wolffersdorff ɔ: Woltersdorff 7) høit;] derefter er overstreget hun og Fru
Hahn gik med Harald til Rabenstein 23) 27] først skrevet 28

fra Norge, der var uhøflig mod Fru Serre. Hr og Fru
Raasløw kom ved Spisetid, hun sang. Jeg havde Grevinde
Rockow tilbords. Frøken Heinke blev bestjaalet otte Ringe,
hun var i Taarer, vi søgte forgjæves.

Torsdag 29. Brev fra Wiedemann. Brev til Fru Scavenius.
Læst for dem. Regnveir. /

Fredag 30. Serre taget ind til Dresden og derfra til
Henselt. Daarligt Veir. Döpel og Krägen ere her endnu til
næste Uge, de spille for os.

Loverdag 31. Brev fra Madam Anholm og fra Fru Balling.
Stor Scene igjen med Harald. Jeg har to Bylder under
høiere Arm. Skrevet til Wiedemann og Eduard Collin, Louise
Lind. Blev oppe til henimod tolv, vi fik Punsch, der blev lagt
Kort op for mig. —

August.

Søndag 1. Regnveir, det skyller ned.

Mandag 2 Müglitz, alle Floder ere over deres Leie. Broer
revne bort. Brev fra Ingemann

Tirsdag 3 Sendt Brev til Ingemann.

Onsdag 4 Regnveir som altid.

Torsdag 5 fra Maxen til Dresden.

Fredag 6. Besøgt Lyttichau der gav mig [og] Harald fri
Adgang i sin Loge saa længe vi ere her. Brev fra Jette Wulff
om at komme til Eisenach.

1) Hr] H først skrevet F 13) der] foran er overstreget S 14) Kort op] først
skrevet Patience 16) ned.] derefter er overstreget Brev fra Mad

Løverdag 7 Det er tre Bylder jeg har under Armen som
lader mig svært lide. Brev til Jette Wulff og til Fru Drevsen.

Søndag 8. Det er nu 9de Dag og Bylderne ere een haard
Klump, fortvivlet derover, lidende, febril, været hos Carus.
Brev fra Jette Wulff[,] siddet med Omslag, men gik dog i
Theatret.

Mandag 9. Besøg af Carus; skulde til Grevinde Moltke
men blevet hjemme i Feber.

Tirsdag 10 Gaaet Hul paa Bylderne. Besøg af den unge
Carus Brev fra Hartmann

Onsdag 11. Nerveus. Brev fra Fru Drevsen. Brev til Etatsraad
Drevsen.

Torsdag 12 Om Aftenen ventet paa H, til henved 12, han
tager aldrig Hensyn til mig. Vred[.] Papegøien fløi mig
i Nakken.

Fredag 13 Meget nerveus. Brev til Jette Wulff. Brev fra
Faderen Collin med et Vers fra Aarhuus. Taget varmt Bad.

Løverdag 14.

2) lide.] derefter er overstreget Brev til Jette Wulff og Fru 2) Brev] foran er
overstreget Søndag. Brev til Jette Wulff 10) Brev fra Hartmann] tilføjet under
linien 12) Drevsen.] derefter er overstreget Pape 14) Papegøien fløi mig i
Nakken.] tilføjet under linien 18) Løverdag 14.] resten af siden og næste side er
ubeskrevet

1859
1859 —Reise til Vesterhavet og Skagen.

Den 20 Juni, kjørt fra Basnæs til Korsøer og med Dampskibet
Gerda, i smukt Veir til Aarhuus; ombord en Propritair
Muus, med Søn, der kjendte godt til Viggo og Hjalmar fra
Skoletid; dem fulgte Salomonsen fra Odense, han er Præst;
vi tog Vogn sammen til Silkeborg; i Aarhuus hilsede paa
mig Hr Erslev, Lærer ved Skolen; fra Vinduerne kjendtes
jeg af enkelte Damer. Klokken 10½ kom vi til Silkeborg og
da Diligensen var tidligere kommet, var der Ingen at tage
imod mig. Marryats vare her i Hotellet; jeg fik seent om Aftenen
Brev fra Datteren, de reise imorgen tidlig. Drevsen
selv er i Kjøbenhavn.

Tirsdag 21 Juni. Meget varmt. Besøgt Christian Drevsen,
Bindesbøls og Dr: Jørgensen. Byen er blevet en Deel større,
Raadhuset er nyt og smukt. — Marryats ere reiste denne Morgen
efter et Besøg af tre Dage; misfornøiede med Hotellets
Danias Dyrhed. (Børnekopperne i Kjøbenhavn, begynde her
at fylde min Tanke). Besøgt Pastor Hostrup, Digteren, der
har en meget smuk Præstegaard lige uden for Byen.

Onsdag 22 Juni. Spadseret langs Gudenaa; deilige gamle
Træer hænge ud over Vandet. Den store Sandslette Øst ud

12) de reise] først skrevet hun reiser 16) er] indføjet over linien

for Silkeborg er nu forvandlet til en Kornmark. Været i den
nye Boglade, den er et Aar gammel; kjøbte der mine sidste
Eventyr. Boghandleren Hr Nielsen er fra Schwartzes Boglade.
Gamle Fru Bindesbøl med Børn indtruffet. Skrevet til Augusta
Collin. Om Aftenen var Dr Jørgensen og Kone, jeg
læste Vinden fortæller og fortalte selv, de syntes meget henrykte,
Klokken blev efter 12 før jeg kom i Seng; Luften fæl
fra Kludekogningen følte mig lidt ilde derved, og sov meget
seent.

Torsdag 23. Brev fra Fru Serre og fra Storhertugen af
Weimar, hvis anden Datter er død, hans Brev var meget
kjærligt. — Skrevet til Tang, og læst for gamle Fru Bindesbøl
og Familien der: Vinden fortæller; Vinden selv fortæller i
Dag, det stormer og rusker i Træer og Vinduer, den ene
Regnbyge følger den anden. Det er i Aften St Hans Aften.
De kogte Klude lugte høist ubehageligt, Luften er som bedærvet
ind i Stuerne.

Fredag 24 Stormende Veir, Langsøen ruller store Bølger,
Vinduerne knage. Sendt Brev til Fru Scavenius og til Bille.

Løverdag 25. Foræret Barberen hvad jeg har skrevet om
Silkeborg, ligesaa »I Sverrig«. Sendt Brev til Einar Drevsen.
Spadseret ud over Diget, hiinside Broen; deilig Solnedgang;
Høiderne lilla, stille og eensomt; selv Silkeborg laae med sine
nye, røde Huse saa alvorligt; den nedgaaende Sol skinnede
paa Fabriquens Vinduer, de speilede sig i Guddenaa, det
saae ud i den, som Flammer.

Søndag 26 Fik trykte Sager om Ringkjøbing Amt fra

2) Boglade] over linien er overstreget assist 12) Tang] foran er overstreget Th
20) Barberen] først skrevet Bag 25) Guddenaa] først skrevet Sø

Etatsraad Trap. Brev til Dahlstrøm og til Rottbøll. Om Eftermiddagen
opdagede jeg en hævet rød Plet paa mit Smalbeen,
som lignede, syntes jeg, en Kop, blev ængstelig, løb til
Dr Jørgensen, han sagde det var en Slags Ringorm; da jeg
gik i Seng afficerede den mig endnu saa at jeg faldt i stærk
febril Sved. Klokken henimod otte kom Drevsen fra Kjøbenhavn.
—

Mandag 27. Besøgt Hostrup og talt ret gemytligt med
ham. (Udslettet paa mit Been er mere tørret ind). — Veiret
smukt, kjørt ud til / Tørvemosen og seet den nye franske
Maade at lave Tørven paa; seet Convelut-Maskinen. —

Tirsdag 28. Brev til Eduard; i Dag er General Oxholm
her for at see Mosen de ere kjørte til Louise-Høi. Besøgt Bindesbøls;
Jeg driver om, Meget for min Behagelighed bliver
her rigtig nok ikke gjort, som hos andre Folk; man maa tage
Menneskene, som de ere.

Onsdag 29. Brev fra Mathilde Ørsted; kjørte med Damerne
til Louisehøi, Ammen og Børnene med, Drengen
græd, Datteren kastede Tøi ud af Vognen. Udsigten smuk,
Himmelbjerg tog sig ikke høit ud, som Høiderne ved Haarburg.
Jeg var træt; gik derfor henimod 10 op; Nicolas
Nicleby interesserer mig, iøvrigt begynder jeg nu at være
mæt af Besøget.

Torsdag 30. Brev fra Jette Wulffs Veninde Marry Plamb
i Havana, Drevsen kunde ikke læse det sagde han. Brev fra
Dahlstrøm og fra Augusta Collin. Sovet mindre godt, drømt
ubehageligt, det er sædvanligst her; jeg begynder at kjede
mig. Det er meget varmt; gidder ikke bestille andet, end
læse i Nicolas Nicleby. — Disput om Casino, Schmidt, Høedt
og Fru Nielsen, jeg var alfor moderat og dog blev mine Ord

fordreiede lige ud for mig selv; kjørt Tour til Mosen og
Kilderne, men da det trak op til Regn vendtes om. Besøg
af en Hr Bügel.

Fredag — 1 Juli. Imorges fødte Fru Olivia Drevsen en
stor Datter. Sendt Brev til Excellensen Collin og Luise Lind.
Ondt i Milten; gule Pletter paa Benene, som gjør lidt ondt.
Kjeder mig en Deel. Luften tung; gik under de store Elletræer
i Haven, saae Folk skjære Rør, der gik lastede Pramme
langsom op mod Randers, følte mig tung og mindre vel.

Løverdag 2 Juli. Sovet daarligt; fæle Drømme. Brev fra
Eduard Collin [og] fra Ploug. Sendt Brev til Fru Serre og
til Storhertugen af Weimar Condelation da hans næstældste
Datter og Moder ere døde. Bindesbøl var her med Brev fra
Herning at jeg der godt kunde overnatte, altsaa om Gud
vil er jeg der Natten mellem Mandag og Tirsdag. Til Aften
kom Hr og Fru Westermann. Jeg fik stærk Snue og gik tilsengs
før Klokken 10; Veiret er blevet koldt og graat.

Søndag 3 Juli. Brev fra Ingeborg Drevsen. D skrækkelig
kold og kjedelig tilmorgen, jeg kunde have Lyst til at reise
strax og vil vist ikke savnes, huske vil jeg ikke at komme
her snart igjen og da kun meget faae Dage. — Fru Vestermann
bad mig læse, jeg var meget kjed af det. Pastor Lorch
kom fra en Vesttour i Besøg en Times Tid. — Kom seent
iseng, kunde ikke sove, de rumsterede, skjød Skudder til og
fra, løb op og ned af Trapper, sov kun lidt og følt mig syg
da jeg vaagnede.

Mandag 4 Juli Ganske ilde; Brev vist fra en gal, jeg bildte

4) fødte] først skrevet fødtes 8) Folk] først skrevet dem 9) langsom] først
skrevet langs 11) [og] ms. har af

mig ind det var fra en gal Koppepatient og vaskede Hænderne.
— Klokken 12 kjørt med Extrapost til Herning (6 Rdlr
4 ȋ i Alt); smukkest og meest vildt tæt ved Silkeborg. —
Høiderne med Hede og Bouquetter af Egebuske, Banker
som vare de af sort Tørvesmuld, det hvide Sand skinnede
igjennem. — Langtborte løftede sig Huse og Banker som op
af en blikstille Søe. Egnen blev bedre og bedre. Vel udseende
Bondehuse ja herregaardsagtige Bøndergaarde, saaet ud over
Landet laae Arne ved Arne, som i Sjælland, men med
bedre Gaarde. Kornmarker, hvor Kornet stod godt, hele
Luften dirrede af Lærkesang og nu naaede jeg det aabne
Herning, nærved ligger Herregaarden Hernings Holm
(Wulff). Værelse var af Postmesteren bestilt for mig, det
var det bedste i Huset, nyt og ud til en lille Have og Keglebane.
Lige over for Vertshuset boer Postmesteren med hvide
Roser op ad Væggen og rundt om Kongens Navn. Spiist en
god Beufsteeg og drukket en meget god rød Viin. / Postmester
Hansens Smaabørn talte jeg med; jeg spurgte den
lille Anna om hun havde Bøger og hun svarede Andersens

Eventyr, siden da jeg kom til Faderen og den lille vidste hvem
jeg var bragte hun mig en Bouquet Blomster og jeg gav
hende til Gjengjeld, mine sidste Eventyr. Faderen sagde at
her havde været Ting i Dag, Bønderne vare fulde der kunde
let blive Spectakkel i Kroen, det var mig høist ubehageligt,
jeg heftede mine Gardiner til og hang Haandklæder for, jeg
ligger ud til Haven, orienterede mig hvorledes jeg skulde
komme ud ved Overfald, thi her var stor Pengemangel

3) smukkest] foran er overstreget nøgne 9) som] foran er overstreget bedre
13) Wulff ɔ: Wolff 16) ad] først skrevet om

havde man sagt mig. Tidlig gik jeg iseng men sov næsten
ikke, laae febril og ventede paa Overfald. —

Tirsdag 5. Oppe før Klokken 7; ingen Vogn var kommet
fra Nørre-Vosborg; jeg gik ærgerlig og bestilte Extrapost det
vilde blive en 9 Rdlr omtrent derhen og igaar over 6 det var
en dyr Historie; jeg tog Post til Holstebroe og pakkede
sammen; da kom Postmester Hansen at nu indtraf Tangs
Vogn. Extraposten blev da sagt af men jeg maa vente her
to Timer. Først iaftes var seent Tang kommet hjem, og
havde da strax sendt Vogn, efter som Fruen havde misforstaaet
mit Brev. — Jette Pedersens Huus, hvor hun her
har boet, er det andet Huus herfra Posten, har en Brønd og
en kjøn Have. Postmesterens Kone er frugtsommelig og har
Rosen i Fødderne; han var her til Morgen og underholdt
mig en god halv Time. — Klokken 10½ kjørt med en skikkelig
Jyde, der dog ikke var ganske at forstaae. Bedre dyrket
var Landet og beboet end jeg havde troet. Hist og her steeg
en Røg af Lyng der brændtes. Klokken 3 naaede vi Holstebroe,
hvor ved Indkjørselen til Byen en Mand stod og bad
os kjøre ind hos »Knudsens« der var Etatsraad Tang, han tog
jublende hjertelig mod mig, hans lukkede Vogn ventede der
med Uhr og Løgte og Læsepult, vi spiiste til Middag stegte
Aal og kjørte saae, en Mand hilsede paa Gaden, han eiede
100 000 Rdlr men var blevet gal af Onani. Vi kjørte en bar
Vei under idelige interessante Meddelelser om sin Slægt,
der var Stof til en heel Novelle. — Bedstefaderen var en riig
Bondesøn, han blev sendt til Lemvig og blev Skriver der og

10) Fruen havde] havde først skrevet ikke 12) det andet Huus] først skrevet
to Huse 19) Indkjørselen] først skrevet Indkjørselet

siden til en Kjøbmand i Ringkjøbing, i Contracten stod, hver
Skilling der fandtes i Drengens Lomme skulde ansees for
stjaalet af Principalens Skuffe, han maatte som Comisjonær
gaae med Skibe til Norge og især Holland, hvorfra bragtes
Vare hjem; Kjøbmanden havde Viinlager. Byfogeden brugte
mod sine Gjæster at naar de vilde gaae før han vilde slog
han Hatten af Haanden paa dem og stod paa, engang tog
Tang hans egen ny Castorhat, som det saae gik ud over,
Ulvene var her i Landet. En gammel Kone havde fortalt
hvordan en Hest havde slaaet en Ulv og stod paa den, skønt
den var bidt og revet i Benene. Den Historie om Aalen,
»Aalemoder sagde til Døttrene, gaae ikke forlangt for saa
kommer den fæle Aalestanger og tager jer men de gik aligevel
og af otte Døttre kom kun de fire hjem til Aalemoder
og de jamrede, vi var gaaet bare lidt fra Døren / saa kom
den fæle Aalestanger og stak vore fire Sødskende, de komme
nok igjen sagde Aalemoder, nei sagde Døttrene, for han
flaaede dem! — de komme nok igjen sagde Aalemoder, nei
han skar dem i Stykker stegte dem og aad dem. De komme
nok igjen sagde Aalemoder. Nei for han drak et stort Glas
brændeviin oven paa! — »Drak han Brændeviin til!« sagde
Aalemoder! o gu! o ju! da komme de aldrig meer igjen!
for Brændeviin gjør det af med een! og derfor skal man
drikke Brændeviins Snaps til Aalen! sagde Manden.« — Da
vi kom til Nørre Vosborg flagede Danebrog, hele Familien
stod paa Altanen og siden nede i Døren, der var i Besøg
en Præst........ der var Student med mig; Præsten Tang

11) Historie] først skrevet Aa 13) jer] først skrevet jeg 19) i] foran er overstreget
ik el. lign. 19) stegte dem] indføjet over linien

som boer her. Steg op paa Volden og fik en stærk Theevandsknægt
til Aften. I Kapellet sover jeg, der spøger den
hvide Dame.

Onsdag 6. Var endnu træt da jeg Klokken 8 stod op, jeg
er hudløs i Ansigtet af Vestenvind, forkjølet og har to Dage
ikke ret havdt Aabning. Opad Dagen hjalp det sig i Orden
efter en Spadseretour; her ere komne to unge Studenter en
Roepsdorf fra Holstebroe og en Pedersen fra Kjøbenhavn.
Spadseret i Haven; tæt uden for Huset løfter sig den gamle
Vold, der er et Lysthuus (Breidablik); vi gik ned i Haven
der er et heelt Elverkrat, gammelt, som det ikke var Luftet
ud, ingen Solstraale ingen Vindstød, skimlet Vand paa Graven,
Mosløvhytter visne og forfaldne, hensmuldret Keglebane,
Rørhytter der vare med Spindelvæv og gaaet fra hinanden
i Sammenbindingen; en vred Svane svømmede hen
mod den riisflættede Bro; stor flad Udsigt til Nisumfjord.
Vi kom ind i en mere pleiet Have, Frugttræer voxte som
Espalier, her var for Broderen Pastor Tang der er en stor
Grundtvigianer bygget en smuk Bolig; her gjorde vi Besøg.
Hjemme læste jeg Waldemar Daae og Anne Lisbeth. Det er
i Dag Fredericia-Slagets Dag, derfor til Aften var indbudt
6 af Karlene som havde været med i Slaget, den ene var
Gartneren, den anden Tjeneren. Tang udbragte Skaal for
Danmark og derpaa for Landsoldaten; Præsten for Danebrog,
der var stillet i Stuen, jeg for de danske Qvinder, vi
fik temmelig meget og stærk Punsch. Jeg læste saa for Karlene
paa Tangs Opfordring Eventyret, Holger Danske. Klokken
blev eet før vi kom iseng.

8) Roepsdorf ɔ: Repsdorph 24) Præsten] først skrevet jeg

Torsdag 7. Jovist har jeg noget Hovedpine; spadseret i
Haven, sendt Brev til Malle Drevsen. Læst i Dagbladets
Feulleton, en videnskabelig Afhandling om Infusionsdyr,
der indledes ved at omtale mit Eventyr: Vanddraaben. Spadseret
i Haven og derpaa seet hele Gaard[en], en Fløi fra det
15de (hvor jeg boer) een fra det 16de een fra det 17 og een fra det 18 Aarhundred. I Salen Copi af Portræt af Bugge paa
Hal, et kolosalt dyrisk Ansigt med et Smiil om Munden. —
(Saae den idiotske lille Mathildes Dukkestads). — Kjørte op
til Skjærebro Aa hvor Klostret har staaet paa Tjørnebanken,
her laae endnu en Mængde røde Steen; Aaen er bred og
dyb, Broen tog sig godt ud. Der var et stort Fald fra Mølleslusen;
vi drak Thee hos Forpagteren / var 13 Børn, de
kjendte Andersens Eventyr og syntes lykkelige ved at see mig.
Om Aftenen var Pastor Tang her, ligesaa Præsten Ingersløv
og hans Kone, jeg læste et Par Eventyr.

Fredag 8. I Nat vaagnede jeg ved et underligt Skrig og
blev urolig. Stærk Snue. Klokken halv elleve kjørte vi til
Vesterhavet. Vi havde omtrent en Miil den gode Landevei,
derpaa gik det ind i dyb Sandvei, hist og her kastet Leer
og Lyng, vi maatte syd om Nissum Fjord; forbi Seminariet.
Vinden blæste skarpt saa at Huden paa min Næse flossede;
to Miil i Sand og slet Vei, men rundtom vel bebygget og
beboet. Smukke Kirker, Haver ved Præstegaardene. Klitrækken
hævede sig som et Bjergland, takket og savformet i meget
vexlende Spidser. — Vi kjørte ind i Klitterne der holdtes

10) Skjærebro ɔ: Skjærum Bro 13) drak] først skrevet sp 21) Nissum]
foran er overstreget Nisusum 22) skarpt] foran er overstreget saa 22) Huden]
først skrevet min 25) i] foran er overstreget s

sammen ved Marehalm, Klittag og........; og nu laae
det aabne Hav for os, uden et Skib, der var Bølge Brænding
men ikke stærkt dog hørte man Havets dybe Røst; der var i
Sandet som et Mosaik-Gulv af afrundede Steen. Maagerne
sloge ned og fløi i Række, eet Skib saae vi i Horizonten. Fiskehoveder
laae kastede i Sandet oppe mellem Klitterne var
reist vort Telt med Danebrogs Flaget, to mindre stode paa
andre Klithøider, her spiiste og drak vi, jeg skrev i Klitten
en Sang, som jeg læste op! med os var Præsten Tang og
Kone, siden kom Læreren fra Bonde Høiskolen her Hr Jørgensen,
samt Assam, ogsaa Præstefamilien fra det nærliggende
Huusby, (½ Miil) altsaa et Par Bøsseskud kun derfra.
Vi bleve en fem a sex Timer her ved Stranden og jeg blev
meget fortroelig med den lille Mathilde, som tilsidst tog mig
under Armen løb med mig og gjorde mange Spørgsmaal;
jeg gik ene om mellem Klitterne og sank i det bløde Sand,
Skridt for Skridt. — Solen var ved at gaae ned da vi toge
derfra.

Improviseret Sang ved Vesterhavet.
Mel: Vi Sømænd.

1.

Hør Vesterhavets Orgelklang,

Hør Vinden hvor den synger,

Vi ogsaa synge vil en Sang,

Her høit paa Sandets Dynger,

6) mellem] først skrevet paa 8) spiiste] først skrevet ko 10) Bonde] indføjet over
linien 10) Jørgensen ɔ: Sørensen 11) Assam ɔ: Assens 11) nærliggende]
foran er overstreget H 17) ved] v først skrevet n 17) at gaae ned] indføjet over linien

Hvor Marehalmen snoer sin Krands,

Her hvor vi Teltet reiste,

Vort Danebrog i Solens Glands

Vi høit paa Stangen heiste.

2.

Det vaier, som et Glædens Tegn,

Her er ei Kysten øde,

En Deilighed faaer hver den Egn

Hvor Venner give Møde.

Og her ved Bølgens dybe Slag

Skal Sangen løfte Vinge

Vi under Danmarks gamle Flag

Vil Danmarks Skaal udbringe!

Vi kom nu til Huusby Præstegaard, en hyggelig stor Gaard,
med store lyse Stuer Væggene med Portrætter af Landets
bedste Mænd, stor Bibliothek, en deilig Have med høie
Træer, lune Gange og en Mylder af Roser; Overgangen
særdeles stor fra Klitterne[s] vilde Eensomhed. Præsten
Østergaard som boer her er kommet ned fra Grønland, her
er altsaa doppelt for ham et Paradiis, vi gik i Haven, drak
Thee; jeg var meget træt. Vi kom til Nørre Vosborg henimod
tolv. Jeg havde et Klæde om Næse og Mund for Vinden. Vi
spiiste varm Midnatsmad, drak igjen Thee, mange Historier
har jeg i Dag hørt, een om den begravede Havmand.

12) Vi under Danmarks gamle Flag] først skrevet Til, dette rettet til For Danmark
under Korsets Flag, dette rettet til Udfold da Danmarks Korse Flag,
dette rettet til Vi under Danmarks Seiers Flag (den sidste version er ikke overstreget)
13) Danmarks Skaal] Danmarks først skrevet denne 22) Jeg] J først skrevet S

Nede ved Huusby Kirke blev stærk Sandflugt der ikke kunde
standses og man søgte derfor en Viismand, der spurgte om
intet Liig fra Stranden her var begravet af dem. Jo, »grav
ham op / det er en Havmand, der har sovet paa Strandbreden
og nu vil Havfolkene have ham tilbage!« og de
gravede og som den Vise havde sagt, han laae og pattede
paa sin Tommelfinger; nu lagde de ham paa en Kærre,
spændte to Qvier for og da foer disse til Stranden og ud i
Havet, thi Havmanden drev dem afsted og Sandflugten
standsede.

Løverdag 9. Brev fra Anna Bjerring i Aalborg og fra Jette
Collin. Kjørt ud til forskjellige Bøndergaarde, de vare store og
vel indrettede, prægtige Folk, hos den første saae jeg H. C.
Ørsteds Buste i Stadsstuen, Manden selv, som vi besøgte var
meget Videlysten havde aldrig været i Kjøbenhavn, men
vilde gjerne der hen. Jeg fortalte ham om fremmede Lande.
Vi trakteredes med Snaps, Theevandsknægt, Viin og Smaakager.
Den næste Bonde havde en rigere Storstue, Konen gik
med udslagne smukke brune Haar ned over Skuldrene. Datteren
var en deilig kraftig blaaøiet Pige, Faderen var syg,
han var faldet gjennem Loftet ned paa Steenbroen, han var
ganske sort under Øinene, vi fik Cognac, Syltetøi, Punsch,
Wiin og det to Slags og da jeg ikke kunde med det løb Konen
og bragte Chocolade, jeg maatte og skulde drikke og
spise. I næste Gaard boede en gammel jovial Bonde; det var
en stor prægtig Gaard og alt inde og ude pynteligt. Kjøkkenet

1) ved] først skrevet i 1) Huusby Kirke] tilføjet på åben plads 2) om] derefter
en overstregning, 2—3 bogstaver 9) Havmanden] først skrevet han 11) i
Aalborg] først skrevet og fra 25) Bonde] først skrevet Mand

saa reent og pynteligt, hele Loftet der var et Mosaik af
Skinker, Pølser og røget Kjødmad; Manden spurgte om jeg
før havde været her Vesterpaa og jeg svarede nei, men jeg
havde været ovre hos Naboen, Engeland, og da jeg saae vor
Dronnings Billed, sagde jeg »der hænger jo vor Dronning
Caroline Amalie«, sagde han og pegede paa den modsatte
Væg, »og der hænger Nabomoer!« det var Dronning Victorias
Billede. Nu fik vi Syltetøi, Liqueur og gammelt Øl, det
var mig umueligt oven paa Chocoladen. Jeg saae Haven der
var kun eet eneste Æble iaar, men mange Kirsebær. —

Søndag 10. Sendt Brev til Jette Collin og Etatsraad Drevsen.
Jeg skulde her i Haven vælge mig en Plads og valgte
den under et Hyldetræ lige i Hjørnet nord vest, dertil skrev
jeg et Vers som skal sættes op der paa en Tavle.

Her under det blomstrende Hyldetræ

Vi sidde mod Vinden deiligt i Læ

Og see over Buske og Træers Top

Smukt Nørre Vosborg løfte sig op

Med Taarn og med Gavl, som i gamle Dage,

Og gjennem vor Tanke Minderne drage

Om Bugge og Podebusk — til Peder Tang,

Sært Tankerne svulme og blive til Sang.

Over hundred Mennesker vare indbudte meest af Bondestanden!
Konerne i fuld Pynt, vi samledes i Haven, drak

2) Manden] først skrevet i Stu 3) før] først skrevet h 4) Engeland] foran er
overstreget ovr Engel 5) vor] indføjet over linien 7) Dronning] D først skrevet
V 7) Victorias] ct først skrevet tt 13) dertil] først skrevet der f 21)
Bugge] først skrevet Buk

Thee der; et Lysthuus med mit Vers var alt istand ved Hyldetræet,
Danebrogsflag plantede der; jeg talte meget med
Bønderne og læste saa høit: hun duede ikke og Keiserens
nye Klæder. / Etatsraad Tang fremsagde et Digt til mig da
vi sad til Bords, Danske Viser bleve sjungne, Taler holdte,
Skaaler udbragte; jeg een for Vestjyderne og een for Fru
Tang og een for Landsoldaten. Tang udbragte for Italiens
Frihed. Den bekjendte Bonde Ole Kirk var her. Udpaa Natten
blev dandset; et Par Studenter af Sang Foreningen var
her, de sang, Klokken to kom vi iseng. Foræret Karlen som
barberer mig Liden Kirsten.

Mandag 11. Der er hede i den røde Plet paa mit Been,
forstemt derover, skrevet og sendt Brev til Ingemann. (Aviserne
mælde om Vaaben-Stilstand og Kong Oscars Død).
Brev fra Storhertugen af Weimar. Her paa Væggen hænger
Sponecs Portræt, det skulde have været ned, fortalte man,
men fik Lov at hænge for den gode Indretning med Brev-Frimærkerne.
Han skulde egentligt have et klinet paa Brystet,
sagde de, klinet over Danebrogen, men ikke et ubrugt,
det var fire Skilling for meget, men et gammelt brugt. — Efter
Bordet kjørte Fru Tang ud med mig, først til Bonden
Ole Kirk, der havde en tænksom ældre Hustru og en rigtig
god Gaard, saa kjørte vi til Søren Damborg og derpaa til
Pastor Ingersløv hvorhen alle Damer fra Nørre Vosborg
vare gaaede, vi spadserede i den smukke Have hvor Bøgen
groer, og har Nøddehækkes Gange. Fra Gruusbanken saae
vi hen til de høie Klitter her er høit inde i Landet, et Par

8) Udpaa] først skrevet jeg f 12) i] først skrevet og 26) Nøddehækkes] først
skrevet Nøddehægges

Mile, Flyvesand Stormen har drevet ind. Jeg læste et Par
Historier og Avlskarlen var med inde at høre derpaa. Hjemme
drak jeg for min Forkjølelse Kameelthee.

Tirsdag 12. Stærk Blæst, Vinden suser; Teltet om mit
Lysthuus blæst ned. Paa Volden herom voxer et heelt Teppe
af Bregner, der er fra den ældste Tid fra Frø i Jorden, da
Landet her havde Skov ogsaa de sorte Skovsnegle krybe om
ude paa Marken ved enkelt[e] Buske og Anemonerne findes
der, Minder Allesammen om Skovtiden. De gaae paa Skier
her paa Voldgravene, disse bruges især ved Fanø. Om Aftenen
læste jeg Dyndkongens Datter og lavede Vers paa opgivne
Riim. —

Onsdag 13 Kjørt Klokken Eet ud paa Heden til en gammel
Kjæmpegrav, Lærkehøi, det lød huult inde i den da
Karlene sloge Telt Pælene fast. Tung sandet Vei og siden
over Heden hvor Veiene vare i mange Aaringer ikke kjørte
paa[,] 6 a 7 Spoer ved Siden af hinanden. En viid Udsigt,
mod Aften saaes Havet gjennem Aabningen ind i Nisumfjord.
— Vi drak og udbragte Skaaler, Præsten Tang udbragte
for min Fødeø Fyen. Den unge Student Røepsdorf,
som jeg synes godt om udbragte Skaal for Tang og Fruen
hos hvem han havde lærd »vor store Digter at kjende!« —
Præsten Tang udbragte en Skaal for mig som Menneske. —
Jeg fandt mange Blaabær. Der samledes en heel Talerken
fuld; her i Egnen har været mange Ulve, derfor endnu
Navnet Ulfborg. Iaar er mange Hugorme. — Man
bad mig udsætte min Reise til Udgangen af næste Uge,

4) Teltet] først skrevet m 17) paa [,] 6 a 7] ms. har paa 6, a 7 17) viid]
foran er overstreget h 23) Præsten] indføjet over linien

altsaa kommer jeg otte Dage senere paa Dampskibet fra
Lemvig.

Torsdag 14. Brev fra Hartmann og hans Kone. Stærk
Blæst; Søen væltede i Nisum-Fjord. Jeg bandt Bouqetter
læste og sendte Brev til Dahlstrøm og Frøken Bjerring. (Den
ikke almindelige Landevei kaldes en Vase. Kirkevase ɔ: Kirkevei).
—

Fredag 15. I Dag efter Frokosten reiste Repsdorph her
fra til sine Forældre i Holstesbroe. / Jeg synes godt om den
unge Mand. I Dag kom Marie Meinert, en eiendommelig,
men meget begavet Pige, anti Tydsk, Danskheden selv, jeg
læste Eventyr og gjorte af Blomster en Madam.

Løverdag 16. Kjørt med Etatsraad Tang til Holstebroe,
der modtog Student Repsdorph mig, vi spiiste Frokost hos
Amtsforvalter Ring, hvor flere vare indbudte; gik saa omkring
med Repsdorf, saae Anlæget der er et smukt Partie
med Høide og Vand. Middag hos Repsdorphs Forældre
hvor en Mængde af Byens første Mænd vare med, Catecet
Vogt (?) (Broderen er gift med Petra Guldberg) var meget
talende, afgjørende, kjøbenhavnsk rask paa det, behagede
mig slet ikke, var overseende og den klygtige; han var mig
Grumset i Bægeret; vi drak Kaffe i Haven og jeg læste der
to Eventyr. — Nu kom Marryats over Lemvig, bleve indbudne
til Nørre-Wosborg og derhen kom vi halv ti! Aftensbordet
blev stift og kjedeligt over de ny fremmede Gjester og det
vilde ikke gaae med Sprogene, men nu traadte Marie Meinert

10) eiendommelig] først skrevet eiendommeligt 14) Repsdorph] først skrevet
Repsdorf 17) Repsdorphs] R først skrevet B, ph ferst skrevet ff 18) Catecet]
Ca først skrevet en, c først skrevet k 19) Vogt(?)] navnet er Fog

op og talte rask Engelsk og fortalte Sagnene herfra. Klokken
var 12 da jeg kom til Sengs.

Søndag 17. Det var en meget trættende Dag med Marryats,
trættende for os Allesammen, da Sproget generede; det var
som Strømmen ikke længer havde sit fri Løb; Conversationen
gik svær, jeg var træt og som altid her med Snue. — Vi spadserede,
spiiste overdaadig; der blev musiseret, om Aftenen
fik vi Punsch og der blev holdt Tale paa Tydsk af Tang og
hans Broder til Marryats Familie.

Mandag 18 Idag Klokken 9½ kjørte de med Tangs lukkede
Vogn 4 Heste til Ringkjøbing. Tang er ude i Forretninger;
vi trække nu igjen Aande. Jeg har stærk Snue. Til
Morgen hørtes Havet som tusinde Vogne rulle langt borte. —
Stærkt forkjølet saa at jeg Kl 10 kom iseng og fik Kameelthee.

Tirsdag 19. Sov godt. Her er i Besøg fra Holmsland i
Ringkjøbing Fjord en Bondedreng Christian Madsen eller
Christian Christiansen, jeg raadede ham at lade sig kalde
ved det sidste Navn, han skal være Politekniker; jeg viiste
ham om i Haven. — Frokost nede hos Pastor Tang, nydeligt
dækket, hjerteligt og smukt udbragt Skaaler. Læst Eventyr
og Historier. Engdronning kaldes den hvide dobbelte Sperea
i Moserne. Pastor Ingersløv kom her iaftes, der blev talt om
Astronomi og han udtalte til min Forbauselse, den Mening
at vor Jord var den eeneste beboede Klode og at Stjernerne
var kun en Skjønhed skabt for vor Fornøielse, at Gud var
steget ned til vor Jord, — veed han om han da ikke havde
gjort det paa de andre Kloder. Jeg blev afficeret, nerveus
og kunde ikke falde isøvn.

Onsdag 20. Febril i Nat, hørte Folk gaae, der har ogsaa

været Tyve her og stjaalet et Anker Brændeviin. Varmt
smukt Veir. Sendt Breve til Fru Balling, Fru Læssøe og Fru
Serre. Foræret Hein mine sidste »Eventyr og Historier«.
(3die Bind). Efter Bordet kjørt over Engen, ud hvor det
ældste Wosborg har staaet ved Aaens Udløb, dette og denne
er der endnu, men Aaen har nordligere brudt sig nu til dags
et Leie. Der laae endnu et Par røde Steen Knolier hvor
Taarnet har staaet; vi kjørte over Hovedaaen hvor den danner
en Ø, Vandet gik til høit op paa Hjulene. Vi kom til
........ Kirke, der er uden Taarn, reist af Qvadersteen og
synes at kunne taale en Overskylling af Vesterhavet. Gravene
overgroede; jeg snoede en Krands og lagde paa een.
Ved en anden laae en Menneske Knokkel, den fik jeg ned i
Jorden og lagde en Steen over. En Mængde Høestakke stod
her; vi saae det aabne Hav. / Hjemme udbragtes min Skaal
saa inderlig og godt med Tak til mig for Besøget og Ønsket
at jeg kom igjen. Taarer stod i Tangs og hans Kones Øine,
jeg brast i Graad da jeg kom paa min Stue.

Torsdag 21 Imorges Klokken 4 vaagnede jeg havde en
qvalm Hoste der varede over en Time. Forlod Nørre Wosborg
Klokken henimod 10, hele Familien paa lille Mathilde
nær fulgte vi kjørte til Fjaltring Præstegaard hvor Præsten
Harboe boer; jeg fik Logie over et Loft der stinkede af tørrede
Fisk, men Værelset var reent og næt, som en Blomst.
Vi kjørte nu ¾ Miil ud til Bovbjerg hvor en Obelisk for
Frederik den 6 staaer med Kobberindskriften er pillet ud, jeg
skrev mit Navn der. Bovbjerg strækker sig vist en halv Miil,

10)........ ɔ: Gørding 12) snoede] foran er overstreget flet 26) med ɔ:
men

4 om Eftermiddagen kom vi til Lemvig, der ligger meget
malerisk mellem steile, høie Bakker; vi vare om Aftenen
til Thee hos Justitsraad Claudi, hvor jeg følte mig særdeles
nerveus. Her var en Fru Rømer der spillede Claveer for os.
I Gjæstgivergaarden heisede de for mig det danske Flag, det
samme gjorte en Bager, fire Steder saae jeg det heiset. Børn,
Piger og Drenge fulgte og omsværmede os for at see mig.
Inde hos en Hr Møller havde forrige Løverdag den lille Søn
været paa Skibsbroen Kl 4 om Morgenen for at see mig. —
Besøgt Apotheker Eilskov.

Løverdag 23. Sov ikke hele Natten og var oppe Klokken
halv tre. Blev af Tang og Frue fulgt ombord. Der var en forsviret
Pasageer, som sagde han kjendte mig fra Agentinde
Zinn. Det blæste temmelig og var stærke Bølger. En Frøken
jeg har seet hos Hartmans og en norsk Dame ombord.
Struer er en By i Opkomst; en ung Mand paa Strandbreden
hilsede glad ved at see mig. Thisted laae anseelig; her stod
Sønnen af Ludvig Møller og hilsede samt Flere, man ventede
mig til Byen og bleve overraskede da jeg sagde jeg gik videre,
en Embedsmand tilbød mig sit Huus. / Da jeg var
kommet ned i Kahytten blev jeg kaldt op og fik fra Strandbredden
et skingrende Hurra! — Klokken henved 4 kom jeg
til Aalborg hvor Mathilde Ørsted og Fru Dahlstrøm toge
imod mig, lige saa den unge Kirkegaard, Præsten Skov med
Kone, sam[t] Fru og Frøken Bjerring. Breve fandt jeg fra
Etatsraad Drevsen, Louise Lind, Ingemann og Rottbøll, da
jeg pakkede ud saae jeg at jeg med mit Nattøi havde faaet

4) nerveus] foran er overstreget Ner 24) lige saa] ms. har liges saa 27) mit]
først skrevet min

fra Lemvig Vertens Teppe over min Seng, det har ligget paa
Stolen der og var tyndt, saa jeg har taget det for en Skjorte,
skrev Brev med det tilbage. Excellensen Ørsted er her. Jeg er
træt og gaaer ikke ud i Dag.

Søndag 24 Noget udhvilet, men stærk Snue. Besøgt Fru
Bjerring og Datter, dernæst Præsten Schou; seet udenpaa
Apotheket; her er dybtløbende Canaler i Byen, stinkende.
Sendt til Lemvig Vertens Sengeteppe som jeg havde faaet
mellem mit Skiddentøi. Hos Postmesterens mødt Fredstrups,
stort Selskab her hjemme. Laura Lüthans s Datter nu Fru
Thobiesen; Frøken Knudsen som jeg kjender fra Bournonvilles,
med den unge Kirkegaard, som sagde at denne Dag
var den lykkeligste i hans Liv. Groserer Sahs og Frue samt
Musiklærer Nathans. Dahlstrøm udbragte min Skaal, jeg
udbragte Excellensens Ørsteds og læste flere Eventyr for
dem. Spadseret her i Haven, der er anlagt paa Terrasser;
saae et hæsligt Fængsel. — Til Aften lidt ondt i Maven.

Mandag 25. Besøg af Monies som er kommet her fra Paris,
besøgt ham og Nathan, paa hvis Kone Historien om
Barnet i Graven har gjort et dybt Indtryk og en heel Forandring,
sagde Manden. — Besøgt Bjerrings og afslaaet at
kjøre ud med dem; hos Biskop Kirkegaards traf jeg min
gamle Skolekammerat David Withusen, som jeg er Duus
med, han er Stiftslæge. Sendt Brev til Fru Scavenius paa
Føhr, Frøken Knudsen fortalte Bysladder om Bs. — Mødt
paa Gaden Rottbøll, som søgte mig og ikke endnu havde mit
Brev, vilde have mig med imorgen, som jeg afslog.

Tirsdag 26. Besøg af Rottbøll og Tømmermester Blom;

13) Sahs ɔ: Sass 16) Terrasser] foran er overstreget Ther 25) Bs ɔ: Bjerrings

Rottbøll afhenter mig her i Aalborg næste Løverdag-Eftermiddag.
Besøgt David Withusen; dernæst Thobiesens, hvor
Svigerfaderen Jensen med Datter var indtruffet imorges.
Læs[t] hos Bjerrings for nogle unge Damer, Stagemeyer, Hegermann
&, under Læsningen kom i Besøg her General Lacour.
Sendt Brev til Etatsraad Tang. Aalborg By minder lidt
om Nyrnberg, de gamle Huse og Canalerne, den kunde nok
lægges til den By. Efter Middagsbordet besøgt Frøken Knudsen
og særligt min unge Ven Kirkegaard. Han havde en Afskrift
af nogle gamle Indskrifter paa 12 Tinskee[r], Tankesprog,
Brev fra Luzie Scavenius paa Føhr. — Regnveir.

Onsdag 27. Læst lidt hos Nathans; spadseret omkring;
faaet Besøg af Doctor David Withusen. Om Aftenen Selskab,
her var en gammel Fru Heiberg Søster til Wiehes Fader, her
var en Kammerjunker Kragh og Fru Schindel, født Moltke,
denne har jeg seet paa Bregentved. Ministeren Simoni med
Kone og Datter.

Torsdag 28. Besøgt Kjøbmand Sahs, der vilde mælde min
Ankomst hos den rigeste Kjøbmand (Kall) i Frederikshavn.
I Dag staaer i Berlingstidende at jeg i Selskab med Marryats
har været i Holstebroe. Spadseret til Vandmøllen, og lidt om
bag Byens Smaahaver. I Aften, som vi sad og jeg skrev Vers
paa opgivne Riim, kom Tjeneren og sagde at der var mange
Mennesker nede igaarden. Vil De os Noget eller er det Klammeri
spurgte Dahlstrøm. Nei det var Nogen der vilde tale

2) Thobiesens ɔ: Tobiesens 10) 12] foran er overstreget S 10) Tankesprog,]
derefter er overstreget han fortalte 11) Regnveir.] derefter er overstreget Til Aften
Selskab her. — 16) paa] først skrevet hos 17) Datter.] derefter er overstreget
Brev

med mig, en Deputation kom, det var Sangforeningen som
forleden Dag kom for at indbyde mig / til en Skovtour paa
Søndag, men jeg for Afreisens Skyld ikke kunde tage imod,
nu vilde de synge for mig. Ørsteds og Dahlstrøms bleve oppe,
jeg gik ned i Gaarden, man sang: I Danmark er jeg født!
jeg takkede dem og Anføreren, den unge Kjøbmand Kjær
talte, efter 3 Gange Hurra, gik jeg op og de sang endnu en
Sang, jeg var en Deel afficeret.

Fredag 29. Brev fra Excellensen Collin. Brev til Ploug og
til Præsten Swane. Besøgt af Sangerne igaar Hr Kjær og Hr
Kirkheiner. Hos Postmester Worres hvor jeg for Fredstrups
læste et Par Eventyr fik jeg af den ældste Datter en Bouquet.
— Der kom ikke Noget i Avisen om Serenaden, hvorover
Fru Dahlstrøm var vred. — Besøgt Nathans.

Løverdag 30. Et smukt Digt fra Secretairen Hein paa
Nørre Wosborg. Besøgt Ferslev fra Basnæs han boer her hos
sin Fader med Sangeren Ferslev. Sendt Brev til Ingemann.
Klokken 3 seilede jeg med Pram over Limfjorden til Nørre
Sundby. Rottbøll kom først Klokken fire, Tømmermester
Blom var med, han gik iaften til Kjøbenhavn. Rottbøll og
jeg kjørte i en aaben let Vogn, af god Landevei; det blæste
en kold Vestenvind, saa at min Mave frøs; i Kroen blev jeg
bedre pakket ind, langtborte øinedes Børglum Kloster, som
ligger meget høit. Det blev Aften, stille Veir og meget klart,
forbi Vildmosen, over et Stykke Hede kom vi her Klokken
9½; det er en gammel mørk Gaard, der gjorde Indtryk som
en stor Gjestgivergaard oppe paa St Gotthard, her var ganske
den kolde friske Bjergluft og Nedblikket over Landet.

16) Nørre] først skrevet Nørrer 25) forbi] først skrevet ov

Havet var at øine. Jeg fik et godt Værelse, hvor Biskop
Kirkegaard har ligget og seet Spøgelser, en Skare Kaniker. —

Søndag 31. — Børglum ligger høit; Gangen hvor jeg boer
fører til Kirken, men Døren der er tilmuret; hørt Orgelklang
og sang; spadseret paa Gruusbanken, Kirkegaarden og ind
i Haven, der ikke er stor, følt mig en Deel nerveus, Vinden
ligesom gik gjennem Nærvetraadene. — Opad Dagen blev
det Regn, den fyger hen over Dalen, slaaer mod Ruderne,
Vinden tuder og piber som om Efteraaret. Her er høit til
Loftet, en snever lang Gang med svære Bjælker i Loftet og
smaae Vindues Karme; jeg har fra mit Vindue Udsigt til
Lykken, og da det er et Hjørne Værelse, seer jeg fra det andet
Vindue Kirken hvor den støder op til Gaarden, den
staaer saa øde i den Træløse Egn ved den store gjennemgravede
Gruusbanke, som en dyb sandet Vei fører tæt forbi.
Et Par Hyldetræer uden for Vinduerne, stort udstrakt, Læst
for Familien, Regnveir; min Forkjølelse taget til og derfor
Punsch paa Sengen

August.

Mandag den 1ste August. Ligget noget længe for at svede;
det blæser, jeg har lidt ondt i Halsen; holdt mig temmelig
inde. Raps- og Kornmarker rundt om, Qvæget staaer i
Gruppe paa Marken. Læst Eventyr. Om Aftenen stærk Lyn.
Sendt Brev til Louise Lind og Faderen Collin.

10) en snever lang] først skrevet snevre lange 16) udstrakt] u først skrevet d
18) Sengen] derefter er på næste linie overstreget Ma

Tirsdag 2den August. Næsten Storm; efter Frokosten kjørt
ned til »Lykken«, det er en Flekke, i Afstand næsten halv
saa stor som Skjelskjør, nærmere mindre, da Gaderne ere
meget brede og med dybt Sand; Husene have Tegltag og ere
byggede heelt op til Klitterne; vi hørte Havet bruse; det er
fleest fattige Folk som boe her. Baade og Smaafartøier vare
trukne op paa Sandet, en Jagt laae udenfor den yderste
Revne og reed ordentligt paa Søerne, den vippede saae man
troede at see Kjølen. Hele Søen var ind imod Kysten langt
ud kun knuste Brændinger, de hvide Bølger sloge efter hinanden,
høit op paa Sandet, vi kjørte heelt ud over Løbet
af Vandet fra Bølgerne, her var kun Sand, ingen Smaastene.
et stort Vrag og et mindre. / Hjemme til Middag var Præstens
Enke her i Børglum Fru Brandt; Manden har været
Præst paa St Croix og kjendt Jette Wulff og Christian Wulff,
han tilbragte sin sidste Juleaften i deres Huus paa St Croix.
Om Aftenen lavede jeg Skyggespil i Døren med et Lagen. —
Brev fra Byfogeden Hofmeyer i Skagen. Brev fra Etatsraad
Tang.

Onsdag 3. Varm Luft, kold Blæst. Gaaet ind i Kirken der
ligger op til Gaarden og har sit Klokketaarn, reist af Bjælker,
ude paa Kirkegaarden. Her ligger den forrige Eier Justitsraad
Hillerup. Her er en stor Begravelse for Familien
Thura. I en Pille i den høiere Gang er en Steen hvori er udhugget
en sovende Abe. Kirken er høi og har i Muren to
indmurede Steen med Biskopper og Munkeskrift rundt om.
Udenfor i Gaarden staae høie Lindetræer. Vi kjørte efter
Frokost ud til Rubjerg Klitter, Vognen holdt ved et Bondehuus,

8) Revne ɔ: Revle 11) over] først skrevet i

vi gik over Marken ind i Tjørne, der voxte med grønne
Bær, som blive gule, det var en heel Fiiltring at komme
igjennem, nogle Klitter vare med Leerjord eller Mergel, de
dannede Klinter, som ved Bovbjerg, andre vare næsten det
nøgne hvide Sand, Vinden tog fat et Sted og Sandet stod
i Veiret, saa at jeg troede at det var Røg. — Søen susede. Vi
laae paa Klitterne. Saae en flygtende Hare da vi kom. Ingen
Smaasteen fandtes. Rubjerg Kirke laae eensom under Klitterne.
— Efter Bordet fik jeg Besøg af en lille puklet Mand,
det var den forrige Organist, H. Arnsbach, Søn af en Præst
i Odense; Cantor til Børglum Kirke, den gamle Mand var
gaaet over en Fjerdingsvei for at hilse paa mig; talte meget
inteligent og havde læst alle mine samlede Skrifter. Jeg forærede
ham Heftet med Waldemar Daae, ligesaa et gammelt
Exemplar af Vignetter. Sønnen var Cantor i hans Sted og
for denne, gik Broderen i Krig.

Torsdag 4. Laae til Klokken ni i Dag, men Forkjølelsen vil
ikke vige. Kjørt ud for at besøge Præstens Enke Fru Brandt,
hun var ikke hjemme, kjørt om over Godsets Jorder, besøgt
en Forvalter, seet en lille Have og Træ-Anlæg, Veiret graat,
vexlende Regn, men varmt. Brev fra Fru Jette Collin og fra
Pastor Svane.

Fredag 5. Om Eftermiddagen Klokken tre kjørte vi ned til
»Løkken«, det blæste lidt, flere Fiskebaade var ude; vi
kjørte en Timestid langs Havet, Bølgerne sloge op mod Hestenes
Fødder, saa at de bleve angest, Vandet sprøitede over
os. — Vi kjørte derfra op til en Pottemager, jeg løb igjen
til Klitterne og saae en Baad nærme sig Land, fik nu de

10) Arnsbach ɔ: Arensbach

Andre tilbage og vi saae Baaden sætte over Revlerne, det
var som om den blev slugt af Havet; efter den anden Revle,
syntes den at gaae tilbage, de roede med Aarerne og laae dog
stille og nu kom en Sø og de foer mod Kysten, da Baaden
stod fast, sprang de i Vandet og ved hver ny Bølges Hjælp
trak de den høiere op; vi kjøbte elleve Markreler, efter Bordet,
da jeg kom paa mit Værelse Kl: 8, saae jeg i Nordvest
et Dampskib gaae nord paa. Klippet Blomster til en Heise
Krands

Løverdag 6 Meget forkjølet. I Dag skal være Reisegilde
i Anledning af en Bygning ude paa Marken; inde skal dandses;
en Træ-Lysekrone blev snedkret, jeg klistrede og pyntede
den med flaggrende Papirs Strimler som Baand, var
ogsaa nede at see Ballet aabnes; der var et lille Transperant
med C R og M R, det var skjult med et hvidt Lommetørklæde
til Herskabet kom, da blev det afsløret; ogsaa til
Krandsen paa Bygningen havde jeg klippet Blomsterne. Fru
Brandt her til Middag. / Man bad mig meget at blive her,
men jeg vil afsted imorgen over Hjøring til Frederikshavn.
Pakket ind. Gik i Seng Klokken 10 og fik varm Grok.

Søndag den 7. Jeg kom i en stærk Sveed, følte mig ganske
hjertesyg; laae i eet Vand hele Natten; det haglede ned over
mig, jeg var som i rusisk Dampbad. Dandsen varede til
Morgenstunden og Tjeneren kom først paa min Stue halv
ni, jeg fik da noget tørt Tøi paa og kom i bedre Tilstand,
bestemte at blive i Dag over, maaskee til Onsdag, da jeg var
for angrebet af den Sveed. Brev fra Bille. Har igjen stærk

1) Revlerne] først skrevet Revele 2) anden] først skrevet tred 8) et] først
skrevet en 12) klistrede] k først skrevet p

Snue, som før og føler Luften kold; gaaer slet ikke ud i
Dag. — God Viin til Middag, jeg lod Nøglen tale. Saae i
Horizonten et Dampskib. Deilig Solnedgang. Rottbølls Søster
Fru Uldall fra Frederikshavn, Søn, Datter og Svoger
ere komne her.

Mandag 8. Sovet godt; meget varm, Hoste og Snue, min
Næse ophovnet. Dampskib i Horizonten. Brev til Etatsraad
Dahlstrøm. — Om Aftenen skrevet Enderiim. Smukt blikstille
Veir.

Tirsdag 9. Stærk Storm; Søen vælter skumhvide Bølger,
hele Kysten synes i hvidt Skum; det er som store hvide Slotte
løftede sig paa den mørkeblaa Grund; Fru Brandt kom til
Frokost, laante os sin lukkede Vogn og jeg kjørte da til Lykken
med Otilie Rottbøll, Frøken Sødring og Fru Uldahl.
Vinden susede, som blev et Kjæmpe Lagen udfoldet i Blæsten;
det var storartede Vingeslag, en udfolden af et Telt
over hele Egnen; nede ved Lykken var hele Gaden i et Sandfog,
smaa skarpe Stene pidskede i Ansigtet, vi gik om af
Gyden, Føderne sank dybt ned i det fine bløde Sand og
Sporet forsvandt, Solen brændte tilbage fra Sandet, saa Luften
blev heed, man fornam en Stemning som i Africas Ørken;
hvert Vindstød var stærk nok til at brydes med os, og
man kunde ikke holde Øinene aabne; Klitterne røg, som var
der Ild i dem, saaledes løftede Vinden det fine Sand. Bedre
var det nærmære Havet, hvor man gik paa den nøgne Sandbund.
Hele Havet var som eet stort Vandfald der styrtede

1) kold;] først skrevet koldt 10) vælter] først skrevet væld 14) og] først sat
komma 15) blev] først skrevet var el. lign. 19) Føderne] først skrevet Foden
25) man] først skrevet den

mod Kysten, lange Bølger skumhvide skyllede over hinanden
lige ude fra Horizonten, længst ude løftede de sig i Høide som
de største Bygninger. Vinden tudede, Søen rullede, Sandet
fygede og hvert Secund skyllede Bølgerne op om de store
Baade der vare dragne op paa Sandet og skyllede saa i selvgravede
Leier tilbage igjen. De unge Mennesker løb med
Barebeen ud i Brændingen, Damerne arbeidede sig op til
Klitterne, jeg stod i Frakke og Kappe ved den aabne Strand.
Stor Middag, Forpagter Meier og Kone, Mavesmerter, temmelig
megen Viin nød jeg, ærgerlig derover. —

Onsdag 10. Efter Frokost 10½ kjørte Rottbøll mig (sin
Søster og Søstersøn) til Hjørring; en lille krinklet By med
Alee i Hovedgaden. Jeg tog ind i Hotel du Nord, aflagde
Besøg hos Amtmand Jespersen, det var netop Fruens Fødselsdag,
mange Dame Fremmede, jeg blev venlig modtaget og
indbudt der til Middag, Broderens Enke fra Odense og Datter
var der. / Til Middag var en Doctor Hansen der; vi gik
til »Anlæget«, der var særligt begunstiget af Chr VIII,
Træerne staae godt og her var Skygge og Afvexling; to Plataner
stode her med brede, frodige Blade. Vi kjørte op til en
Veirmølle hvorfra vi saae Vesterhavet, solbelyst og blaat; et
Dampskib gik tæt under Kysten nordpaa. Børglum laae paa
Bjerghøiden. Her er meget varmt nede, det er som om jeg
var kommet ind i Sommervarmen igjen, men Forkjølelsen
vil ikke gaae. Besøg af en ung Holstener Cossel der eier her
en Gaard A[a]strup; han var lykkelig ved at træffe mig her
og havde hos mig i »OT« første Gang læst om de jydske Heder.
Folk i Hjørring havde fortalt ham at jeg var her. Jeg

14) Jespersen ɔ: Esbensen 25) Cossel ɔ: Stoppel

vilde tidligt gaae tilsengs, da kom Verten ind og sagde mig
at der til Aften af flere Damer og Herrer vilde blive bragt mig
en Serenade. Jeg maatte altsaa blive oppe. Klokken halv ti
omtrent kom Provst Diørup og Etatsraad Juul som Deputation
at en Deel af Byens Indvaanere ønskede at bringe mig
en Hilsen; jeg gik med ned i Haven, der var oplyst med
couleurte Lamper, her stode Damer og Herrer i Kreds og
sang en smuk Sang til mig; derpaa talte Provsten; det var
en lang, hædrende Tale; om mine Eventyr som var læst i
Keiserens Slot og i den fattige Stue: jeg takkede men var
saa bevæget at Stemmen flere Gange slog over for mig. —
Siden kom ind paa mit Værelse til mig Provst Diørup og
Etatsraad Juul; den sidste havde været sammen med mig
hos Fru Læssøe da jeg første Gang der læste O. T. — Glad i
Sind.

Torsdag 11. — Var skrækkelig forkjølet og nysende tilmorgen;
gik ud og mødte Amtmanden, som vilde besøge mig;
gik til Provst Diørup og saae hele Familien, læste for dem
Pen og Blækhuus; fik at vide at Forfatteren til Sangen var
Redacteur Bruun (Søn af Vognmanden i Kjøbenhavn); gik
til ham og takkede ham; derfra til Etatsraad Juul, hvor jeg
drak Chocolade; læste Pen og Blækhuus, samt: »Det er ganske
vist!« Min Skaal som Menneske blev nu udbragt og jeg
indbudt at boe hos Etatsraadens, naar jeg igjen kom til Hjørring.
— Spiiste Frokost hos Amtmand Espensen. Sendt Brev
og Sang til Etatsraad Drevsen. Da jeg gik til Posten mødte
jeg Uttenreicher som bad mig hilse Drevsen og Bræstrup. —
Jeg var eneste Passageer og havde saaledes alene hele den lukkede

27) Bræstrup] først skrevet Bræsd

Vogn; forkjølet som altid. — Egnen afvexlende, Kjæmpehøie,
smaae Skove; øinede Kattegattet. Saae Skagen, ikke
som en Kyst, men snarere, som en hvid Lysning i Horizonten;
jeg øinede Fyrtaarnet. Tæt uden for Byen kom den unge Hr
Uldall standsede Vognen, vi vare ved hans Forældres Landsted
Constantia, han fik mig og mit Tøi af, dette bar han
selv ind i Haven og jeg blev venlig modtaget af Fruen, siden
kom ligesaa Manden. Her er smaae lave, hyggelige Værelser,
jeg seer fra mit Vindue en Stump af Kattegattet, og bag Haven
Telegraphstænger og høie hedegroede Sandbanker. Her
er en guul bidsk Hund.

Fredag 12 Deiligt Solskin og varmt. Gik gjennem Frederikshavns
lange Gade ud til Citadellet »Fladstrand«. Besøgt
Hjalmar Holstein Svigersøn til Uldal; gik derpaa til Fru
Rørby og hendes gamle Moder Fru Henne, hvor der blev
stor Glæde ved min Ankomst og Tale om den collinske Familie.
/ Hos Consul Kall kom Fruen jublende glad mod mig,
beklagede at jeg ikke var taget ind til dem, det havde de
haabet. Hun er født Rørby, Søster til Frøken Hennes Mand;
denne tilbød sig at kjøre mig imorgen til Aa[l]bek, derfra
kunde jeg da tage med Posten; Fruen vilde følge med og
have Madkurv samt Madera; Jeg gik til Postmesteren, der
traf jeg Overpostdirecteur, eller hvad Titel det nu er, Zahrtmann;
som blev glad ved Mødet, vi fulgte Postmesteren
ovenpaa og fik en ypperlig rød, strandet, Viin; Zahrtmann
sagde at jeg kun skulde betale fra Aalbek til Skagen (5 ȋ)
og at Posten ikke skulde tage fra Aalbek før jeg indtraf;

6) Constantia] først skrevet Constans 7) ind] først skrevet indi 20) imorgen]
i først skrevet t 27) jeg indtraf] først skrevet min

mere kan jeg da ikke forlange. Besøgte siden endnu engang
Rørbys og læste der: Børnesnak, men var i høi Grad forkjølet.
Hjemme hos Uldalls var til Middag Kammerjunker
Holstein, der er gift med den ældste Datter som ligner Pepita;
jeg læste et Par Eventyr, men daarligt (jeg var aldeles
afficeret af min Forkjølelse). Klokken 9 gik jeg i Seng for
at have Kræfter til Touren imorgen.

Løverdag 13. Iaftes, en Time efter jeg lagde mig, kom jeg
i Sveed, den tog saa voldsom til at jeg havde næsten hjerteondt,
Vandet rislede ud af mig, hele Sengen flød; der var
ikke tænke paa Afreise, jeg var ganske ilde stemt fordi jeg
var hos fremmede Folk. Klokken syv omtrent fik jeg fat paa
Nogen; Sønnen Carl gik til Rørbys og afbestilte Vognen,
sagde ogsaa Postmesteren at jeg ikke kom med og jeg fik
mine Penge tilbage; Hr Uldall laante mig een af sine Nattrøier,
jeg laae til 9½ lirkede saa det vaade Tøi af mig og
kom i det tørre og op; men hele Dagen har jeg siddet i mit
Værelse. Carl Uldall er ufortrøden i at varte mig op, ligesaa
Forældrene. Moderen var selv inde at pleie mig. Opad Dagen
fik jeg Besøg af Fru Rørby født Henne; der viiste stor
Deeltagelse. Jeg har det mageløst godt i Pleining.

Søndag 14. Sovet en Deel; meget bedre; i Frederikshavns
Avisen staar om min Reise til Skagen og om Festlighederne
for mig i Hjøring. Jeg er oppe i Dag Klokken 9, noget mat.
Har faaet Luftige Opholds Værelser Sodavand; spiist godt
Frokost. — Familien her veed ikke Alt hvad godt de ville
gjøre for mig. Veiret varmt og smukt. Til Middag var her
en Frøken Recke og to af Holsteins Sønner; jeg var ret livlig

24) oppe] o først skrevet i

og fortalte[.] Brev til Rottbøll paa Børglum. Besøg af gamle
Fru Henne og hendes Datter Fru Rørby. — Gik iseng Kl 10.

Mandag 15. Fru Henne kom med lukket Vogn og hentede
mig til Frokost hos Consul Kall, hvor der var en elegant Frokost,
jeg læste to Eventyr, blev træt deraf; Lægen med sin
holsteenske Frue var her; jeg fulgte Fru Henne til sit Hjem
og kjørte derfra til mit. Bestemt Skagenstouren til Onsdagmorgen
og indbudt Carl Ulldall at tage med. Blev barberet
af Raastuforvareren. Skrevet Brev til Jette Collin og til Etatsraad
Dahlstrøm. Smuk Aftenbelysning, Skyerne stode over
Bangsbo, saaledes at de syntes en Bjergryg bag Landhøiden,
det var skuffende og lignende Egnen ved Zürich; fik Blomster
sendt i Dag af Frøken Recke. Bliver mageløst pleiet.

Tirsdag 16. Søvnen urolig, varm og fornam min Puls, dog
løsner det sig for Brystet. Regnveir. Gik op til Rørbys og derfra
til Kalis og arangerede Touren til Skagen, om Gud vil,
imorgen. — Efter Frokost kjørte vi en smuk Tour (Hr, Fru
og den unge Uldall) forbi deres Gaard Knivholdt hvor Svigersønnen
Holstein boer; vi kom forbi en Egeskov, siden mellem
høie Hedebanker hvor Lyngen blomstrede, som et rigt
lilla Teppe spættet med Grønt af Enebær og Bøgebuske. /
Det er Silkeborg Egnen men med Havet; eet Sted løftede
sig mellem lynggroede Bjerge en Kornmark hvor Folk arbeidede
og høiere i Horizonten Havet. — (Vi kom over Flade
Banker) vi kom forbi Bangsbo, der er romantisk deiligt. Alle
Farver saae man her rigt blandede; der laae Bønderhuse mellem
de vilde Banker med fløielsgrønne Enge, gule Kornmarker
og smaa Frugthaver, hvor Træerne hang fulde med

12) Egnen] først skrevet Vuen 19) forbi en] først skrevet ind i

Frugter. Frederikshavn viiste sig som var det Helsingøer fra
Strandveien, men Sverrig var forsvundet. Sendt en Bouquet
Lyng i et Brev til Etatsraad Drevsen, det kostede kun eet
Postmærke. — Noget træt og mat om Aftenen.

Onsdag 17. — Klokken 9 kjørte Hr Uldall mig og Sønnen
til Jerup; frugtbare Kornmarker strakte sig rundt om; da
Chauceen endte kom vi paa dybe sandede Veie, der løb som
de vilde, hist og her var dog Eeg i Krat; vi naaede Jerup
hvor Consul Kall havde anviist mig en Gaardmand Lars
Nielsen til at kjøre til Skagen for 3 Rdlr. Konen vilde lave os
Kaffe, havde skaaret Smørrebrød til os men vi havde Skinke
og Kyllinger med fra Fru Uldal, Conjak og Madera, vi fik et
kosteligt Maaltid; Veiret var mageløst godt, stille og Solskin;
kjørte nu med Bonden ligened til Stranden og her gik det
som var det en Amphiebiereise halv i Vandet, halv paa Landet,
Carl Uldal var meest paa det Tørre jeg ude i Kattegattet,
Vandet stænkede op, vi kjørte i Brændingen havde
tilvenstre kun de lave Klitter, til høiere det aabne Hav med
16 Seilere. Bredden laae med opskyllede Medusaer, som
Geleer fra en Restauration, Døningen dannede enkelte Steder
Brænding ogsaa Malstrømme; smaa Concyllier, ellers
kun den [h]vide Sandbund, snart kom Skagens Kirke frem
saa Fyrene. Vi holdt uden for Byfogedens Bolig, Hr Hofmeier
sagde mig at jeg var indbudt at boe hos Pastor Bruun,
men da jeg nu havde een med tog jeg til Vertshuset der var
heelt ude i den anden Ende af Byen. — Vi fik to Lukaf, som
Skibskahytter. Mod Aften kom Hr Hofmeyer, jeg var træt,

10) Konen] først skrevet D 20) Døningen] foran er overstreget Bølger dan
21) Malstrømme] M først skrevet S

han blev, jeg bød ham da spise med os, endelig kom Theen,
men da vi skulde have Fisken gik Klokken tilsidst til elleve,
jeg blev utaalmodig, ærgerlig; Verten sad hele Tiden i Stuen
hos os, og saa røg han Tobak, saa der stod en Damp, og
blandede sig i Samtalen. Hofmeyer brød op uden Aftensmad,
da han var borte kom da den kogte Fisk, som var delicat. —
Scavenius s Familie Brønnum har levet her til denne Tid,
en Fetter af dem har besøgt Fruen paa Basnæs. — Havgusse.
Kirken i gamle Skagen viiste sig som en Seiler.

Torsdag 18 Caderne ere indhegnede med Snore bagved
ligge smaa Kartoffel Agre, eller Pletter med Korn; Espalie af
tørrede Fisk udenfor Husene, paa disse Skibstømmer benyttet,
hist og her et lille Skuur hvis Tag er Skroget af en
Baad. Caden med dybt Sand, Byen uendelig lang; med Klitter,
Kartoffelager og Kornagre, Børn sove i Sandet. /

[Tirsdag 23. August] Til Middag Kammerherre Juuls,
Enkefru Stedmann med Datter, Biskoppen og hans Søn Poul;
jeg læste efter Bordet; kom i Disput om religiøse Gjenstande
med Biskoppen, som begyndte. Sildig iseng. Brev til Fru
Westermann i Rander[s]. Jeg hører at Folk vil forlove mig
med Frøken Bjerring.

Onsdag 24 Frøs inat! besøg af Dr David Withusen. Sendt

13) Tag] først skrevet Sk 15) Sandet.] derefter mangler et eller to blade med dagbogsoptegnelser
18.-23. august 16) [Tirsdag 23. August] H. C. Andersen er nu i
Aalborg 17) Stedmann ɔ: Stemann 17) Biskoppen ɔ: P. C. Kierkegaard

et Par gamle Støvler, og Stene fra Vesterhavet hjem til Kjøbenhavn.
Brev til Madam Anholm. Kjørt efter Bordet ud
med Fru Dahlstrøm og seet Udsigten over Byen; vi saae
endnu længe bag Bankerne Dampskibet, som gik til Kjøbenhavn,
jeg havde paa det talt med Professor Becker. — Her er
et smuk Skov Anlæg; vi kom forbi Klubben hvor der var
Festlighed. Hjemme Klokken halv ni, kom Haandværker
Sangforeningen og bragte mig et »Farvel«[,] op i Stuen kom
og indbød mig Musik Lærer Nathan, der havde skrevet og
componeret Sangen, Major Bokkenhauser, der førte Ordet
og Tømmermester Hvorup. De sang smukt, jeg stod nede i
Gaarden hos dem, bragte min Tak, kom op og var bevæget. —
Dahlstrøms Broder som er her og er Forstmand paa Grev
Friis s Gods vilde indføre mig i Klubben, men jeg tog naturligviis
ikke med. Bispen har i Dag besøgt mig, ligesaa Pastor
Spuur, Ingemanns Søstersøn, der er gift med Hostrups Søster
og Præst paa Øland i Liimfjorden.

Torsdag den 25. Brev fra Fru Westermann. Brev til Fru
Uldal og til Fru Ingeborg Drevsen. Visitter. Var paa Udstillingen.
Cholera tager til i Aarhuus. — Klokken 7½ kjørte jeg
til Posthuset, der var en Mængde Mennesker, jeg fik Bouquetter
af Frøknerne Worre, Sødring, Knudsen, og Fru Nathan;
Biskoppen selv kom og sagde Lev vel! Nathan udbragte
et Hurra, som en Deel af Folkemængden istemte. Vognen
gaaer lige til Hadersleben og er kommet derfra altsaa gjennem
Aarhuus. Forstmanden Dahlstrøm fortalte at der var et
Cholera-Tilfælde i Hobro. Derhen kom vi Klokken eet om
Natten og det viiste sig at det ikke var Tilfældet. — Her er

13) paa] først skrevet i 17) Liimfjorden.] derefter er overstreget Besøg af

en ny Kirke, tildeels efter Tegning af Bindesbøl. — I Mariager
er Wittrock Præst, en gammel Skolekammerad fra Slagelse,
havde jeg vid[s]t det før var jeg vidst taget derhen.

Fredag 26 Kom Klokken 4 til Randers; ved Postgaarden
stod en Søn af Westermann der havde, for min Skyld, været
oppe idag Klokken tre; jeg kom hjem til Vestermanns, der
boe lige ved Aarhuusveien, hvor Broen gaaer over Guden Aa.
I Seng Klokken 5 og sov til 9 i Formiddags. Gik saa, efter
Frokost, med Vestermann hen til Kammerherre Jessens, Fru
Caroline Jessen meget glad, jeg kom ind til hendes gamle
Moder, som nu altid ligger tilseng og er oppe i go, hun havde
mine »Historier« hos sig og læste i. »De ere for alle Aldre!«
sagde den gamle Kone, vi skylde Dem Alle saa meget. Gik
derpaa hen til Jørgen Kock, der med sin unge Kone boede
smukt i en daarlig Gade. Der var nydeligt med Bøger og
Billeder. Folk see meget gjennem Vinduerne efter mig. Veiret
trykkende varm. Den lille Johan er blevet stor, men seer svag
ud. Seet Gaarden hvor Grev Geert skal have dræbt Hertugen.
/ Stort Selskab til Aften. Kammerherre Rosenørns, Fru
Jessen Dr Brodersens &. jeg læste et Par »Eventyr og Historier«,
skrækkeligt varmt, og Regnskyl. Brev fra Svane.

Løverdag 27. I Avisen idag staaer om Sangen til mig i
Aalborg. Her er i Dag Markedsdag. — Min Mave er endnu
i god Stand, gid den kunde blive. Frokost hos Kammerherre
Jessen hvor Fru Brodersen var, ligesaa Kock og hans unge
Kone. Jeg læste Pigen som traadt paa Brødet og de to

1) en] først skrevet et 1) I] foran er overstreget Klokken lidt over fire 2) Wittrock
ɔ: Wittrup 4) 26] først skrevet 25 10) Caroline] først skrevet Carlone
20) Dr Brodersens] indføjet over linien 22) 27] først skrevet 26

Jomfruer. Det er Torvedag her i Byen og denne aldeles opfyldt
af Bønder, som var det en stor Markedsdag. Dampskibet
Fulton ligger lige ud for vore Vinduer. Engene ere
saa friske, Regnveir og tung Luft, en fuld Mand morer
Drengene. Paa Gadehjørnet en gammel Plakat den Usynlige
paa S. Kjørt en Miils Vei østerpaa; deilig grøn Eng om
Fjorden, rige Bøndergaarde med store Glasruder, smukke
Anlæg ved Byen. Jeg begyndte imidlertid at fryse og vi vendte
hjem; tabt min gamle Stok med det udskaarne Hundehoved.
Da jeg kom tilsengs følte jeg mig ilde, Tryk for Brystet, fik
Cholera-Angest. —

Søndag 28 Følte mig bedre, men i Armhullerne har jeg
ligesom Ringorme, der kløe og Svie. Præsten Svanes Karl
kom med lukket Vogn fra Hjermind, en lignende tilbød Hr
Westermand, ligesom man bad mig oftere besøge og boe hos
dem i Randers. Man forsynede mig med Smørrebrød og
Portviin, en Bouquet blev sendt mig fra Frøken Küster, og
Klokken lidt over 10 kjørte jeg det blev Regn, Egnen meget
smuk. I en Kro, en Miil herfra fortalte Verten mig at
hos ham havde Carit Etlar logeret, men han holdt meest af
[at] gaae tilfods; kjørte nu ned af vilde, smukke Hedebanker
og Klokken to var jeg i Hjermind Præstegaard, hvor jeg med
sand Glæde blev modtaget af Svane Kone og Børn, den nye
Præstegaard er stor og lys, her var for min Skyld pyntet
med frisk Egeløv, Danebrogen vaiede, fandt et Par Ord fra
gamle Collin og Brev fra den unge Baggesen. Besøgte den
gamle nogle og 90aarige Præst, Consistorialraad Bjerregaard,
som boer her i den gamle Deel af Præstegaarden, han har

1) Torvedag] først skrevet Ma 12) 28] først skrevet 27

læst mit Livs Eventyr og var glad der ved, havde ogsaa gaaet
i Slagelse Skole og fortalte at Baggesen der havde staaet
Skoleret og faaet Riis, men for Ingenting. Manden talte om
Digteren Young der var hans Yndling; i Haven her er af
Bjerregaard opreist en Mindesteen for Frederik den VI der
havde engang besøgt ham og Plantagen i Haven. Mandens
Hænder var dødkolde »men mit Hjerte er varmt!« sagde
den gamle Mand. Han var meget glad for Hilsenen fra
gamle Collin. I min Seng har jeg et Overteppe Frederik den
VI har havdt over sig da han sov i Asmild Kloster. — Vi
talte meget hele Aftenen, jeg læste et Par Eventyr.

Mandag 29 Brev til Etatsraad Dahlstrøm, seet med Børnene
her Haven, med Plantage, Mindesteen og en prægtig
gammel Runesteen, som Bjergegaard har fundet og der opreist.
/ Læste for den gamle Mand: »de røde Skoe« og mit
Digt »Jylland«, som jeg skrev i Vognen hertil og reenskrev
i Dag og lagt i to Breve. Om Middag kom Fru Svanes Moder
her: Fru Bruun fra Asmild og hendes Søn, endnu en Dame
og en Datter af Biskop Laub; jeg klippede til dem og læste
de nye Eventyr. I Aarhuus tager Sygdommen til, det afficerede
mig og jeg følte Trykken i Hjertekulen, gik iseng Klokken
omtrent ni.

Tirsdag 30. Spadserede med Jørgen Swane ud over hans
Mark til en Krat og Træbegroet Kjæmpehøi; fra Skoven tæt
ved, hvor Lyngen deiligt blomstrede var en stor Nedsigt mellem
Krat og Buske og langt ud over Gudenaae, som viiste
sig i fire Slyngninger; i Horizonten løftede sig Silkeborg
Egnen med Himmelbjerg, det var en blæsende Sydvind. —

6) Haven ɔ: Heden 12) 29] først skrevet 28 23) 30] først skrevet 29

Om Aftenen var her i Besøg Lægen og en Præst med deres Koner,
jeg læste Waldemar Daae, Børnesnak og Taarnvægteren

Onsdag 31. Spadseret med Swane og lille Henrik ud til
Skoven og seet ud mellem de brune Lyngbanker, bragte en
Bouquet hjem som jeg gav den gamle Bjerregaard; hans
Digter er Yong, han viiste mig hvad denne har skrevet mod
Kongerne, Bjerregaard udtalte sig fanatisk og var især blodigt
mod Napoleon, mod den store Napoleon har han skrevet
en Bog at Propheten Daniel har forkyndt ham; og denne
gamle Mand, som er mod Kongerne har her i sin Have ladet
opreise et Monument til Minde om at Frederik den Sjette
engang besøgte ham og saae hans Planteskole. Sine Børn lod
han løbe i Karlestuen, Moderen en simpel Person, havde en
Klokke for at ringe naar den gamle Fader kom fra sine Bøger,
at da Døttrene kunde forlade Karlestuen; en Datter
gift med en Bonde kom i Aften for at see mig, hun var i
Kaabe og Hat, saaledes sad hun ved Theebordet, talte om
»Bifrost« &, en underlig Blanding af Viden og Simpelhed. —

September.

Torsdag den 1 Septemper. Under mine Arme Sviden og
min Krop kløer, især om Livet. Spadseret med Swane og
Børnene i Skoven seet Kirken, besøgt den gamle Bjerregaard.

Fredag den 2. Sep. Vaagnede i Nat ved Skjæren i Maven,
angest for Cholera, imorges meget varm stod jeg op, jeg
havde Diaréh, kaldte paa Swane og var ængstelig; han og

7) fanatisk] foran er overstreget f[..] f 10) mod] foran er overstreget forb
21) Swane] først skrevet Svane 25) Swane] først skrevet Schvane

hans Kone kom ind til mig jeg fik Salep, kom op, Veiret er
smuk, Mavens Befindende allerede, synes det, fastere. Jeg
tør ikke bede i min Angest, Guds Villie forandres ikke derved!
— Kl 12½ kjørte jeg med Fru Swane og alle Børnene
til Wiborg, Veiret smukt. Kromanden glad ved at høre hvem
jeg er. Vi naade Kl 3 Asmild Kloster hvor jeg blev venligt
modtaget, til Middag var her et Par Fremmede og efter Bordet
kom Biskoppen, som endnu ikke var reist og dog vilde
gjerne tale med mig; vi have seet hinanden tidligere hos
gamle Syngemester Zinck paa Nørrebro. Jeg læste Pigen
traadt paa Brødet. Hørte om et Cholera Tilfælde i Horsens.
Hjalmar Collin har i Dag været i Wiborg, men var afreist.
Gik tilsengs og hvilede godt.

Løverdag den 2. [ɔ: 3.] Maven dog ikke ganske god. Kjørt
op til Wiborg og med den ældste Bruun seet Domkirken, der
er udmærket bygget men vanziret ved senere Paaklining
med Muurpiller om Stensøilerne og en lav Hvælving istedet
for Loft; I et Kapel saae jeg........ Daae, en Søn af
Waldemar Daae ligge i Messingkiste. Var i Kryptkirken.
Besøgte Rector Olsen, der bad mig om jeg i mit Livs-Eventyr
med et Par venlige og ikke som nu lette Ord, omtalte hans
Moder. / Jeg saae hans to unge Døttre. — Besøgt Biskoppens
og læst for Børnene: Noget. Gik den smukke Vei over Søen
hjem. To ere nu døde af Cholera i Horsens. Skrevet Brev til
Hjalmar Collin. Regnveir. Om midten var Tangs Broder her
og Frue, Søster til Professor Hjort. Lægen Berg, der bad mig

14) 2] først skrevet 29 18)........ Daae ɔ: Gregers Daa 22) Besøgt] foran
er overstreget Gik den smukke Kj (G først skrevet B) 22) Biskoppens ɔ: Otto
Laub 25) Om midten ɔ: Om Middagen

hilse Herz og opskrev nogle Mavedraaber. — Vi spadserede
op paa den Høide i Marken hvor Biskop Gunner var død,
Huset er forsvundet; gik iseng Klok 9.

Søndag 4de. Venligt Brev fra Hjalmar. Maven ikke god,
ængstelig. Middag i Viborg hos Etatsraad Tang, der var
Rector Olsen, Frøknerne Zahrtmann, og Hr Buch, siden
kom en Deel unge Damer og jeg læste tre Historier. Kjørte
saa hjem og var om Aftenen nede i Haven hvor Viborg Byes
Indvaanere havde Børnebal i en der stor indrettet Pavillon. —
Her var en ung Brøndsted i Besøg, jeg fortalte en Deel.

Mandag 5. Maven synes nu at [være] blevet haard, men
den er dog fornemmelig, Cholera i Horsens og Fredericia,
ligesaa Aarhuus, det er ret trist at min smukke Sommernats
Drøm ender i Sygdoms Angest. Om Aftenen stort Dame-Selskab,
Kammerherreinde Bretton, Fru Undal, Biskoppens
&; jeg læste flere Eventyr.

Tirsdag den 6. Hele Natten i Uro, Angest for min Mave
og da jeg kom op var den i god Stand. Kjørte Klokken 9½
i lukket Vogn fra Asmild Kloster fra de venlige, deeltagende
Mennesker. Tvillingerne bragte mig med de andre to Børn
Bouquetter og en stor Egekrands. Nu var jeg omtrent en Miil
fra Viborg, da saae jeg Frøken Olsen, Rectorens Datter og
nu kom Biskoppens Datter frem, Hun, hendes Søster, begge
Rectorens, Frøken Hjort og endnu en ung Dame vare gaaet
en Miil ud af Byen for endnu engang at see mig, sige lev
vel og hver give mig en Bouquet, jeg trykkede deres Hænder
og fik Taarer i Øinene; inderlig bevæget og Gud taknemlig
kjørte jeg afsted. Efter at have kjørt over to Miil paa Veien

24) Frøken] først skrevet og

til Aarhuus, dreiede Kudsken ind i en Skov, den hørte til
Palsgaard og snart blev jeg venlig modtaget af Hjalmar; det
er en forsømt gammel fugtig Gaard, man savner en Hustrues
ordnende Haand og Aand; jeg tænkte paa Don
Apuntato, i den sorte Domino, Ungkarlelivet med den gamle
Huusholderske. Hjalmar havde kjøbt Agerhøns indbudt to
unge Landmænd, vi levede godt. Mod Aften kom den unge
Otto hjem, dernæst Forpagteren og en Lærling. Aftenen gik.
Overtalt til at blive imorgen over og spise hos Provsten.

Onsdag 7 Koldt Veir; inat græd Huusholderskens Barn,
tidlig paa Morgenen lød Madklokken, Folkene kom i Træskoene,
stor Støien. Klokken halv 3 kjørt over til Provsten
Bendixen, der er Student med mig, Konen Søster til Forpagteren
paa Børglum, til Middag var Fru Sporon og von Brachel
der var meget hjerteligt, jeg læste; Klokken 9 kjørte Hjalmar
hjem til det fugtige Palstrup; hvor Mogens Munk har boet.

Torsdag 8 Sov næsten ikke hele Natten i Angest over
Dampskibsreisen fra Randers, den Vei Alle raadede mig til
for Cholera syd paa; endelig i morgenstunden lod jeg det
afgjøres ved at jeg gik den Vei, Hjalmar selv vilde kjøre
mig og det blev da over Silkeborg. Paa Veien blev den ene
Hest lam, saa vi maatte laane een Hest hos Mølleren. /
Kjørte saa en smuk vild Hederyg ned til Flindt, der sagde
at Alt stod godt i Silkeborg, ved Fabriken kom den unge
Fru Drevsen, hun fortalte at Wiehes fra Aarhuus var kommet
i denne Choleratid, hendes Mand og Svigerfader ventes
hjem imorgen over Aarhuus. Det er ikke saa rart med Berørelse
af Sygdoms Stedet. Gik i Seng henimod Klokken 9.

2) Palsgaard ɔ: Palstrup 11) Morgenen] først skrevet Dagen

1860
Reise til Udlandet
Mai.

Løverdag den 26 Mai med Middagstoget reiste jeg fra
Kjøbenhavn, paa Jernbanen sagde mig Lev vel, Uldal, Jonas
Collin, Scharf og Eckhardt, ligesaa Jette Pedersen og hendes
to Drenge. Jeg reiste i Vogn til Roeskilde med Etatsraad
Thiele og til Ringsted med Biskop Martensen i saa livlig Samtale
at jeg blev hæs; det begyndte stærkt at blæse, der faldt
lidt Regn, Skoven var deilig, foraarsgrøn; Klokken henved
fire var jeg hos Ingemanns, der hjerteligt toge mod mig; om
Aftenen var her den unge Doctor Wilster med sin Kone og
Moder; jeg var meget træt.

Søndag 27 Mai. Det er Pintse! Kirkeklokkerne løde smukt
til Morgen. Med Ingemann Livlig Samtale om den udlevende
nordiske Oldtid[s] Digtninger. Besøgt Lange med Manuskript
af hans Oversættelse fra Klaus Groth, raadede ham
til at faae den plattydske Text aftrykt med i den danske og
at anbefale Groth til Boghandler Hegel. Besøgt Heises hvor
Fru Ploug var i Besøg, de ventede Ploug med Banetoget;
jeg forærede, efter Løfte, Fru Heise en Steen fra Skagen.

4) Løverdag] først skrevet den 4) 26] først skrevet 25 6) Pedersen] først
skrevet Petersen 14) 27] først skrevet 26 16) Oldtid[s] linieudgang

Det er graat ude og en stærk Blæst. Her var Besøg af Clausen,
Professoren, vi talte længe og livlig, men da jeg saa siden
gik ud i det kolde Veir blev jeg uendelig nerveus.

Mandag 28. Regn og Blæst i Morgenstunden, nu Solskin,
Ingemanns Fødselsdag, det danske Flag vaier uden for
Academiet; foræret ham en Ugle med Penne i og det Vers.

Jeg bringer intet Digt og ingen Sange,

Nu giv du os dem og end mange, mange! /

Igaar skar Barberen mig i Læben, idag har jeg en nerveus
Fornemmelse deri. Brev fra Fru Serre, hun reiser den 28 Mai
til Wartburg og Ems. Til Middag var Svanes her og om
Aftenen Professor Clausen med Kone og Døttre; jeg læste
for dem de to nyeste Eventyr. Meget træt.

Tirsdag 29. Brev fra Grevinde Holstein om at komme til
Holsteinborg et Par Dage, Wanda ønskede det saa meget,
bestemte dog at lade være og skrev Grevinden til. Endt Læsningen
af Heidi, »Gylfes Dotter« som Kongen af Sverrig
har skrevet og sendt mig: »Til Skalden Andersen af Författaren«
Jeg har Kløe og røde Knopper paa Brystet, Dr Wilster
sagde at det ikke betød noget. Om Eftermiddagen Besøg
af Frøken Schumacher som er i Besøg paa Frederikslund. Ingemann
forstemt, betragtede Livets Hæder og al Virken
som forsvindende. Tidlig iseng.

Onsdag 30. Omnibussen kom i det sidste Øieblik, jeg
troede at komme for silde; i Vognen var Grev Bernstorf; i
Korsøer traf jeg fra Banetoget den unge Oldgransker Boye,
der skulde til en Mose i Angeln, Veiret graat og koldt, Capitain
Andersen laante mig sin Kappe ellers havde jeg frosset.
Det blev ganske stille medens vi sad til Bords, og Klokken

lille Pleiedatter (Sophie Kaufmann) var ude at tage mod
mig; jeg er næt indqvarteret har Cabinet og Soveværelse. —
Efter Bordet spadseret ud til et lille Haveparti paa Volden,
som Lønborg har Leiet, man seer ud over Eideren, tæt ved
var en lille Vold-Port o: Forrædderporten, gjennem den var
Prindsen redet ind da Oprøret udbrød. Besøgt Lieutenant
Bartholin, mødt Oberstlieutenant Harboe og talt med ham;
her i Huset er som Recrut en Søn af Commandeur Bruun,
der maa gjøre Soldatertjeneste, et kjønt Menneske; læst to
Eventyr.

Løverdag 2den Juni. Vi ventede i Dag med Banetoget Carl
Price fra Kjøbenhavn, men han kom ikke; jeg spadserede
med Fru Lønborg til deres Anlæg ud ved Eideren og hjem;
besøgte Lieutenant Bartholin og General Baggesen hvor jeg
traf General Duplat, Baggesen var kommet hjem, Konen
havde i Dag Fødselsdag, jeg drak hendes Skaal; begge Døttrene
vare hjemme. Sendt Brev til Beskow. Til Middag og
Aften var to Officerer her Zück og Westrup, den første var
musikalsk, jeg læste men var med Snue; er i det hele endnu
ikke fri for Forkjølelse.

Søndag 3 Juni. Skrev i Fru Lønborgs Album.

Bag Rendsborgs gamle Volde

Smukt Hjertets Roser gro!

Det danske Sind udfolde

Sig her, som hos I To!

Spadseret ud til Have-Anlæget paa Volde[n], men der kom

7) Harboe ɔ: Harbou 18) Zück ɔ: Sick 25) I] først skrevet j 26) Volde[n]
ms. har Voldet

ingen Carl Price, senere fik vi Brev at han forlod Kjøbenhavn
i morgen Middag; jeg lovede at blive til Onsdag Formiddag
og der tellegrapheredes til Carl Price at vi ønskede han iaften
forlod Kjøbenhavn og kom imorgen. / Tilaften var her stort
Selskab Præsten Hertz med Kone og Broder. Lægen Salomonsens,
Capitain Bartholins,........ Zick & [,] jeg læste
flere Eventyr og Zick spillede smukt Pjano, Klokken blev
henved tolv før jeg kom iseng.

Mandag 4de. Tordenveir. Gik med Fru Lønborg ud at
tage mod Carl Price men han kom da ikke; oppe paa Volden,
bøiede jeg mig ned for, til en Bouquet, at tage et Kløverblad
og jeg plukkede en Fiirkløver, det syntes mig et godt
Varsel for Reisen; Guds Villie skee! Sendt Brev og Sang til
Meldahl, Sangen skrev jeg igaar; Brev til Ingemann. Man
sagde at Boghandleren her ikke solgte danske Bøger; jeg gik
der hen og fik strax fjerde Hefte af mine Eventyr, disse og
andet forærede jeg Fru Lønborg, hendes lille Pige fik de to
første Hefter. Besøg af Major Schack hvis Bog om Physionomier
kommer ud i London; her er enkelte gamle Huse i
Byen med udskaarne Figurer, (Een blæser Krumhorn og
slaaer Tromme). Besøgt Lægen Salomonsen; var hjemme
hele Aftenen.

Tirsdag 5. I Dag kom med Formiddagstoget Carl Price,
jeg tog med Fru Lønborg imod ham siden var jeg med Familien
her indbudt af Lieutenant Westrup hen i hans Have,
der var en Mængde Militaire og deres Fruer, Chocolade og
Viin fuldtop, Regimentets Musikkorps var placeret i Haven
og spillede ved min Indtrædelse, der blev udbragte flere

28) flere] først skrevet mange

under mine Vinduer til Afsked, jeg gik ned og tog / hver
Mand i Haanden til Tak. Nu kjørte vi ud paa Jernbanen,
jeg var afficeret og havde dertil Diareh! Lægens Familie
var derude, hele Banegaarden pyntet med Danebrogs Flag,
Blomster strøet, mange Officerer og en stor Mængde Soldater
for at sige mig Lev vel! Banegaardens første Herre, gav
mig Plads paa første Plads uagtet jeg havde til anden, Soldaterne
sang »Vift stolt paa Codans Bølge« og endnu et Par
danske Sange, en Menig kom og takkede mig i de Meniges
Navn for igaar; jeg var ved at briste i Graad, men
fik jeg tre Hurraer og foer afsted til Altona, her traf jeg, i
det jeg Klokken 3 vilde afsted Hr Aisinger Myntmesteren,
han sagde mig at Eduard Collin var her og reiste nordpaa
Klokken 4, jeg blev altsaa og fik ham at see og fortalt hvad
jeg havde nydt og oplevet. Han meddeelte mig den sørgelige
Nyhed at Arnesen var blevet bindegal. — Imorges afsendte jeg
Brev til Etatsraad Drevsen. Jeg vilde gaae i Dag til Lyneborg,
men paa Elben forandrede jeg min Bestemmelse og sidder nu
i König von Sweden i Haarburg hvor jeg overnatter; i Altona
hilsedes jeg af en Tante til Lieuteant Nielsen; en ung Pige
gav mig en Kurv Blomster. / I koldt Bygeveir kom. jeg over
Elben og tog ind i König von Schweden hvor jeg overnattede
og ikke i Lüneborg.

Løverdag 9. Sov mindre godt, Tepperne lugtede ilde og
jeg havde tæt ved en hostende ung Dame. Klokken lidt før
8 gik Toget om Morgenen; ved Uelzen traf jeg i Banetog
med mig Blom og Lægen Gottschalk; i Vognen saae en Dame

12) Aisinger ɔ: Alsing 12) Myntmesteren] foran er overstreget fra 18) min]
først skrevet b 24) 9] først skrevet 10 27) Lægen] først skrevet den

mit Navn paa Vadsækken og jeg hørte hun fortalte hvem
jeg var ved Celle hvor hun steeg ud; Toget gik over Hanover,
jeg maatte den Omvei ad Nordstemmen, der saae jeg
ikke min Kuffert ved Ombytningen og kom i Angest; jeg
tog ind i Rheinische Hoff. Efter Middags Bordet gik jeg ud
i en trykkende Hede, det er en interessant gammel By, en
Mængde flere hundred aarige Huse. »Hauptmann Wilkes
Huus« har udhugget i Steen romerske Keisere, hele Figurer
og Bryst Basreliefs, Raadhuset med Buer og Spidser, lige for
et særdeles smukt gammelt fire, fem Etages Huus med udskaaret
Træværk. Om den gamle prægtige Kirke blomstre
Akasier. Gik hen i Kreutzkirken hvor der var Musik, chatholsk
Tjeneste, Kirkeklokkerne ringe; udenfor Domkirken
staaer et 800 aarig Rosentræ der skal være plantet af Carl
den Store. (Saae den ikke)

Søndag 10. Iaftes var her Musik i Værelset tæt ved Sangforening
til Kl 11, saa sov jeg da; det er Frohn-Leichnahms
Fest, Gaderne pyntede med Birkegrene, Altere reist op. Procession,
duftende Akasier strøe deres Blomster over Gaden.
— Klokken 12 kjørte jeg fra Hildesheim, til Nordstemmen,
min Kuffert var noget rambonert; kom i Vogn med en holsteensk
Familie, Stænderdeputeret Schwedtfeger fra Wahrendorf
i Holsteen, / de vilde til Visbaden, lidt efter lidt blev
vi bekjendt, Manden fik ondt af Varme, jeg gav ham mit
Lugtende, Datteren spurgte om mit Navn og da hun hørte
det, raabte hun: »unsere Liebling!« — heed og træt kom jeg
til Göttingen hvor Veiten i die Krone tog glad imod mig, han

6) en interessant gammel By ɔ: Hildesheim 22) Schwedtfeger ɔ: Schwerdtfeger
23) Visbaden] først skrevet Baden

troede aldrig at skulde have seet mig meer. Her er reent og
hyggeligt; Hildesheim var en interessant gammel By, men den
lugtede som et gammel Træ skal, det gjør godt at komme
fra den henraadnende Middelalder ind i den levende friske
Tid og den fornemmer jeg her i Göttingen; med Musik og
flere Vogne kom Studenterne med grønne Mütser forbi, to
hilsede lystigt op til mig, jeg hilsede igjen, havde de vidst mit
Navn havde de vist meent med Hilsenen. Gik i Seng før
Klokken ni uden at kunne sove.

Mandag 11. Meget tidlig oppe, ude at kjøbe Hendschels
Telegraph; foer ganske alene i Banevognen fra Göttingen til
Cassel, her traf jeg unge Nygifte fra Amsterdam, der kjendte
mit Navn og bad mig besøge sig kom jeg der, han var at
opspørge ved Posten, han hedte Berg eller Hansemann, jeg
troer det sidste og Konen var en født Berg, mødt Berling
Mødt ved Gundershausen Berling. Paa Eisenach Jernbane
tog jeg en Vogn, Kudsken lagde mit Tøi ud af den da en
fremmet Herre med Dame kom, jeg sagde det var min Vogn
og han spurgte i en ikke venlig Tone om jeg tog den hele
Vogn det var jo Hotellets, det var en fornærmet Mand, hvis
Tone var haard og affærdigen, jeg følte mig uhyggelig. Storhertugen
var reist til Schweitz, Baron v Gross borte. I Hotel
zum Halbmond hvor jeg altid tager ind var Verden meget
kold og fremmed, den uvenligste By paa / Reisen. Idag da
Banetoget holdt ved Gundershausen, stod pludseligt for
mig Dr Bock, og i det jeg saae ind i Vognen mødte jeg Berlings

5) den] først skrevet det 7) de] først skrevet vi 12) Cassel] først skrevet Cassels
15) mødt Berling] tilføjet i marginen ud for linierne 11-15 16) Mødt
ved Gundershausen Berling] tilføjet over linien

Ansigt; han laae syg, svøbt i Tepper, Capitain Recke
var hos ham; jeg bragte ham Hilsenen fra Kongen og han
blev glad ved den. — Her i Eisenach fik jeg Brev fra Frøken
Heinke, Fru Serre og min Boghandler Wiedemann, da jeg
siden gik paa Posthuset indtraf netop Brev fra Faderen Collin
deri et Brev fra en Jomfru Hansen der har sendt mig en
Roman i Kjøbenhavn, Tonen mishagede mig deri. Jeg vilde
strax afsted igjen fra Eisenach, Klokken 7 iaften, betænkte
mig dog, gik næsten heelt op til Wartburg, men efter Halvveien
vendte jeg om. Byen fremmet og kjedeligt. Roserne
dufte af Æbler, de vare mine venlige Venner og gamle Wartburg,
Menneskene ikke. —

Tirsdag 12 Juni. Oppe imorges før 6; gik Klokken 8 fra
Eisenach til Meiningen, en deilig Bjergvei med Bøgeskov;
kom gjennem to meget lange Tuneler, Klokken 10 var jeg i
Meiningen hvis Huse ud mod Banegaarden ere nye og venlige;
jeg tog ind i sächsische Hoff, et godt men meget Gravkoldt
Værelse fik jeg og forkjølede mig ved Omklædningen,
Overkelneren en hoven Fyr, der da jeg spurgte om de ikke
havde store Værelser til Solsiden, svarede »jo med 9 Senge,
det vil De ikke have!« — Gik til Fru Lillienkrone, saae to af
Børnene, Manden var i Ministeriet, man indbød mig til Middag
men jeg takkede af og gik til Brødrene Møllers, den ene
var gift med en fransk Dame der talte tydsk, livlige Børn,
een af Brødrene, ugift, var der i Huset. Jeg lovede at komme
der til Middag; og var ene med Mand / og Kone. Spadseret
i den venlige Slotshave, hvor Slottet ligger stort og ligner en
Carserne. Sendt Brev til Clara Heinke, Henriques og Kone,

16) Meiningen] M først skrevet d

samt til Wiedemann. Spadseret ind i Slotshaven, her er
smukt, skjønne Træer; Floden Werra er som en Aa, men
med stærkt Løb; gik paa Dæmningen i den Promenade langs
et Stykke af Byen, der gik smaa Gader ned til. Sildigt Besøg af
Baron Liliencrone, der talte dansk og var meget elskværdig.

Onsdag 13. Skrevet til Fru Lønborg. Et venligt Brev fra
Fru Liliencrone bragte mig hendes lille Dreng. Spadseret
langs Floden Werra. Besøgt Müllers, læst der for Konen og
en fremmed Dame (paa Tydsk) Barnet i Graven. Middag
hos Liliencrones, der var slet ingen indbudt, vi talte dansk.
Alt gemytligt, jeg læste et Par danske Eventyr og for Børnene
eet paa tydsk. Da jeg kom hjem, fik min Vask og betalt
med en Guiden og 29 x kom Vaskekonen selv og sagde at
der var forlidt, men det var ikke de Penge jeg havde givet,
det sagde jeg, Pigen maatte have byttet dem, faaet for lidt
eller beholdt; det ærgrede mig denne lille Scene; Overkelneren
skrækkelig hovmodig, hilser aldrig, saa stor er han,
Hersker over hele Besætningen. Besøg af Hofpræsten Ackermann
Fader til den unge Dame der kom hos Möllers, han
fik til sin Datter det Exemplar af Europa hvori stod Barnet i
Graven. Medens vi sad kom Vaskerpigen og undskyldte Pengene
vare forlagt og nu i Orden; jeg spadserede og hjemme
kom Vaskekonen igjen og vilde høre om det var sandt at
Pigen havde været, jeg havde undskyldt at jeg tog Feil, havde
givet hende Drikkepenge til o s v, der var ikke Ord Sandhed
deri, imidlertid bad jeg dog for Pigen at hun ikke blev jaget
bort. Tordenveir, Engen duftede af det friske Græs, spadseret
ud til Jernbanen.

25) der] først skrevet det 28) ud] først skrevet t

Torsdag 14. Klokken 10 omtrent fra Meiningen, begge
Brødrene Müller vare paa Banegaarden, lidt efter kom Baron
Liliencrone og sagde mig Lev vel. Brev sendte jeg først afsted
til Mathilde Ørsted. / Veien frisk, afvexlende; ved Coburg
saae jeg bestemt Francke med sky Blik og hvide Moustacher;
Hertugen reiste med vort Tog, for at gaae til Frankfurth,
han var i en lys brungraa Frakke og Buxer; nu kom
i Vognen en Kielerstudent, der studerede i Erlangen, en
gammel lidenskabelig Dame der kjendte til Weimar, Schillers
Familie og havde seet ham døe, sagde hun. Hun betroede
Studenten at von der Tann var hendes »Neffe«, hun havde
besøgt ham i Rendsborg da han var der; og nu fortalte hun
en Mængde vistnok Løgn om de Danske, hvorledes Fætteren
var blevet bestjaalet, talte meget Ondt om os, Studenten
sagde altid »scheuslich!« »schrecklich!« hun saae ud som en
gammel Rovfugl, der hakkede paa et Liig paa Valpladsen,
og saaledes gad hun sidde og hakke havde hun os døde under
sig. Det var mig uhyggelig, den gamle nær Graven gaaende
Kone saa hævnsyg! jeg talte ikke mere til hende. Steeg af
ved Bamberg og tog ind i Hotellet ved Banegaarden, ud over
den og Landskabet har jeg Udsigt. Gaaet op i Byen næsten
lige til Kirken, det var en uendelig lang Vei og jeg blev
træt deraf —

Fredag 15 Regnen skyller ned; Hausknect vækkede mig
allerede i Dag halv fem, siddet og skrevet Breve. Klokken
halv to omtrent kom jeg bort, stor Regning; jeg troer at have
faaet to Thaler for lidt tilbage. I Banevognen traf jeg en Svigersøn
til Wilhelm Humboldt, han havde igaar havd[t] i

26) kom] først skrevet jeg 28) havd[t] ms. har havde

Haanden det Exemplar jeg havde foræret denne af In
Schweden, han bad mig besøge sig i Berlin. Kjørte dog til
Nürnberg istedetfor til Donauwirth, da jeg seer der er Jernbane
til München over Regensborg, saa kan jeg faae Valhalle
at see. Tog ind i Wittelsbacher Hotel i Nürnberg og blev
meget warmt modtaget af Verten, der gav mig et særdeles
godt, stort Værelse ud til Gaden. Regn. / Løb lidt om og
saae paa den prægtige gamle By.

Løverdag 16. Sendt Brev til Hartmann og Faderen Collin.
Gaaet op til »Borgen« og ud over Voldgraven; regnet mine
Penge efter, 12 Rbdlr kan jeg ikke finde hvortil de ere givet
ud, saameget kan jeg da ikke endnu være snydt for og mit
Regnskab er nøiagtigt; lidt ærgerlig herover. Ved Table
d hote, kun to foruden jeg og Verten. Gik hen i »das germanische
Nationalmuseum«, der giver en Udstilling, af Kunst
og Literaturskatte af hele det tydske Land, meget i Gips
Aftryk, det kunde efterlignes hos os f Ex Christian IIden
Liigsteen i Odense, Absalons Grav i Sorø, & —. Her er givet
malet paa Væggen af Kaulbach,: Keiser Otto den III i Carl
den Stores Grav; Carl sider som Liig paa Keiserstolen med
Rigssværd og Evangeliebogen i (Achens Domkirke) Graven;
Otto standser forskrækket i det han træder ned, den Gamle
der lyser med Faklen er tillige med en ung Tydsk Page
sjunkne i Knæ, en ung Lombard synes at sige en Spøg, Biskoppen
og en anden Geistlig varer ham at lade dette her
være. Det er Billed af stor Virkning; saae Pinebænk, Maske
med Tragt til at hælde sydende Olie i Munden, en Gynge

6) Verten] først skrevet Verden 18) Absalons] først skrevet Valdemars 24)
sige] foran er overstreget gjøre 27) Tragt] først skrevet Trakt

Seng med Træpløkke i, hvor den Ulykkelige nøgen blev vugget
til han bekjendte. Jeg hørte at Kaulbach var her for at
sætte Ramme om sit Billede og boede hos sin Svigerfader (?)
Kunstdirector Kreling, jeg gik der hen, men han var ude,
derimod talte jeg med hans Datter, som kjendte mig, vi sees
meente hun i München. Nu er Veiret igjen varmt og smukt.
I Fürth spille de iaften »Hamlet Prinds af Danemark«. Idag
spiiste jeg de første Jordbær. / Efter at have vandret vidt
om i Byen kom jeg hjem og fandt en Indbydelse fra Forstanderen
for det germaniske Musæum, Baron,........;
han havde læst mit Navn i Fremdenbuch og indbudt mig til
Thee, Kaulbach og Datter kom, der var Maleren Eberhardt
og en General med Frue og flere, Kaulbach bad mig læse og
de fik »Noget« og »Hjertesorg«; Kaulbach udbrød i Beundring:
hvad er De dog for en Digter altid ny og altid
større, og hvilket Foredrag! han bad mig læse »Englen«,
som han havde malet og som snart kom ud i Tryk, jeg skulde
da faae et Exemplar. Ved Afskeden maatte jeg skrive i Stambog
og love et Bidrag til det Album der skulde udkomme for
Germanische Musæum. Jeg fik to Kort med til Regensburg.
— Var ret glad om Aftenen hjemme.

Søndag 17. Klokken halv tolv kjørte jeg til Banegaarden,
fik en Coupee hvor jeg den største Deel af Veien var alene,
ret smukt. Kom over en stor Jernbroe over Donau til Regensborg
hvor jeg boer zum golden Kreutz, en stor Stue ud til
Gaarden med en Altan foran, Vinduer, skrækkeligt indelukket,
ikke hyggeligt, en landlig Kellner der taler med mig som

5) sees] kan også læses saaes 10)........ ɔ: Hans von Aufsess 18) et]
først skrevet en 23) Veien var] først skrevet den sidste

om jeg var døv, han synes vanskeligt at forstaae mig! Her i
gyldne Kreuts boede Carl den V og Vertinden Barbara
Blumberg fødte Aaret eft[er] Juan dAustria. Raadhuset eiendommeligt.
Kirken storartet. Paa et Huus malet kolosalt
David der kaster sin Slynge i Hovedet paa Goliath, dennes
Svær er i Billedet der er gjennembrudt af et Vindue forlænget
ved et malet Brædt. Gik ned til Donau hvor Broen fører
over, Strømmen jog afsted. — Smukt Veir; det er som hele
Byen sov, den er ikke død, som en rigtig Middags Luur laae
over Alt; meget snevre Gader. /

Mandag 18. Gik iseng Klokken 9, men sov ikke for Tandpine,
ødede en heel Flaske Eau de Cologne, tog Hofmannsdraaber,
Natten gled i Smerte; imorges fik jeg et bedre Værelse
ud til Gaden og leiede nu en Eenspænder for 3 Guiden
til Walhalla; Kudsken saae mig lumsk ud, men var meget
skikkelig, vi kom strax en Vei, jeg ikke troede ham, men den
var rigtig over den nordlige Forstad: Stadt am Hof; det var
en lang Vei til Donaustauf, her saae jeg Førsten af Turn og
Taxis Slot; Charles Boner sagde man var der ikke længer.
Kudsken satte mig af nede ved Donau og jeg gik gjennem
et Anlæg op til Walhalla, blev en Deel angrebet og leed af
Tandpine. — Inde i Templet fik jeg Filtskoe over mine Støvler
for at gaae paa det blanke Marmorgulv. Rundt om Buster.
Stor Udsigt over Donau. Kom hjem Klokken lidt over
12 altsaa 3 Timer borte. Ved Middagsbordet havde jeg en
opmærksom Naboe en Regentsborger, der vilde indføre mig
i Kunstverein, men jeg takkede af; min Tandpine er ogsaa

3) Blumberg ɔ: Blomberg 7) Broen] først skrevet Broer 19) Slot] S først
skrevet F

ved Indkjørselen over Donau, indtil nu, takket af. Gaaet ind
i Domkirken der har smukke glasmalede Ruder, er stor og af
Virkning, spadsert om i Byen til Theatret og ned til Donau.

Tirsdag 19. Gik i Seng Klokken 9; vaagnede ved en Slags
Vægterpibe, jeg tænkte paa Ildløs og sprang op; men det
lød som en Fugl og atter som Tegn der blev givet; gik iseng,
men kom igjen to Gange op ved høi Snakken, men det var
Intet. Fuglen var en Nattergal, men det var ingen skjøn
Sang, men som Lyd af et Instrument. Smuk Stjernehimmel.
Klokken 10 gik Banetoget fra Regentsborg; her i Bayern føler
jeg mig hjemlig, som i Dresden. Jeg fik en ung musikalsk
Geistliker med mig til........; han kjendte ogsaa de /
nyere Componister; havde siden Vognen alene og kom Klokken
½4 til München tog ind i blaue Traube; paa Posthuset
var kun to Breve til mig, eet fra Wiedemann og eet fra Jette
Petersen. Følte mig ret glad og Gud taknemlig.

20 Juni. Brev fra Sverrig med 50 Bankthaier i Honorar
for Barnet i Graven. Brev fra Casino at jeg var gjenvalgt til
Representant, Brev fra Etatsraad Drevsen. Jeg gik nu ud i
meget varmt Solskin til Geheimeraad Gietl, han var med
Kongen paa Reise, hun indbød mig at benytte sin Loge. Gik
i den cottaiske Boghandel og fik fire Exemplare af min
nyeste Bog: Aus Herz und Welt. Sendt Brev til Fru Kock og
deri Brev til Ingeborg Drevsen. I dette Øieblik Brev fra Ingemann.
Vesit hos Vogel von Vogelstein og hos Lachner, Ingen
fandt jeg hjemme. Den unge Max Gietl var hos mig, foræret
ham et Exemplar af mit Portræt og af «Aus Herz und Welt«.

9) Stjernehimmel] først skrevet Stjernehiml el. lign. 12) Geistliker] først skrevet
Geistlic 21) hun ɔ: Fru Gietl 23) Aus] foran er overstreget Her

— I Theatret talte jeg med den Herre der havde siddet foran
mig ved Bordet, det var en Svensker, Advokat fra Jönkjöpping;
min anden Nabo var fra Berlin og sagde at have
mødt mig i Brunnen.

21 Juni. Besøgt Liebig, der var i Wildbad; gik til Geibel,
der var lidende og vilde snart reise til sin lille Datter i Lübeck,
han forærede mig sin Tragedie »Brunhild« og et Digt
»Am Schillertage«. Gik derpaa til Bonnstedten, der netop
denne Morgen var kommet fra Reise; meget elskværdig
var han; gik til Digteren Heise, som jeg ikke fandt. / Da jeg
kom hjem og saae Fremdenliste fandt jeg mig deri anført
som »Ritter aus Copenhagen«. Det ærgrede mig, nu skal jeg
latterliggjøres, som om jeg havde anmældt mig saaledes og
jeg har endnu ikke skrevet mit Navn eller afgivet mit Pas;
forstemt herover hele Dagen. Besøget hos Heise gjengjeldt
med en Indbydelse til imorgen Aften, som jeg dog ikke tager
imod. Besøgt, forgjæves, Baron Freys; i Theatret i Gietis
Loge med Sønnen, hørt »den hvide Dame«, der bliver givet
med bedre Spil hjemme hos os og bedre sat i Scene.

Fredag 22 Juni. Besøgt Heise. Tilsagt at være hos Dronning
Maria af Bayern, ½12; jeg gik til Fru Gietl og derfra
til Dronningen som naadig modtog mig og talte længe med
mig, jeg forærede hende min ny Bog »Aus Herz und Welt«. —
Fik Brev fra Lønborg og hans Kone hvori Carl Price havde
skrevet et Par Ord meget hjertelige der fulgte to udklippede
Stykker med fra »Dagbladet« og »Flyveposten« Meddelelser
om Festen for mig i Rendsborg. (Dronningen viiste mig at

6) Lübeck] først skrevet Lübech 8) Bonnstedten ɔ: Bodenstedt 10) Heise
ɔ: Heyse 15) Besøget] først skrevet Besøgt

hun i sit Album opbevarede endnu det med Svaner beklippede
Papir der havde været om Bouquetten jeg gav hende i
Hohenschvangau, hun spurgte mig om der aldrig kom det
Eventyr jeg lovede om Hohenschvangau.) Gik til Kaulbach,
hvor jeg blev indbudt at spise hver Middag, naar jeg ikke
andetsteds var indbudt. Sendt Brev til Fru Serre i Ems. I
Theatret Minna von Barnhelm; det blev ikke videre godt
spillet. Theatret synes at have tabt sig. — /

Løverdag den 23. Byttede med Svenskeren de 50 Rigsgjældsdaler
og fik 18 preusiske og 1 dansk Rigsdaler. Brev
fra Beskov. Besøgt Kobbel, hvor jeg blev indbudt til Middag
Klokken ½2. Var hos Graf Pocci, som iaftes hilsede paa
mig i Logen; gik til det nye Pinakothek og saae Kaulbach
Syndfloden og Jerusalems Forstyrrelse. Besøg af Digteren
Geibel, læste for ham Anne Lisbeth. Middag hos Kaulbacb
hvor jeg læste flere af de nye Historie, han var henrykt og
sagde at det var en Krands af Diamanter mine Eventyr. Vi
drak Champagne i fuldt Maal. Sendt Brev til Thiele og
Louise Lind. Tidlig hjemme og i Seng. —

Søndag 24. Spadseret i Slotshaven, Høet dufter. Besøg af
Grev Pocci og Componisten Lachner. Brev fra Fru Balling
og Fru Henriques. Sendt Brev til Etatsraad Tang. Fik gjennem
Grevinde Fugger sendt fra Dronningen af Bayren, Vesitkorter
i Ramme med Portrætter af Kongen, Dronningen
og begge Prindser. Middag hos Kaulbach, der kom Neureuter
og Flere, en Mængde Børn og hørte mig læse efter
Bordet; jeg var noget angrebet deraf. Gik i Theatret og hørte
Operaen Tell, som gives her i tre Acter. De unge Prindser,

11) Kobbel ɔ: Kobell

Dronningen og den spanske Prindsesse vare i Theatret. —
Var meget tørstig og drak hvid Viin.

Mandag 25 Vinen har givet mig Hovedpine; gik ud og
mødte en Dame som tiltalte mig rakte mig Haanden, jeg
kjendte hende ikke; det var Hofdame Grevinde Fugger, som
igaar skrev mig til. Gik hos en Dagereotypist og bestilte for
1 Guiden 48 mit Billed paa 6 Vesitkort. Gik i Kaulbachs
Atellier der er paa Kunst / Academiet ved Siden af Jesuitter
Kirken; det var ikke den Tid han tog mod Besøg, men jeg
blev hjertelig modtaget, han viiste mig sit nyeste Arbeide
han stod med: Slaget ved Salamis. Xerxes sidder paa en
Throne, Æskylus og Sophokles kjæmpe med. Det er af storartet
Virkning. Brev fra Mathilde Ørsted. Brev til Wiedemann
og Helms i Leipzig. Middag hos Digteren Professor
Kobell hvor jeg var sammen med Digteren Heise og Professor
Siebold med Frue &, jeg læste Eventyr og Kobell læste
af sine Sager, da jeg kom hjem tog jeg en Droske kjørte til
Bavaria og saae Alperne, mødte der en Dansk Bruun; kjørte
til Siegesthor og gjennem »englischen Garten«, da jeg hjemme
havde drukket Thee kom Prof[ess]or Siebold og bragte
mig Brev og Beskeed om Oberammergau Reisen. Tidlig iseng.

Tirsdag 26. Stærk Varme, jeg vilde gaae til Glythotheket
men Solen brændte voldsomt, tog da en Vogn og kjørte til
Pinakotheket, saae Malerierne og foer igjen hjem. Varmen
særdeles trykkende, jeg er blevet meget hjemme og ud til
Kaulbach listede jeg mig fra Skygge til Skygge, herude var
en Kunstner Niesen fra Weimar; Kaulbach meget gemytlig
udbragte en Skaal for Poesien. Den unge Mand talte om sin

20) Prof[ess]or] ms. har ved linieskift: Pro-/-for

Lykke at have naaet at sidde ved to Kunstnere hver saa
udmærkede i sin Slags. Kaulbach meget lidt for Aristokrati.
Jeg læste Dyndkongens Datter saa Klokken blev langt over
Theatertid, det andet Stykke der var allerede begyndt, men
Kaulbach var henrykt over Sandheden i min Skildring af
Hedenskabet og Fugle-Livet. /

Onsdag 27. Sendt Brev til Frøken Bjerring; fik mine Photographie-Visitkort;
mit Billed er særdeles grimt; Noget af
det Værste jeg har seet. Brev til Fru Scavenius. Middag hos
Kaulbach her var Digteren Schlöenbach med Kone, Søster
til Madam Schröder Devrient; det lod til han ikke syntes om
da jeg fortalte om mit Træ i Maxen at det danske Træ stod
da Lynet splintrede Birken, siden blev han meget enthusiastisk
for Anne Lisbeth Børnesnak og Hjertesorg. Der taltes
om Digteren Link der stilles meget høit, det gik ud over
Geibel. Fru Kaulbach fortalte igaar ikke skaansomt, men
komisk, om Jerichaus. — Jeg kom igjen forseent [for] Theatret
derfra og blev derfor hjemme. Schlöenbach lever i
Coburg. —

Torsdag 28 I den tidlige Morgen et frygteligt, længevarende
Tordenveir. Vogel von Vogelstein havde bedet mig
til Eftermiddags Kaffe halv tre, for at føie den gamle Mand
maatte jeg opgive min Middag hos Kaulbach, spise hjemme
ved Tabel dhote, hvor jeg traf en dansk Familie fra Kjøbenhavn
Capitain Glud, hos Vogelstein var rædsomt varmt,
mødte der Enken efter Maleren Stieler, hvor forandret gammel
og tyk, hun som var saa smuk, sneg mig bort efter to

2) Aristokrati] først skrevet Aristorkati el. lign. 8) mit] først skrevet de 15)
Link ɔ: Lingg 17) [for] ms. har fra 20) et] først skrevet en

Timers Ophold. I Theatret Glucks Opera Iphigenia i Tauris,
storartet Musik. —

Fredag 29. Vandt ikke i Lotteriet. Følt mig nerveus angrebet;
ingen Breve; kjørte ud til Diana Bad og fik et varmt
Bad, blev friseret og pudset for at komme i de gamle gode
Folder. Middag da jeg gik til Kaulbach var det pludseligt
saa koldt at jeg / tog Vinterfrakke og Kalosker paa. Kaulbach
lod Ild fyre i Kaminen saa at det blev alfor hedt. Sieboldt
og Academiets Directeur var der; jeg fortalte Anecdoter
og læste to Eventyr: »Sie seyn ein einziger Mensch« sagde
han. I Theatret Der Zunfmeister von Nürnberg, som særdeles
interesserede mig og kunde spilles hos os. Ja paa Casino
vilde det være en prakt Rolle for den unge Wiehe

Løverdag 30. Klokken halv elleve tog jeg med Banetoget
til Starnberg, det varede over en Time tog ind hos Pellet,
men fik et Værelse ikke ud til Søen, spiiste godt, talt med en
ung Geistlig fra Augsburg, spadserede lidt om, vilde overnatte
her og imorgen Klokken 7 afsted for at naae Oberammergau.
Jeg har fra Professor Siebold Brev til Her Albin Rendl der
skal føre mig til Præsten i Oberammergau og fra Pocci et
Brev til Her Federl; nu har jeg taget Beslutningen endnu i
Eftermiddag at gaae med Dampskibet til Seeshaupt. — Det
blev voldsom Regn, Skibet ganske opfyldt og mellem den
Masse blev jeg af Capitainen indbudt at være i hans Kahyt,
jeg sad der med en ung bayrisk Greve ogsaa Grev........
med Frue traf jeg ombord. Der var et Virvar da jeg kom til
Vertshuset, der ogsaa er Expedition i Seeshaupt. Jeg fik da
et Værelse, som siden ombyttedes mere ud til Søen, Regnen
strømmer stadigt ned, jeg kan ikke komme ud, dog Bjergene
med Snee har jeg seet her fra Vertshuset og lige ud for mit

vi mødte nu Rendel og jeg kom til »Pfarrerhaus«, tæt ved
Kirken, en anseelig Bygning, blev vel modtaget og fik en stor
lys Sal; Grev........ med Frue og Grev........ med
Moder ere mine Naboer her i Huset. Jeg blev nu ført ud til
Skuepladsen, for at søge mig selv en Plads ud, hvor jeg
vilde; den unge Grev........ foreslog mig at vi som
boede sammen, fik den Plads hvor den kongelige Familie
ellers sad og Stole bragtes os, bliver det Regn saae vi under
Tag; da jeg gik tilbage mødte vi en Pige, det var hende der
gav Mutter Maria, blev der sagt. Jeg gik til / Barberen, der
vidste man alt jeg var fra Danmark over 400 Stunden sagde
de herfra. Da jeg kom hjem forærede jeg Præsten det Hefte
af mine Eventyr hvori staaer: »En Moder«, han gav mig
igjen sin »Geschichte des Dorfes Oberammergau«. Præstens
Navn er Daisinger. Husene ere med al Fresko Billeder, Helgener,
Madonna og Jesus, ligeoverfor er al Fresko Jesus med
et Lille Barn og lige under til Høire en stor Kringle malet
da her boer en Bager. Her vrimler med Mennesker, meest
Landboer, der skydes og Ecchoet gjenlyder. — Nu har jeg
Klokken 7 faaet Suppe Skinke, Kage og Viin. Paa mit Bord
prange Alperoser, i Gangen hellige Billeder. Det regner,
Gaden seer ud ovenfra som en Brolægning af udspændte
Paraplyer. Alpejægere drage med Musik forbi, overfyldte
Omnibusser bevæge sig, Hoveder kikke frem; alle Bondehuse
overfyldte i Stuen og første Sal; af Kunstnere er her
kun Een der vil gjøre Fyrværk.

Mandag 2den Juni [ɔ: Juli]. Hele Natten, Sang Musik, Bevægelse

4) ført] først skrevet førs 11) over] først skrevet og 14) sin] derefter er overstreget
Beskrivelse 15) Daisinger ɔ: Daisenberger

uden for. Veiret er graat, nogen Regn. Klokken 6
var jeg oppe. — Da man havde bragt mig Billet til anden
Plads gik Præsten selv hen med mig og fik Byttet. Jeg sad nu
hvor Kongen og Familien sidder, de to Grever, vi havde
Stole, en corpulent Dame, som jeg havde seet paa Farten
hertil sad ved Siden af mig, hun sagde at hun vidste hvem
jeg var, at jeg engang i Berlin havde besøgt hende, det var
Charlotte Hagen, den berømte Skuespillerinde, nu Baronesse
Ofen, med sin Broder. Her var samlet sagde man 6000 Mennesker,
Været var graat i Begyndelsen nogen Regn, først ved
Christi Gravlægning brød den første Solstraale frem og nu
havde vi Solskin. / Halvotte kom vi; først halv tolv var første
Afdeling ude og der blev af Chorføreren sagt os at vi kunde
en Time gaae bort. Noget tidlige[re] blev der nogen Bevægelse
da enkelte vilde ud, og Chorføreren bød dem blive og
ikke forstyrre de som vilde høre. Det hele mindede om den
græske Tragedie under aaben Himmel, med Chorene der
altid traadte frem fra hver Side, forklarende, og droge bort
naar den egentlige Handling begyndt. En Skueplads med
bevægeligt Forhæng i Midten, paa dets Frontespids Gudsmoder
og Jesus og øverst Pelikanen der nærede sine Unger
med sit Hjerteblod. Paa Siderne en aaben hvælvet Port til
en Gade, og Handlingen bevægede sig afvæxlende her, mellem
Theatret og Gaderne var to Huse med Altaner, det ene
for Pilatus, det andet for Annanias. Den blaa Himmel over
os og rundt om de høie grønne Bjerge med Græsgange og

3) Plads] P først skrevet B 9) Ofen ɔ: Oven 16) høre] først skrevet hører
22) Paa] foran er overstreget Gad el. lign. 26) høie grønne) rns. har 2) grønne
1) høie 26) Græsgange] først skrevet Græsk

Skove, i en stor dyb Dal laae saaledes Scenen. Orchestret
var af Bønder, Chorene fortræffelig udførte ligesom Solostemmerne,
Chorføreren var en smuk ung Mand med skjønt
Ansigt og ædel Gang. I Tunika og Kapper med Diadem om
Hovedet var Choret, Blaat rødt og rosa var Hovedfarverne.
Ved Korsfæstelsen traadte Choret op i sorte Kapper, men
igjen i de tidligere ved Opstandelsen, med megen Takt var
det Christus ikke sminket. En ung Mand Schauer, gav
Christus, med en Ro, en Andagt, man følte han var gjennemtrængt
deraf, før hver Forestiling tog han Altarens Sacrament
/ efter hver Forestilling var han saa angrebet at han ikke
kunde nyde Noget. Kun Menigheden vælger, kun uplettede
Mennesker tør vælges til de hellige Personer. Judas, Pilatus
og Christus var de fortræffeligste; ingen Skuespiller vil kunde
give Christus saaledes, her var en Inderlighed, en levende
Tro saa synlig. Og ikke var der som paa Scenen For[nem]melse
om at gjøre Udgange at vinde Bifald, det var som om
ingen Tilskuer saae derpaa; det var en hellig Handling de
selv øvede, kun Choret, som rigtig var, henvendte sig ideligt
til Publicum her var smukke Stemmer. Et Par Bondepiger
sang særdeles skjønt, og alle med Nøiagtighed, her var ingen
Soufleur. Anden Afdeling syntes at kunne forkortes, den
bestandige Vandring fra Herodes til Pilatus, den samme
Gjentagelse, trættede. Alle talende Replikker vare Bibelens

3) ung] tilføjet over linien 6) Ved] først skrevet I 6) Korsfæstelsen] K først
skrevet Ch 9) man] foran er overstreget at 12) uplettede] ms. har ved linieskift
uple-/-plettede 13) Judas] først skrevet Jus 16) For[nem]melse] ms. har ved
linieskift For-/-melse 21) Nøiagtighed] N først skrevet K eller C 23) Pilatus]
først skrevet Pla el. lign.

Ord, Jesus sagde intet uden hvad Jesus har sagt. Bestandigt
illustreredes Chorets Hentydninger til det gamle Testament,
med fortræffelige Tablauer, aldrig paa nogen Scene har et
Tablaue staaet saa sikkert i saa lang Tid, det var som livløse
Personer, flere hundrede toge Deel i disse. Smukt var Tobias;
ingen komiske Scener, som tidligere var indblandet. Alt for
grælt var det at see paa Korset hvorledes de sloge med Prygl
paa Røvernes døde Kroppe og ved Spydet Blod flød ud af
Jesus Side. / Herodes og en lille Engel, ved Graven talte for
svabisk det var det Eneste Forstyrrende. Først Klokken fem
var Forestillingen ude, der fra otte om Morgenen paa den
ene Times Afbrydelse nær var fulgt med levende Interesse. —
Beboerne ere meest Billedskjærere. — Præsten sagde mig at
han ikke før havde læst Eventyr som mine, at han vilde benytte
i en Prædiken min Historie om en Moder ogsaa Vanddraaben
kunde gjengives. »Det døende Barn« havde han
engang læst. I Theatret opdagede jeg Eckhardt der med
Scharff var kommet iaftes havde faaet et særdeles daarligt
Logi og vilde kjøre til München lige efter Forestillingen.

Scharff var hjemme og jeg gik med Ekhardt til ham. Efter
Forestillingen Suppe hos Præstens kjørte saae med de to
Grever og Charlotte Hagen til Murnau hvor jeg fik Værelset
jeg havde bestilt paa Posten.

Tirsdag 3. Spadseret med Charlotte Hagen til Kirken fortalte
hende om Tilfældet[s] Poesi og blev til Taarer. Klippet
ud for den lille Pige hvor Grevens Boede og fik ved Afreisen

1) Bestandigt] først skrevet Det 2) illustreredes] først skrevet illustred 7)
hvorledes] først skrevet hvol 7) Prygl] først skrevet Pryl 10) fem] foran er
overstreget halv 20) Ekhardt] først skrevet Ekhart

en Rose, (saae igaar Kloster Kirken i Ettal.) Kom Klokken
halv tre til Seeshaupt, hvor vi spiste Alle sammen, gik med
Dampskib over, i det vi skulde kjøre fik Grev Hol[n]stein
Diaréh, jeg maatte give ham to Gange af mine Draaber.
Klokken g naaede vi München, jeg fik en Kudsk der vilde
kjøre omkap med en anden. Paa mit Værelse stod en deilig
Bouquet Roser fra Kaulbachs yngste Datter. Scharf og
Eckard kom ind til mig, vi talte sammen til efter Klokken
elleve.

Onsdag den 4. Brev fra Hartmann, Fru Neergaard
Eduard, Jette; Jonas, Meldahl; det var en riig Post. / Gik
med Eckhardt og Scharf ud men naaede kun Basilica, vendte
da jeg af Træthed, nu mærker jeg Anstrængelsen af Ammergau-Farten.
Kjørt med Scharf og Echhardt til Aukirken og
Bavaria. Spiist hos Kaulbach med Niesen fra Weimar, der
bragte mig Efterretning om at Storhertugen vendte i disse
Dage tilbage til Weimar og Beaulieu, der igjen er gift, reist
til Meklenborg med sin unge Kone. Gik hjem og blev hele
Aftenen, fik Aftenbesøg af Scharf og Eckhardt.

Torsdag 5. Om Morgenen gik jeg til Grev Pocci læste et
Par Eventyr for ham og hans Datter, imedens havde Grev
Rocholtz Asseburg besøgt mig; nu gik jeg med Scharf og
Eckart til Kaulbachs Atellier, mellem flere Sager saae vi en
satirisk Fremstilling af de tre Kunstskoler, den berlinske,
den dysseldorfske og italienske, en Jødedreng sad kritisk paa
den ene Side og Kunstens Genius (?) spøttede i en Bog, en

20) Torsdag 5] først skrevet Onsdag 4 22) Rocholtz ɔ: Bocholst 26) Kunstens]
først skrevet En anden Dreng

slet Bog paa den anden Side. — Gik saa med dem til Pinakotheket,
som jeg kom der savner jeg min Brevtaske med de
preusiske Thaler (60), vi styrtede alle tre hjem, jeg var
befippet, Brevtasken laae glemt paa Bordet. Middag hos
Professor Sieboldt, her var Kaulbachs, Fru Kobell og den
unge Slægtning som havde givet mig Brev til Oberammergau,
en Professor der sang særdeles smukt ogsaa Fruen i Huset
sang deiligt siden kom større Selskab, jeg læste lidt for meget.
Bonenstedt læste et Fragtment af sit Digt Marfa, der var interessant.
I Theatret Barberen af Sevilla, ikke stort bevendt
med samme. /

Fredag 6te. Besøgt Grev Asseburg, Grev Holnstein og Kobells.
Regnen strømmer ned, jeg gaaer med Kalosker og Vinterfrakke.
Sendt Brev til Jette Collin. Regnen strømmer ned,
det er koldt! Middag hos Kaulbach hvor jeg læste Waldemar
Daae, der særdeles henrev ham. I Theatret saae jeg et
Par Acter af Kabale und Liebe, siden kom Eckhardt og
Scharf og bleve til seent paa Aftenen hos mig. Brev fra Clara
Heinke.

Løverdag 7de. Brev til Augusta Collin og Fru Balling. Middag
hos Grev Holnstein, der er Maler og havde smukke Portrætter;
vi drak Hochheimer og Champagne, den unge Grev
Asseburg var med til Bords. Om Aftenen i det nydelige
Recidents Theater med Eckhardt og Scharff, vi saae »der
arme Poet« af Kotzebue og »God Nat Hr Pantalon«. Her
var blandt Tilskuerne en fremmed Skuespiller der skabede sig.

2) der] derefter er overstreget op 9) Bonenstedt ɔ: Bodenstedt 9) Marfa]
først skrevet Marfra el. lign. 22) Hochheimer] først skrevet Hockeimer 26)
en] først skrevet et

Svigerforældre Mangersen paa Rheder ved Baackel i Westphalen
nær Paderborn, ligesaa af Fru Gietl at boe hos dem,
i........ kirken. I Theatret »Was ihr woltt« af Schackspear.
I Lotteriet vandt jeg ikke men mit valgte Tal 17 var
nær det der kom, nemlig atten og dertil 24 som Scharf valgte,

Onsdag [11]. Imorges da jeg endnu laae i Sengen kom Max
Gietl og bragte mig sit photographerede Visitkort. Kjøbt
Bädekers »Schweitz«. Klokken 11 fra München; da jeg steeg
ind i Vognen stødte en Herre mig med sin Haand tilfældig
ind i mit venstre Øie, det gjorte ondt, han blev ilde derved,
senere sagde han mig at vi havde været sammen i Athen;
det var Bygmesteren Riedel, Broder til Maleren. I Augsburg
kom jeg i Coupé med en Familie fra Frankfurth an der Oder,
hvor i sær den unge Pige blev lykkelig da hun hørte hvem jeg
var, i det en anden Dame i Vognen kjendte mig, / og havde
engang været sammen med mig hos den kongelige Familie
paa Hohenschwangau. Vi fik en Hagelbyge med Torden,
Bjergene toge sig godt ud. I Kempten boer jeg ret godt i
Kronen og spiser fortræffeligt.

Torsdag 12. Oppe før syv. Mødte paa Banegaarden Webers
Søn fra Dresden med sin Frue, de gik med samme Tog
som jeg til Schweitz. I Lindau boer jeg i bayrische Hof;
Bjergene løfte sig smukt; varmt og Solskin; spadseret omkring
i Byen og sendt Brev til Thiele med en Sæddel til
Delbanco. — Spadseret paa Byens Voldanlæg, drukket Thee
og iseng Klokken 9.

Fredag 13 Klokken 9½ fra Lindau; der var en Mand fra

1) Mangersen ɔ: Mengersen 1) Baackel ɔ: Brakel 6) Onsdag] herefter en
udstregning 20) Torsdag] først skrevet Onsdag 27) Fredag] først skrevet Torsdag

Mansjester der sagde han var en Engelænder, jeg troer det
ikke, han var meget talende og indladende. I Romanshorn
blev ikke Kufferterne aabnede, mindre spurgt om Pas; i
Vognen kom en ung Dame der idelig syntes at tale indvendig,
saa at det spillede hende om Munden, hun syntes en tragisk
Skuespillerinde der memorerede en Rolle og skar Ansigt,
Moderen havde idelig Jordskjelv i Ansigtet, stærke Muskelbevægelser,
Jordskjælvet sporedes lige ned i Krinolinen der
berørte mine Knæ. I Zürick kjørte jeg strax [til] Dampskibet,
for at gaae i Land og da imorgen naae, over Zug, Brunnen,
men Capitainen ombord raadede mig til at gaae til Richtersveyl
der var nærmere; her i Goldne Engel sidder jeg nu,
har faaet ret god Middag og seer ud paa Søen i Bygeveir.
Vilde imorgen med Posten, men der kom Vogn fra Brunnen,
netop fra Xaver auf der Mauer, der tog jeg Retour for 6
Franks. /

Løverdag 14. »Zum goldnen Engel« i Richtersweyl, er
billigt og godt; jeg gav otte Frank for Døgnet. Klokken syv
i morges kjørte jeg med Vognen, der var særdeles god; en
Kramhandlers Kone fra Richterswill kjørte med, hun vilde
til et Walfartssted ligeover for Brunnen og bede for et af sine
Børn, der havde »böse Augen«, en Veninde havde raadet
hende det. Jeg oversatte hende mit Vers fra Nytaar og hun
brast i Taarer. I Vertshuset paa Veien fik jeg noget Suppe,
der smagte ilde og jeg havde igjen Tanker om Forgiftelse;
Regnveiret gik over til Solskin da vi naaede Switz. I Brunnen
tog Agathe særdeles glad mod mig og jeg fik № 11 paa anden
Sal i Pensionen, med Udsigt over Søen ned mod Teils

26) Switz ɔ: Schwyz

Kapel. Paa Posthuset laae Brev til mig fra Louise Lind.
Efter Middag spadseret lidt op ad Fjeldet, Dampskibet Klokken
4½ bragte hjem Hr Xaver auf der Mauer. Nu har jeg
pyntet min Stue med Bøger, Photographier og Blomster jeg
selv har hentet paa Bjerghøiden, nu er her lidt Poesi og udenfor
Søe og Bjerge med Skov og Snee.

Søndag 15. Klart, varmt Veir; sendt Breve til Fru Henriques
og Hartmann, samt til Clara Heinke. Spadseret høit
op ad Bjerget og plukket Blomster, senere da Dampskibet
kom gik jeg hen til Broen for at see om der ingen Bekjendte
var der, en Mand med to Damer hilsede mig, det var Geheimeraad
Tillisch med Kone og Datter, de sagde at de i
Eftermiddag kom tilbage igjen. Auf der Mauer indbød mig
til en Folkeforsamling i Dag, men jeg tog ikke imod Indbydelsen.
/ Klokken lidt over fire kom Tillisch med Kone og
Datter tilbage og blive hos mig til Klokken 6; vare oppe
paa mit lille Værelse. Jeg lovede at see at erholde der »Zunftmeister
von Nürnberg« og oversætte den. Om Aftenen spadserede
jeg, blev nerveus og maatte støtte mig paa en Mand
hjem. Efter Thee sang Agathe, en engelsk Dame spillede af
Beethoven og jeg læste Barnet i Graven og Pen og Blækhuus.
Jupiter stod op og saae ind i det jeg begyndte Læsningen;
deiligt stjerneklart, Mælkeveien strakte sig hen over Søen
mod St Gothardt.

Mandag 16. Spadseret; Brev til Jørgensen i Locle med
mit Portræt udaf Mit Livs Historie. Brev fra Frøken Bjerring
i Aalborg. Brev til Ingemann og Jonna. Hen paa Eftermiddagen
deilig Solbelysning; da Solen var bag Bjergene her laae

19) jeg] foran er et komma overstreget

ligesom et rosenrødt Flor hen over Søen og Bjergsiden skinnede
rød. Om Aftenen læste jeg til stor Henrykkelse for Tilhørerne.

Tirsdag 17. Trykkende Solhede, blev derfor hjemme og
begyndte paa »Overammergau«; fik Brev fra Etatsraad
Tang, mod Aften gik jeg lidt op paa Fjeldet, der var to Tordenbyger,
een rullede over mig, den anden hang over Pilatus.
De nærmeste Bjerge, mørke grønne, de fjerne sortblaa,
Pilatus ganske graae, det var som saae man det Hele gjennem
et klart blaat Glas; de første varme Vanddraaber faldt før jeg
naaede hjem og nu strømmede Regnen ned. Om Aftenen da
jeg nede læste høit Anna Lisbeth rullede Søen melodramatisk
dertil; en ung tydsk Maler, Amberg, Ven af Læssøe viiste os
Billeder og Photographier i sit Album, der blev spillet og
sjunget til Elleve. /

Onsdag 18. Skrevet paa »Oberammergau«; varmt Veir.
Meer og meer bliver man hjemme med de Ældre her i
Pensjonen og det faaer mere Samlivets Tone. Solformørkelsen
saa jeg ikke, Skyer stode for Solen; jeg vilde have seilet til
Flüelen men et stærkt Uveir brød løs, Søen væltede mod
Kysten, Vinden tudede gjennem Husets Gange, inde og ude;
tilsidst strømmede Regnen ned.

Torsdag 19 Idag høre vi at ligeover for os i Gersau, har
Regnen svulmet Bjergfloden saa at den har revet en Bro
bort idet en Moder med tre Børn gik paa den, alle omkom
og et fjerde Barn en Søn der fulgte efter og vilde hjælpe
omkom ogsaa; nær var Dampskibet stødt paa, saa tæt faldt
Regnen at Styrmanden ikke kunde see til Skibets anden

26) en Søn] indføjet over linien, først skrevet Sønnen

Ende. Seilede med Dampskib ned til Flüelen, Klipperne
syntes som om de som bløde Masser vare klemte op af
Jorden; Bjergene med Græsgange saae ud som lysegrønt
Canevas med mørkt Broderi. Talte med Familien........
og Müller i Flüelen. Verten i goldne Adler kjendte mig
igjen. Det var koldt hjem og da jeg kom til Brunnen lagde
Skibet ikke an, jeg var den eneste der maatte i Baad i Land,
det jeg ikke holder af. Phantasier over den barmhjertige Søster
der stødte til mig. Ved Bordet Tale om Fruen der ikke
forstod mig. — Senere Musik paa Søen i en belyst Baad. Maleren
Amberg sagde det var en »Stänchen« for mig arangeret
af Verten. Læst Flaske halsen, der blev sjunget og spillet
til Klokken henved 12.

Fredag 20. Regn og graat; hver Dag skriver jeg paa
Overammergau Touren. Efter Middag kom Solen lidt frem,
mildere Veir. / Om Aftenen blev gjort Kort Kunster og andre
Kunststykker, Klokken blev elleve.

Løverdag 21. Spadseret omkring; Veiret er i Bedring. Fik
Brev fra Jules Jürgensen i Locle. Foræret Maleren Amberger
fra Basel min Photographie; hans Broder er Boghandler der.

Søndag 22. I Dag efter Middags Bordet afreiste den unge
Maler Amberger fra Basel der med saa megen Hjertelighed
sluttede sig her til mig, han var en Ven af Thorald Læsøe,
bad mig boe hos sig i Basel. Sendt Brev til Delbanco med
Beskrivelse af Oberammergaufesten. I Dag var Kirkefest i
det lille Kapel her i Brunnen, en ny Dukke med ny Kjole
var som Madonna opstillet, udenfor Kapellet og inde pyntet

7) der] derefter et overstreget ord 8) over] først skrevet og 12) halsen] h først
skrevet s 14) Fredag] F først skrevet O

med Bøgetræer. Her er ogsaa Skyttelaugs Fest, de kom
med Faner og Musik. Mod Aften en smuk Reg[n]bue oppe
over Bjerget til Venstre. Læste om Aftenen Suppe paa en
Pølsepind og Jomfruerne[.] Alle taksomme paa den dresdner
Maler nær, som i den sidste Tid muler til mig, han har vist
karikeret mig, talt ilde om mig eller Sligt, siden han synes
vred.

Mandag 23. Forkjølet og Snue. Brev til Fru Neergaard og
til Fru Serre. Følt mig mindre vel, begyndt at være træt af
Opholdet her i Brunnen; gik næsten op til Klostret. Læste
om Aftenen »hun duede ikke« og »Nissen hos Spekhøkeren«
der fornøiede meget. Grev Harrach laante mig et stort ulden
Teppe til min Seng at jeg kunde ligge varmere, hans Ven
er en Hr Slicht. /

Tirsdag den 24. Følt mig mere vel; gaaet op af Høiden og
næsten ud til Kirken. Fik i Eftermiddag Brev fra Fru Serre.
Iaften i melankolsk Humeur, Fru Rode blev ved saalænge
at sige til mig at jeg bestemt var syg, saae elendig ud, saa
at jeg tilsidst følte mig ganske ilde og gik op, Klokken var
kun 9.

Onsdag 25 Stor Bedrøvelse hos Agathe fordi jeg vil reise
paa Fredag; hun sendte mig en Dag en deilig Nellike. Brev
til Storhertugen af Veimar kom afsted, ligesaa til Fru Kock
hvori laae Brev til Ingeborg Drevsen. — Om Aftenen læst
ikke færre end 5 Eventyr.

Torsdag 26. Atter i Nat drømt at jeg var hos Meisling i
Slagelse skole, skulde læse til Embeds Excamen, men vilde
ikke, kunde ikke, vidste Intet; følte mig skrækkelig afhængig

2) Reg[n]bue] ms. har ved linieskift Reg-/-bue

af den gamle Collin, ligesaa af Eduard, hvem jeg søgte at
betroe mig til. — Sendt Brev i Dag til Fru Bushby. Fik i
Formiddag Brev fra Fru Scavenius. Til Aften kom saa mange
Fremmede i vor Pension, den gamle Stok var næsten splittet
ad, jeg sneeg mig da bort da jeg ikke vilde læse, Agathe
utrøstelig derover.

Fredag 27. Skrev i Grev Harrachs Album,

I Weimar, den tydske Digterstad,

Naar Roser og Jordbær gløde,

Jeg haaber at see Dem ungdoms glad,

Som i Brunnen, ved første Møde.

Siddet for Grev Harrachs der tegnede mit Portræt. / Efter
Middag og især efter Kaffe følt mig meget trykket af Hæmoroidal
Tilflodt, der kom noget Blod. Til Aften saaledes
uden Apetit at jeg intet Nød uden lidt tyndt Theevand. Brev
til Jürgensen i Locle.

Løverdag 28. Sovet daarligt; vaagen Kl 4½ og stod da
op 5½, sagde Farvel til Fru Rode og Datter fra Kjönigsber.
Fru Gonnet, Søster til Fru Baudissin, Rath fra Köln,
Grev Harrach og Schlickt der alle fulgte mig ombord; der
var frygtelig Trængsel, et Par hundrede Almuesfolk vilde en
Valfart, hiin Side Luzern; der var en Mumlen af Bøn-Læsen
ombord. Det var meget koldt, som om Efteraaret. Naaede
i Solskin Klokken halv ti Luzern hvor jeg tog ind i Svanen;

4) splittet] foran er overstreget splidtet 10) see] først skrevet gjensee 10)
Dem] først skrevet ung 13) af] først skrevet om el. lign. 14) Tilflodt ɔ: Tilflod

gik til Knör & Sohn og fik 100 Rdlr vexlet men kun 13½
Napoleons og 7½ Franks. Jeg har nu altsaa omtrent 600
Rdlr, har altsaa hertil givet 300 Rdlr. Gik ud til Thorvaldsens
Løve, der gjør et storartet Indtryk. Thorwadsen staar
der skrevet for Thorvaldsen, det ærgrer mig hver Gang jeg
kommer. Den samme gamle Schweitsersoldat, som for to Aar
siden, staaer her endnu. Paa den første Bro over Søen hvor
Floden Reuss træder ud er Billeder af Luzerns og Schweitz
Historie, paa den anden bedækkede Bro over Floden, tæt op
til Møllerne er Dødninge Dandsen, eller rettere Døden der
kommer til de forskjellige Folk. Her ere nogle egne Ænder,
som store sorte Duer med Svømmefødder; ved Vintertid
komme de i større Mængde. Grev Baudissin er her fra
Dresden. (Skjænderi imellem Folkene i Hotellet.)

Søndag 29. Daarligt Veir. Sangeren fra Berlin der tiltalte
mig i München er her med Kone, han er Theaterdirecteur i
Bremen. / Jeg vilde med den første Omnibus, men kom med
den sidste, og var derfor vred og skjændte paa Alle i Huset,
kom ogsaa i det sidste Øieblik, tre Gange skiftede vi Vogn
før vi naaede Bienne; det havde været klogere at have gaaet
denne Dag lige til Landeron, men jeg vidste ikke Beskeed
og tog nu ind i Biel i Hotel du Jura, fik et net hyggelig Værelse
lige ud til en Side af Jura, hvor jeg efter at have spiist
til Middag gik op; spadseret i Byen der er ubetydelig. En
Slags Vilhelm Tell staaer ved Kirken, jeg havde ikke lagt
Mærke til den havde »Bädiger« ikke fremhævet den, som
»ikke slet«. (I Dag er den store Fest paa Stoss med Brydning

5) ærgrer] først skrevet ærger 14) (Skjænderi imellem Folkene i Hotellet.)]
senere tilføjet

og Kasten.) I een Dag kunde jeg have gjort Touren fra
Brunnen til Locle, nu bruger jeg paa tredie. Dumt! — Aften,
Diligensen holdt udenfor, her er endnu en Rest af den gamle
Postreise Poesie, Lygterne vare tændte i Coupeen og kastede
Lys over Hestene, først to, saa tre i Forspand, Folk stod
og talte langsommeligt der var god Tid, Livet er langt,
Kudsken havde meget at gjøre endnu, binde og snøre; mange
Pasagerer gik forud, thi Veien steeg, Diligensen kom kun
langsom, naar den kom; Klokkerne paa Hestene ringede.

Mandag 30 Oppe Klokken sex, kjørt med Omnibus til
Bielersøen, og da med Dampskib i Regn og Kulde. Jernbanen
ved Neufville er endnu under Arbeide, jeg maatte tage
til Landeron for at naae Neufschatel havde jeg tænkt det, da
var jeg igaar taget her til og kunde tidlig om Formiddagen
have naaet Locle, nu maatte jeg i Neufschatel Banegaard
vente fra halv ti til 12¼, der var Trængsel og Forvirring.
Veien gik stadigt opad, snart saae / vi under os Banetoget
til Geneve, gjennem flere Tuneler, men tilsidst een der var
hele sex Minutter lang, det var uhyggeligt; jeg tænkte paa
om den styrtede sammen og vi lukkedes inde levende, jeg
blev ganske nerveus, da vi kom ud og havde ligesom lidt
Pusterum foer vi ind i en ny der ogsaa var lang og naaede
Chaud defons og en lille halv Time derpaa Locle, hvor Jules
Jürgensen modtog mig med sin lille Vogn og vi kjørte hjem,
omtrent tæt ved hvor Houriets Huus ligger, hele denne Familie
og alle Bekjendter fra den Tid ere døde. Jeg fik Værelse
paa tredie Sal med Udsigt som sidst, men nu løber Jernbanen

6) talte] foran er overstreget lant el. lign. 6) er] først skrevet v 22) der] først
skrevet og 23) Chaud defons ɔ: La Chaux-de-Fonds

tæt forbi, høiere endnu end jeg boer. — Da jeg var
klædt paa gik jeg ned og blev præsenteret Fru Jørgensen og
den yngste Datter; Sønnerne kom først efter Klokken 6. Paa
Posthuset fandt jeg Brev fra Amberger i Basel, fra Scharff
og Eckhard i Wien, Thiele i Kjøbenhavn og Henriques. —
Nede gik det ikke saa galt med Fransken, foræret Jürgensen
mit Levnet og Fruen Billedbog uden Billeder paa Fransk.
Der kom en Deel unge Mennesker, de legede, samme Lege
som hjemme hos os, jeg var med at dømme. Jeg var særdeles
træt og nerveus, Klokken 11 kom vi til Bords og den var
over 12 før jeg kom iseng. Min Skaal og et Par unge Forlovede[s]
udbragtes af den ældste Søn i Huset, den forlovede
Herre sagde ogsaa et Par venlige Ord der gjalt mig. — /

Tirsdag 31. Blev friseret, saae den efter Ildebranden ny
opbyggede Deel af Staden; Middagen skulde tilbringes hos
Jürgensens gifte Datter der en halv Miil herfra laae paa
Landet i et Bondehuus, først kjørte Fru Jürgensen og yngste
Datter derud, saa Jules Jürgensen med mig, i sin lille Vogn,
der var ganske Alpenatur, Køer med Klokker, vi saae der
noget borte det Bondehuus hvor Leopold Robert var født
(ikke i Chaud des fonds). Det var meget koldt. Gule Gentiana
blomstrede, og en Deel Haveblomster i det fri. En
Mængde Bygninger er nu voxet op om den før eensomme
underjordiske Mølle.

3) yngste] først skrevet æl 15) Middagen] først skrevet til 17) yngste] først
skrevet de

August.

Onsdag den første August. Veiret koldt, Luften som var
man paa Rhigi, saa frisk, men tør, jeg gik Byen igjennem
men følte mig nerveus; min Hals er reuhmatisk daarlig!
sendt Brev til Mathilde Ørsted og Frøken Bjerring i Aalborg.
Efter Bordet kjørte Jürgensen mig den nye Vei, gjennem
den igjennembrudte Klippe; gjennem Tuneler, ind i
Frankerige, ned mod den første By over Grændsen derpaa
over en Green af Doubfloden til Brenets, der ogsaa er afbrændt
og ny opbygt; storartet Udsigter rundt om, Dybder
og Tuneler. 3000 Fod over Havet ligger Locle. Foræret
Alfred Jürgensen et Exemplar af mit Portræt fra illustrerede
Tidende. /

Torsdag den 2den. Indført i Læsesalonen. Brev fra Eduard
og Jette, deri Brev fra en hollandsk Dame; dernæst et Tiggerbrev
fra Slagelse og endelig i samme Brevpakke Brev fra
Fru Bushby i London, med glimrende Anmældelse af mine
der udkomne Eventyr og Historier. — Sendt Brev til Fru Lønborg
i Rendsborg; efter Bordet kjørt med Jürgensen ud at
besøge hans Datter og den lille Anne; det er vedvarende
koldt, de to sidste Nætter havde man kun fire Graders Varme.

Fredag 3die. Regnveir. Brev fra Jonna Stampe; Her var i
Dag den tidligere Præst fra Locle, Hr Andrié nu ved den
franske Kirke i Berlin, han bad mig besøge sig naar jeg kom
der. Efter Bordet spadserede jeg op over Jernbanen til de
øverste Huse. Veiret raat og vaadt; stadigt ondt i Hals og
Finger.

15) dernæst] først skrevet et 17) i London] først skrevet med

Løverdag 4. Sendt Brev til Jette Collin, Eduard Collin
og Delbanco; modtog Brev fra Kongen af Bayern og Fru
Serre. Det er endnu altid vedvarende Regn. Efter Bordet
kjørt med Jürgensen ud at besøge Datteren udenfor Locle;
den lille Anne synes nu at kjende mig; om Aftenen fortalte
jeg selv ret forstaaelig om gamle Fru Bügel.

Søndag 5. Kjørt, i ret godt Veir, med Jürgensen til
Brenets og der været i Kirke, Sangen, uden Orgel lød smukt,
men af Prædiken forstod jeg Intet. Fik Brev fra Otto Müller,
der den 16 August kommer til Schweitz og gjør en Sviptour
til Rom, han ønsker at jeg skal ledsage ham, men det ligger
ikke i min Plan og der bliver neppe Noget deraf. / Naar
Banetoget kommer tudes i Hornet, ligesom i Brunnen naar
Dampskibet kom; i Dag var mod Aften 6 Pasageer vogne og
to Pakvogne, det største Antal jeg endnu har seet, Folk fra
Neufschatel besøgte Locle. Jürgensens kjørte efter Bordet med
mig ud til Datteren hvor vi gik ind over den franske Grændse
til den nærmeste chatolske Landsbykirke. Det var Solskin og
endelig en gang varmt, men mod Aften strax igjen koldt.

Mandag 6. Veiret varmere, Solen skinnede opad Dagen,
saa at jeg gik i min tynde Overfrakke istedetfor i den tykke.
Den ældste af Sønnerne har læst for mig et Stykke han har
skrevet til Neufchatel Avisen. — Lille Anne og hendes Moder
kom her i Besøg. Sendt Brev til Wiedemann i Leipzig. Efter
Theen oversatte med mig, den ældste af Sønnerne »Hjertesorg«
og »den lykkelige Familie«. I Seng Klokken elleve.
Tordenveir i aften.

13) Hornet,] ms. har ved linieskift Hornet./-net, (-net overstreget) 18) Landsbykirke]
L først skrevet K 21) gik] indføjet over linien

Tirsdag 7. Igjen Regnveir, saaat vi ikke kunne komme ud.
Foræret igaar Jules de samlede Eventyr og Historier paa
Tydsk. I Dag fik jeg af ham hans Bog over Orglerne i
Locle. Spadseret med Faderen Jürgensen op ad den gamle
Brenets Vei, gik siden alene samme Vei i een Times Tid
frem og tilbage. Granskoven saae sortblaa ud paa de græsklædte
grønne Banker. Skyer hang sorte og tunge; en enkelt
Gang brød Solstraalerne igjennem. Siden gik jeg igjen alene
samme Vei.

Onsdag 8. Bestemt at reise paa Mandag, Jürgensen vil da
kjøre mig til Neufschatel. Godt Veir, Oversatte igaar med
den ædlste Søn mine Eventyr paa Fransk, Spadseret gjennem
Byen, og siden op ad Bjerget ligefor os. Brev fra Fru
Busby og fra Ingemann, dette som mældte at Ingenting stod
i danske Aviser om den gode Modtagelse min Bog havde i
Engeland, men derimod gjentog hvad jeg vidste Rosenbergs
Indvendinger mod »Klitterne«, satte mig i ærgerlig forstemt
Humeur. Tandpine. / Kjørt ud til Datteren Madam l Hardi
og gaaet hen til den gjennemsavede Klippe; her var flere
Ege med Frugt, Høet slaaet; hvidrøde Steenblomster og
Jordbær groede om Klipperne, gule Gensiana Alenhøie
blomstrede. Det var koldt da vi Klokken 7½ kjørte hjem.

Torsdag 9. Gik op paa Høiden lige for til la plase des
armes, hvor Soldaterne execerede. Brev fra Fru Ingeborg
Drevsen. Sendt Brev til Redacteur Bille og Fru Balling.

6) græsklædte] først skrevet grøn 10) Mandag] M først skrevet O 11) Godt]
først skrevet Daarligt 11) Oversatte] først skrevet Oversætter 11) igaar]
indføjet over linien 12) ædlste ɔ: ældste 12) Spadseret] foran er overstreget
Torsdag 9. 18) l Hardi ɔ: l'Hardy 23) plase des armes] først skrevet
plas d

Kjørt ud for at besøge Præsten i Brenet Hr Girard, men
han var ude at spadsere, vi skulde kjøre til Doubfaldet, men
det blæste og jeg foretrak at kjøre til den første franske By
Morteau, men min Tandpine tog til i den kolde Vind og vi
vendte om, den smukke nye Vei gjennem den sprængte
Klippe. Om Aftnen kom Avisen fra Neufchatel ɔ: Le Neuchatelois
(Torsdag 9 August, № 95) deri stod et Stykke om
mig af Jules Jürgensen tilsendt Redacteuren.

Fredag 10. Regnveir og koldt. Vandet i den underjordiske
Mølle veed man ikke hvor kommer fra eller hvorhen det
gaaer; man har forsøgt at farve det, men uden Resultat. I
Dag begyndte Tiden at falde mig lidt lang, nu er det godt
at jeg paa Mandag kommer afsted. Jeg læser i gamle »Portefeuller«
og ærgrer mig over hvorledes man hjemme har behandlet
mig før; det er nu dumt af mig. Været at see den
nye katholske Kirke her bygges, to protestantiske er her. —
Med Jules oversat Hun duede ikke; han vil udgive den.

Løverdag 11. Smukt Solskin, gik op paa Høiden ved
Faures Huus; der er Alvor over den dybe grønne Dal!
Brev fra Fru Kock, der laae en Ungdoms Veemod der i, som
rørte mig. / I Dag er der igjen begyndt stærkt at gaae Blod
fra mig, det kommer vist af at jeg her drikker Viin om Aftenen
og ikke som i Brunnen kun Thee.

Søndag 12. Skylregn. Brev til Otto Müller. Eftermiddag
kjørt ud til igjen til Datteren, i Kulde og Blæst, Mutter vilde
det; vi ventede Præsten Girard og virkelig kom han men ½
Time før vi kom hjem, saa at jeg kun var sammen med ham
en halvanden Timestid, han var høist elskværdig og galant,
han havde i sit 18 Aar begyndt sine Studier, lignede mig deri,
sagde han om man turde sammenligne Maanen med et

Pottelaag. Jules oversatte for ham Noget. — Hørte fortælle
om hvorledes een af de første Toure Toget standsede inde i
Tunelen, Børn skreeg, Folk faldt i Afmagt, ingen vidste
hvorfor den standsede; man har nu lært at strøe Sand derinde
for at Vognen kunde tage fat og ikke glide tilbage; der er
lavt og snevert kun sidelængs kan man komme forbi de stille
staaende Vogne og der er den sorte Nat derinde. Den Vei
kommer jeg nu ikke men heller ikke som Jürgensen lovede
kjørt af ham til Neuchatel, jeg tænker at Mutter ikke vilde,
Jeg skal imorgen til Yverdon gjennem Wal travers hvor
Rouseau har levet.

Mandag. Min sædvanlige Reise-Uro; vi spiiste tidlig til
Midag (halv 12). Jeg troer Mutter var tilfreds at jeg nu
kom afsted, hun og Datteren tilvinkede fra Altanen Farvel,
Veiret var smukt, imorges kun 4 Grader. Faderen Jürgensen
forærede mig et Kort over Neuchatel og Vaud. Han og begge
Sønnerne fulgte mig til Posthuset, de havde alle tre gjerne
beholdt mig længer, Jules bad mig naar han om en 3 a 4 Aar
etablerede da at komme, boe hos sig og vi skulde ofte samles
med Pastor Girard. / De bleve alle tre hos mig til Diligensen
gik; jeg fik i Coupee hos mig en gammel Dame fra Traverser;
jeg omfavnede alle tre Jürgensen og de tilraabte
mig Lev vel. Veien gik opad, jeg saae gjennem den gjennemskaarne
Klippe ind i Frankrige, saae hen til Huset hvor
lille Anne leger; Dalen Traverser er meget smuk, med den
ene nette lille By ved den anden, efterhaanden blev det mere
og mere varmt; i Fleurier var en Fest, Faner vaiede, en ung
Turner, der lugtede af Øl kom i Coupee hos mig, Veien mod

2) inde] først skrevet midt 5) Vognen] først skrevet To

St Croix blev mere og mere romantisk, efter at have passeret
den lille Tunel her saae jeg langs den ringe Bæk eller Flod en
Mængde Skræpper; ved St Croce hvor vi kom ved Solnedgang
viiste sig Alpekjæden, som et svømmende Bjergland i
Skyerne. Her vilde en Mand i Coupeen, han røg Tobak, jeg
bad ham om ikke at gjøre det og jeg blev alene; nu gik Veien
stadigt ned ad. Det var som om jeg fra en Luftballon saae
det hele Alpeland, Fladlandet laae som et illumineret Landkort
under mig, vi foer afsted og snart slukkedes Bjerg[g]landsen,
men jeg saae ikke blot Neuchatel Søen men
ogsaa Genfersøen; tilsidst fik Bjer[ge]ne som et Flor om sig
og Klokken var omtrent ni og mørkt var det da vi naaede
Yverdon hvor jeg lige over for Posten tog ind i Hotel de
Londre; to dybe Bas Stemmer sang smukt i et Huus nær ved
Hotellet. /

Tirsdag 14. Til Morgen Regnveir, opad Formiddagen Solskin,
saa at jeg kunde spadsere; det var meget varmt. Byen
ikke videre; Jurabjergene laae indhyllet øverst i Skyer, hvor
jeg kjørte igaar. Klokken var over halv eet før Toget fra
Neufschatel kom og vi foer til Lausanne, nær var jeg gaaet
i Toget til Neufschatel men blev varet ad. I Omnibussen
til Ouchi var en Berlinsk Familie, ved Table dhote i Hotel
L Anker hvor jeg boer, hørte de jeg var dansk, altsaa en
Fjende sagde Manden smilende, jeg nævnede mit Navn,
der blev en Jubel, min Skaal blev drukket det var en Præsident
Bornemann fra Berlin, jeg lovede at besøge dem i

6) nu] først skrevet og g) slukkedes] først skrevet ble 13) lige] foran står
begyndelsen til et ord: f el. lign. 26) at] først skrevet dem

Montreux hvor Manden vil bruge Drue Kuur og senere
i Berlin see til dem. Jeg har faaet Værelse ud til Søen, Tabl
d hote Klokken fire koster 3 Frank og er ikke videre. En
deilig Regnbue staaer over Søen. Bjergene ere skjulte i en
Taage, Søen seer ud som et Hav op mod Villeneuve. Mit
Værelse er netop det som Prindsen af Joinvilles Gemalinde
havde, min Seng er den hun ogsaa den gang skal have sovet i.
Et Par Værelser fra mit, i samme Etage (første) i Hjørnet
mod Chillon har Byron boet og skrevet sin prison o chillon,
det er ikke større end mit, men har en ganske lille Entre
foran, der dog er taget fra Værelset, som saaledes er mindre
end mit. »Der Bettelvogt von Ninivé er zog hinab nach
Genfersee!« sang Weyse; nu hviler han paa Roeskilde Kirkegaard,
jeg sidder her med Minder fra gamle Dage. Hotellet
er lille men net, Trapperne belagt med Tepper, den høie
Trappe udenfor Huset besat med Grønt og Blomster især
Myrthe og Granat; tilaften / er Gas i Løgten, det seer festligt
ud, men den belyser kun det Grønne, naaer ikke ud over
Søen, der ligger i Tudsmørke med Bjergene. Ingen Folk sees
dernede, Posten pladsker.

Onsdag 15. Iaftes tidlig iseng; det blev et voldsomt Tordenveir.
Tidlig paa Natten drømte jeg at være et hurtigt
Spring fra Reisen hjemme i Kjøbenhavn, jeg har denne
Gang drømt noget lignende, men nu syntes mig jeg havde
været et Par Dage der uden at besøge gamle Collin, jeg gik

9) prison o chillon ɔ: The Prisoner of Chillon 17) er Gas... pladsker.]
disse linier findes i en første version, overstreget, øverst på den følgende side, foran Torsdag
16: er Gas i Løgten det seer festligt ud, men den belyser kun det Grønne,
naaer ikke ud over Søen der ligger i Tudsmørke med Bjergene; Ingen gaae
dernede, et Vandspring pladsker, og viser hvor stille just her er

derop, udenfor saae jeg Faaborg og Hansen, de sagde jeg
havde været i Byen fra i Løverdags; jeg fandt den gamle
Collin paa Trappen i sin gamle blaa Frakke, jeg sagde jeg
var kommet for at see ham endnu engang, han brast i Graad
derved omfavnede mig med et høit Skrig saa at jeg vaag[ne]de
og det rislede iiskoldt gjennem mig; »han er død i
dette Øieblik«. Jeg var iøvrigt meget varm og vilde derfor
ikke staae op at see hvad Klokken var. Kjørt med Omnibus
op til Lausanne, blev barberet og kjøbte paa Fransk mine
Eventyr. Det er sommervarmt jeg har mine Sommer Buxer
paa. Her er meget trist ved Middagsbordet, kun Engelænderen,
hans Kone og jeg, idag: en Dame, med to smaa
Fyre. Spadseret langs Søen, under smukke Træer, (en Grædepiil),
et nyt Hotel bygges her ud for Landingsbroen, det skal
aabnes i Marts 1861. Til Aften kom Bjergene frem saa nær
og saa klare med alle Conturer, som var det i Italien; det
var en stille Aften; Lysene i den lille By, hiin Side Søen
skinnede herover; Stjernerne kom frem. Iseng 9½. — /

Torsdag 16. Meget varmt. Sendt Brev til Eduard Collin,
til Jules Jürgensen i Locle, til Wiedemann i Leipzig, og til
Hambro i London. Det var først 12½ Omnibussen gik tilbage,
jeg drev da om i Byen, der har smukke Spadseretoure;
gik til en Friseur og blev klippet. I Omnibussen kom en
Tydsker, det var Dr Siemers fra Hamborg der boede nu
nede i Vevay Hotel Bellevue, han sagde at det var et af hans
Livs interessanteste Øieblikke at see mig. — Ved Table dhote
idag kun Engelænderen med Kone og jeg; her er skrækkeligt

5) vaag[ne]de] ms. har ved linieskift: vaag-/-de 9) Lausanne] først skrevet
Neus el. lign.

tomt i dette Hotel. Mod Aften graat og regnveir, lidt Torden.
— Paa Søndag er en Fest med Fyrværk i Badestædet
Evian, ligeoverfor.

Fredag 17 Regnen strømmer ned; jeg tog dog med Dampskib
Klokken 9 og var eneste Pasageer; i Vevay saae Hotel
croix blanc mig saa indlukket ud, gik saa til Hotel de Lac,
Alt optaget; vandrede da med mine Bærere i Regn og Rosk
til Hotel de trois Couronne hvor jeg fik Værelse til Søen,
men i 4de Etage, lille og dog til 2½ Frank. Hele Hotellet
meget elegant. Tre Gange tabl dhote, Klokken 1 — 5 — og
8; jeg tog Klokken 1. Veiret blev mod Aften godt, Solen
skinnede varmt men det blæste koldt, som var der Feber i
det; hos en Boghandler fik jeg Redwitzs Adresse; gik op til
Kirken der frembød et sandt »Panorama«, bag ved de
grønne Viinbjerge, foran Byen, Søen og de alvorlige Fjelde
med et Mos, der bestaar af Skove, for Enden af Søen saaes
Sneebjerge. Op om Kirken vild Viin; gik ned paa Skibsbroen,
Søen slog høit op; spadserede Vest paa da gjennem
hele Vevay mod Øst, lige til Nabobyen til Tour de Peile,
der var Ruiner rundt om, med vild Viin, / langs med
Søen hvor jeg gik under Kastanier slog Bølgerne med
Brænding, som var det ved Havet. Jeg kom det Silligsche
Institut forbi, hvor Drengene spillede Krikket; Hjemme i
min Høide klaredes Sneebjerget, jeg troer Djableri, det saae
ud som Sølv. Søen buldrer og med Vinden lyder det i en
huul Tuden udenfor. I Avisen her saae jeg at Kate Dickens
er blevet forlovet med en Broder til Wilkie Collins. Næsten
alle Kelnerne her i Hotellet tale Tydsk. Min Kjældner var

19) Tour de Peile ɔ: la Tour de Peilz 24) Djableri ɔ: les Diablerets

fra Nürnberg han blev glad ved at see den kongelige Familie
i Photographie hos mig, jeg viiste ham Prospecter,
hans Fødehuus var tæt ved det store Huus her; jeg laante
ham siden, paa Tydsk, »under Piletræet«. — Udenfor i Haven
Musik en Timestid, der var ikke et ærligt Stykke eller
Melodie.

Løverdag 18. Klart Solskin, enkelte Dampskyer over Bjerget
og henad det. Ganske utrolig stor Regning paa 18 Frank.
For at bære Tøiet her hen 1½ Frank, det samme fordrede
Gaardskarlen for at bære det til Skibet; da jeg naaede Montreur
fik j[eg] betale 2 Frank for Vogn det lille Stykke til
Hotellet, og her var opfyldt, jeg maatte over i et Gjenbohuus,
op af en smal Trappe men 5 Frank daglig er Pensionen, det
holdes her. — Veiret er smuk Værelset stort. — Ved Bordet en
ung Mecklenborger Søn af en preusisk Gesandt, engang i
Kjøbenhavn, foreslog mig at tage med ham til Clarence og
der søge Pension. — Sendt Brev til Eckhardt, Scharf og Jette
Pedersen. Efter Bordet gik med Mecklenborgeren til Clarence,
Pensionen der koster kun 3 a 4 Frank, men Værelset
meget lille, med Tag-Vægge, jeg vendte da om; Vertinden
førte mig da hen i Hotel raisin, hvor hun har et Par fra
Pensjonen, der fik jeg et lyst godt / Værelse, med Udsigt mod
den østlige Deel af Søen, jeg er lidt fra den og har et Stykke
Gade ned til Pensionen, men her aander jeg dog bedre og
her er Folk i Huset. Nu sidder jeg her, Himlen er fuld af
Stjerner; snydt er jeg nok i Dag, nu synes Oekonomien igjen
at skulle leve, kjedeligt dog at tænke paa den. —

Søndag den 19 Imorges da jeg kom til Kaffebordet blev
jeg venligt hilset paa af Damerne; man vidste nu hvem jeg
var og der sagdes mig Venligheder; her i Vernex hvor jeg

rullede Søen, som da Bonivard sad i Chillon, tusinde Rædsler
findes og fandtes, først naar de faae deres Digter, kjende
Verden dem.

Mandag 20. Solskin; blev udenfor mit Huus tiltalt af en
Dansk, det var en Søn af Stiftphysikus Hoppe, der ligger
oppe i Montreux og bruger en Kuur for sit Bryst, i samme
Hotel (Venisant) som Bornemanns, laante ham de to første
Hefter af mine Eventyr og Devrients Bog om Oberammergau.
Gik siden op til Montreux, forbi Kirken; ved Broen er
en Vandmølle og et Vandfald; ved et lille Huus groer høie
Laurbær. Henimod elleve var jeg hos Bornemand, alle
Tydske, to svenske Damer fra Helsingborg og Hoppe hørte
mig læse et Par Eventyr. Idag ved Tabl d hote spiiste vi ud
til Søen, jeg talte meget med de engelske Damer. Sendt Brev
til Thiele og Fru Balling. Besøgte den engelske Familie
Plowden fra Basingstoke, læste for dem »Noget«, Fruen
vilde overlade mig eet af deres Værelser for at jeg kunde have
nogen Comfort men jeg tog ikke imod det; jeg var træt efter
en anstrængende Tour op til den øverste Landsby........
hvor Veien fører til Mornaux, deiligt med Blomster om
Bønderhusene, Valdnødtræer og duftende Hø, men meget
steilt. /

Tirsdag 21. Skylregn. Eierinden af Huset hvor jeg boer,
Mademoiselle Razaux spurgte om jeg vilde benytte hendes
Værelse til at skrive i, thi mit var saa trist, jeg tog ikke imod
det, laante hende mine Eventyr paa Fransk, ondt uden paa
Halsen. Spadseret til Montreux og heelt hen mod Clarence;

1) Rædsler] først skrevet Rædso 7) Venisant ɔ: Visinand 20) Veien] først
skrevet La 25) thi mit] først skrevet men

der arbeides paa Jernbanen, de sprængte, saa det rallede
efter. Læste et Par Eventyr for de tydske Damer. Veiret
regnfuldt. Besøg af President Bornemann fra Berlin og en
anden Berliner.

Onsdag 22. Spadseret forbi Kirken i Montreux næsten
hen til Chillon; saae tydeligt de tre Akazier paa den lille Ø ved Vilneuve, skrevet i Album og læst for Bornemanns. Brev
til H. P. Holst og Viggo Drevsen, det er i Dag Jonnas
Fødselsdag, imorgen hendes Moders. Da jeg gik fra Posthuset
mødte jeg to Danske, Tutein og........ der med en
engelsk Herre og Dame i Seilbaad var kommet fra Vevay og
nu netop tog igjen derhen. Mod Aften spadseret over Bjergsiden
mellem Viin og Mais Markerne ned til Clarens der er
en venlig By med smaa Haver foran alle Husene, meest
Pensioner; to deilige Grædepile hænge her ud i det blaagrønne
Vand.

Torsdag 23 Fru Drevsens Fødselsdag. De fire Damer her
ere Baronesser Waher Nimptsch fra Berlin. I Dag vilde jeg
have været over i Savoien, men Veiret er graat og regnfuldt;
spadseret næsten lige til Chillon. Sendt Brev til Jonna Stampe
og Ingemann. Spadseret op mellem Viinhaverne, Murene
begroede med smaat Bregne, det klare Vand pipler frem.
Søen vælter i Dag saa at Brændingen sprøiter over 6 Alen
op ad Muren. — Bjergene smukke ved Solnedgang, med violet
og Porpor; ildrøde Skyer ligge lige ned paa Bjerget. Fik om
Aftenen noget i Halsen ved Theen ɔ: rimeligviis dog kun et
ikke smæltet Sukker. Indbydelse til imorgen Aften af en riig

10)........ ɔ: Marius Petersen 18) Waher Nimptsch ɔ: Weiher und
Nimptsch

smælde. Paa Dampskibene ringe Signalklokker. Sendt med
Bremer-Familien Hilsener til Fru Hartlaub. Gustav[e]
Eisendecher hører jeg er blevet forlovet. Afskeds Vesit
af........ fra Berlin, med sin Frue, de boe her med
Bornemanns.

Løverdag 25 Oppe imorges 6½, et Skib gik Kl 8, men jeg
blev til 9½; Hoppe kom ned at sige mig Lev vel, og jeg
gav ham hjem med for mig, til Eduard, Devrients »Oberammergau«.
Anette Plowden forærede mig til Afsked et Bog
Mærke med Chillon paa. — Da jeg kom ned ved Broen, /
kom den svenske Frøken Been og gav mig deilige hvide Roser
til Afsked, ogsaa Hoppe kom her og den engelske Frøken
Anette Plowden og bad om min Haandskrift sendt fra Genf.
Det var deiligt Veir, Bjergene stode uendeligt klare; over
Ouchy med Omnibus til Lausanne, her vilde jeg tage ind a
la poste; der var opfyldt og jeg kom i Hotel du ponte. Ved
Bordet saae der noget simpelt ud. Verten kom og istedet for
Taffelmusik havde man hans høittalende Conversation, som
han idelig stangede sine Tænder til. Ved min Side var en
Bayrer der sagde sig Ven af de de Kunstnotabiliteter jeg
nævnede i München. Fik Brev fra Fru Balling, Hartmann,
og Jörgensen i Locle. Paa tredie Sal en ypperlig Udsigt, men
Værelset saa særdeles lille, saa bliver jeg hel[l]er her ned[e].
Gik om i Gaderne; de indre om Kirken, smalle og hæslige!
man kom op af uendelige Trætrapper med Tag over op til
Kirken, her fra stor Udsigt over Byen til Søen og Bjergene.
Byen rundt om Kirken seer ud som en Bouquet af gamle

9) forærede] foran er overstreget for 9) Afsked] foran står Af el. lign. 18)
som] først skrevet og 20) de de] således ms.

Huse rundt om den kneisende Kirke, Alt stillet ned i Kløften.
Skorstenene glimre alle med Tinpiber. — Kellneren her en
Badenser, meget indladende.

Søndag 26. Nerveus; Tryk i Maven. Gik op til Kirken,
der i sit Indre minder om hvorledes Viborg Kirke i gammel
Tid har seet ud. — Det er en trykkende Varme, allerede
til Morgen 20 Grader. Paa Omnibussen ned til Ouchy traf
jeg Oxholm der besøger sin Søn som er i Pension ved Geneve,
de fulgte et Stykke med ned til Nyon; da jeg kom til
Genf og til Mad: Achard havde hun ikke øieblikkelig Plads
og jeg kom ind i det største dyre Hotel / de la metropole,
fik et Værelse paa anden Sal, ud modsat Søen, men en stor
Plads, Bjerge og Kirketaarn; Værelset høist elegant, jeg følte
mig hyggelig og glad, de store Sale gjør mig vel; fandt paa
Posthuset Brev fra Fru Augusta Collin og Edgar. Brev fra
Mathilde Ørsted og Storhertugen af Weimar Brev fra Wiedemann
samt den illustrerede Tidende hvori staaer Oberammergau;
en hyggelig Aften havde jeg som ikke længe.

Mandag 27. Oppe Klokken 7 og ude at drikke Kaffe,
blive friseret og besøgt Madame Achard hvor jeg fløtter ind
i Dag Klokken eet. Meget varmt, mit Hoved angrebet. Ventede
over een Time paa Regningen og nævnedes der som
»Monsiur № 84«; fløttet ind til Mad Achard og fik foreløbig
der et lille Sovkammer og en lille Salon ud til samme
Side som i Hotellet, en Baron, her i Pensionen, fremstillede
sig som Jules Jürgensens Ven og var meget opmærksom, føler
mig ganske hyggelig. Klokken fem spises til Middag;

16) Ørsted] derefter er overstreget Fru Balling 16) Brev fra Wiedemann] indføjet
over linien 19) Klokken] først skrevet og

Engelændere og Amerikanere fandtes her, da jeg spadserede
mødte jeg Oxholm der i Nat havde været min Nabo №
85 i Hotel de la metropolite. Madamme Achard kom
ned og saae om Alt var i Orden, vi faae ingen Thee her i
Huset, med Middagsmaden er det forbi, jeg kjøbte Sodavand.
Sidder nu ret hjemlig og har Lyst at blive her i tre
Uger.

Tirsdag 28 En riig Dag for mig blev det. Klokken 10 gik
jeg med den unge Baron........ her i Pensionen hen til
Digteren Blanvallet hvis Kone er russisk og taler Tydsk, de
vare Venner til Gütslav som jeg kjendte fra / Neapel; hjerteligt
toge de imod os og derpaa holdt en Vogn for Døren, man
bad mig stige op og med Baronen og Blankvallet kjørte jeg
nu en smuk Tour, halv Dansk med Ege og grønne Marker
halv Fransk med Akasier og Viin, forbi rige Lyststeder, omtrent
en lille Miil til en Restaurant, her spiiste vi ret i Gemytlighed
Frokost og drak god Viin og kjørte saa langs
Søen hjem Her kjørte vi saa til den tydske Boghandler
........ der blev særdeles glad ved at see mig og [bad mig]
benytte Alt i hans Boglade, læse Aviser &. Blankvallet forærede
mig to af sine Skrifter: Femmes-Poetes og Album poetique. —
Efter Bordet gik jeg paa Posthuset og fandt Brev fra Eduard
og Jette Collin. Fra Scharff og fra Eckhardt, fra Fru von
Eisendecher — fra Lønborg og hans Kone. Mødte derpaa
Goldschmidt, som jeg fulgte hjem med og blev en halv
Timestid hos, han kom fra London og gik til Florenz;
Hjemme fandt jeg Vesit kort fra Ubekjendt her i Geneve, og
desuden fra Tutein og Pedersen som boe i Hotel Metropolite.

9)........ ɔ: Feisthamel 11) Gütslav ɔ: Götzloff

Tak gode Gud for i Dag! Sendt Brev til Hartmann og Fru
Kock.

Onsdag 29. I Dag tog jeg en Vogn for at kjøre til Professor
Briquet, som boer Square de Contamines; jeg var tidligere
gaaet, men den modsatte Ende af Byen og der sagde man jeg
havde et Qvarteers Vei, altsaa jeg tog en Vogn og skulde
give 2 Frank for Timen; Contamines er tæt ved hvor jeg boer
og [jeg] tog Droske / men Fyren kjørte en ganske modsat
Vei, heelt om over Terrassen mod Theatret og efter en god
halv Times Kjørsel kom vi til Stedet, omtrent fem Minutters
Gang fra mit Hjem. Jeg sagde til ham, fy, De har ikke et
godt Hjerte, vil bedrage en Fremmet, jeg kjøre ikke mere
med Dem! — Han blev forlegen sagde jeg kunde betale hvad
jeg vilde, jeg bad ham bestemme og han sagde en Frank, som
han da fik. Jeg klappede ham paa Skulderen og lovede engang
endnu at [tage] hans Vogn, for at prøve om han var blevet
honettere. Fru Briquet tog hjertelig mod mig, Mand[en]
var ikke hjemme, først ved et Besøg Klokken 3 traf jeg ham,
han førte mig i »Société de Lecture«, hvor han vilde tage et
Kort til mig, et saadant fandtes allerede, jeg var indført af
Hr Professor Humbert, som allerede tre Gange har besøgt
mig. Besøgt i Metropol Tutein og Marius Petersen som nu
reise imorgen, den sidste gav jeg hjem med Blakvallants Bog
album poetique, han leverer den til Eduard. Jeg var fattigeret
og angrebet af Luften der var som en italiensk Scirocco, sad
hjemme! Maanen skinnede paa det gamle / Taarn og Fængsel
ligeoverfor. Klokken 9 gik jeg i seng saa træt var jeg.

10) til Stedet] først skrevet tilst 13) sagde] foran er overstreget spurgte 17)
Mand[en] ms. har Mandag 19) hvor] derefter er overstreget han h

Torsdag 30. Klokken ni afhentede Professor Briquet mig
og førte mig til Byens første Boghandler........, hvor jeg
strax talte om Jürgensens Foretagende at oversætte mine
Eventyr. Gik saae i Læsecirklen og fandt i Saturday rewiew
en særdeles smigrende Anmælde[lse] af the Sandhills, siden
fulgte jeg Briquet til det offentlige Bibliothek og fik der
Atheneum med Critikken over the Sandhills. Besøgte efter
Indbydelse Blankvallant og lovede at komme der paa Løverdag
Aften til Thee og læse et Par Eventyr. Hjemme laa Kort
til mig fra Cherbuliez med Indbydelse ogsaa til Løverdag,
den jeg altsaa ikke kan modtage. Besøgte den tydske Boghandler,
sendte Brev til Jules Jürgensen, baade til Sønnen
og Faderen. Medens jeg i Dag var hos Blankvallant, rømmede
Baronen mit Værelse, bar Alt mit Tøi ind i det nye
som Madam Achard har indrømmet mig saa at Alt var i
Orden, da jeg kom hjem, nu sidder jeg iaften med deilig
Udsigt over den stille Søe, Varmen er qvælende, Lyn følger
Lyn over Jurabjergene. /

Fredag 31. Mit Sind er saa underligt nedtrykt, hvorfor?
Hvad fattes mig; Angest og Uro fylder mig uden Aarsag; jeg
er ikke vel troer jeg! — Sendt Brev til Faderen Collin, Louise
Lind og Theodor. Været hos Boghandler Cherbuliez og takket
for Indbydelsen til Løverdag, som jeg ikke kunde modtage.
Gik i Poletiet Bureaux des etrangers og spurgte om jeg
skulde have Opholdskort, de sagde nei; været hos Lambert
Odier og hentet i Creditbeviser 1000 Rdlr; jeg optog i Guld
200 af mit gamle Creditiv. — Besøg af Humberg der forærede

2)........ ɔ: Cherbuliez 19) hvorfor?] først skrevet hvorfor, 27) Humberg]
først skrevet Hombert, navnet er Humbert

mig to Værker af Petit-Senn hans Bluettes de boutades og
hans Bigarrures Littéraires. Efter Bordet kom hans Neveu,
den unge Advokat: Charles Bisset og kjørte mig ud paa Landet
til ham, han boer i Chenes; den gamle Mand modtog
mig glad, kjendte af mig kun l enfant mourant; som Puerari
for en Snees Aar siden havde givet ham. Viiste mig et Slags
Album hvori vor Konge, som Prinds, Rantzau Breitenburg
og flere Personer havde skrevet, bad mig ogsaa der at give
min Haandskrift; indbød mig i øvrigt til Middag paa Tirsdag;
kjørte derpaa med den unge Advokat til hans Forældre
der boede paa et smukt Landsted her tæt ved Geneve, de bad
mig blive til Thee, men jeg afslog det og ledsaget af den
unge Brisset naaede jeg hjem. Fik i Dag foræret ungarske
Digte fra Oversætteren og et Besøg af den astronomiske Professor
Plantamour der for flere Aar siden som ung Mand
gjæstede Kjøbenhavn med Berzelius. —

September

Løverdag den første. Lyst til at reise Hjem. Skrevet Brev
i denne Stemning til Eduard og forlangt hans Raad. Op af
Dagen kom en Hr Kertheny der havde sendt mig sin Oversættelse
af Petösi og gjorde mig Vesit, han var meget underholdende
meest om ungarsk Litteratur. Det blev et voldsomt
Regnveir med Torden, der varede ved fra 2 om Eftermiddagen
til 8 om Aftenen; jeg tilbragte i Selskab Aftenen hos

3) Bisset ɔ: Binet 11) tæt] først skrevet til 20) Kertheny ɔ: Kertbeny
21) Petösi ɔ: Petöfi 23) Regnveir] først skrevet Regnver

Blankvallet hvor alle Gjester talede tydsk, der var ogsaa en
Slesviger Pastor Andersen, med hvem jeg talte dansk. Jeg
læste for dem Noget, Pen og Blækhuus, Deilig og Det er
ganske vist; kom hjem efter Klokken ti; mit Blod forunderligt
febervildt.

Søndag 2den. Gik op i Læsesalonen saae der i »Algemeine
Zeitung« at Heiberg er død den 25de; da jeg kom paa Posthuset
fandt jeg Brev fra H. P. Holst med samme Efterretning.
Min Stemning er trykkende, Lyst til at reise hjem og
dog ikke Lyst; sendt Brev til Fru Henriques og fandt ved
den Leilighed Brev fra Frøken Bjerring. Ungareren sendt
mig sit Billed efter Kaulbach og et Stamblad at skrive paa;
det synes en begavet, mig beundrende Mand, men jeg kjender
ikke hans Forhold, det er mig ubehageligt at komme i
Berørelse med Mennesker hvis Personlighed og Forhold jeg
ikke kjender. Jeg har en sygelig Fornemmelse, en underlig
Angest for at blive sindssvag. I Aften læste jeg for den tydske
Amerikaner og hans Døttre et Par af Historierne.

Mandag 3. Det er som laae der en Mare paa mit Humeur,
hvorfra, hvorfor, jeg er forunderlig kjed af Alt! men jeg tør
ikke bede Dig, Gud hjelpe mig, jeg fortjener det ikke, hvorfor
skal jeg altid have det godt. Ingen veed fra Time til Time
sin Skjæbne. / Gik ved den rivende Rhone, dämonisk Lyst
til at kaste mig i den, jeg skyndte mig derfra. Blev kaldet ind
i Hotel del Ecu af Hr Hoppe som med de to svenske Damer
ere her, og reise imorgen; fandt paa Posthuset et rart Brev
fra Thiele; saa blev jeg standset uden for en Caffe af Petoefi[s]
Oversætter, der sagde at han kom en Dag for at tage

8) Brev] først skrevet sa 23) Rhone] først skrevet Roh

mig ud at kjøre, det vil jeg ikke! — Mit Sind er sygt! min
Gud forbarm Dig over mig! — Klokken fem kom Professor
Homberg og [h]entede mig ud til sit Landsted, der var meget
elegant og hans nærmeste Familie samlet, to flinke Smaadrenge
Emil og Ernest klippede jeg Billeder til der bleve beundrede
man var meget opmærksom mod mig og Klokken
9 blev jeg kjørt hjem. Kunde jeg dog betvinge det Mareridt
jeg lider aandelig af, det minder mig om en Drøm jeg havde
om en Flaggermus jeg skulde kjæmpe imod og som næsten
qvalte mig.

Tirsdag 4. Tilmorgen varm, nerveus, aandelig Mareridt;
Ønsket at døe pludseligt kommer saa ofte. — Besøg Kl 9 af
Professor Briquet med Indbydelse til Thee imorgen. Fik Brev
fra Hambro i London. Kl 1½ kom den unge Advokat Bisset
med sin Fader og hentede mig, i skyllende Regn til Digteren
Petit-Senn, hvem jeg forærede min »Billedbog« paa Fransk
og han læste et Par Aftner op; en elegant Dinée, mange
Slags Viin, Champagne. Petit-Sen udbragte min Skaal, siden
blev der sjunget flere Sange, den gamle Mand var uhyre
ungdommelig og livlig, han sang og fortalte; jeg maatte tilsidst
ogsaa synge et Par danske Sange; der var et Par ældre
meget elskværdige Herrer, / al Samtalen gik paa Fransk. Jeg
saae Petit-Senns Album, med Brev fra Lamartine, Eugen
Sue, Emil Souwestre; mit Skrevne blev paa Grund af mit
Navn, først i Bogen; han forærede mig sin Bog, Bluettes et
Boutades. Klokken 6½ var jeg hjemme. —

Onsdag 5. Tilmorgen kom Professor Barrelet med smuk

3) Homberg ɔ: Humbert 3) [h]entede] ms. har ventede 14) Bisset] tilføjet
på åben plads; navnet er Binet 16) hvem] først skrevet hvor

stor Bouquet, det var jo Aarsdagen jeg kom til Kjøbenhavn
havde han læst, han deelte dernæst med mig de Haandskrifter
han havde af Töpfer og forærede mig en lille Bog een
af hans Elever havde dediceret til ham. Den fattige Mand
gav af al sin Rigdom Meget, jeg blev bevæget, Han havde
tænkt paa mit Komme til Kjøbenhavn i Dag og ikke jeg at
Gud i 41 Aar havde ledet og hjulpet mig, skulde han da forlade
mig, han slipper ikke uden fordi jeg slipper. Senere op
ad Dagen fandt jeg en ligesaa skjøn Bouquet fra Frøken
Achard med et Par Ord om at hun havde læst at den 5 September
var mig en Festdag og derfor sendte hun mig denne
Hilsen. Jeg fik ogsaa nu fra Wiedemann den engelske Oversættelse
og dertil et tydsk Exemplar af Aus Herz und Welt,
dette sidste har jeg sendt til Fru Blanvallet; Besøg af Plantamour,
Professor i Chemi, som jeg kjender fra Kjøbenhavn. —
Paa Posthuset var et rart Brev fra Eduard og fra Jette, men
desværre kunde det ikke endnu give mig Svar paa mit, det
var afsendt samme Dag, som jeg afsendte mit. Den tydske
Amerikanerinde hjalp mig med at skrive Brev til Bentley. Det
er koldt Veir, Søen kaster Brænding mod Havn Dæmningen.
Mit Sind vil ikke løfte sig! Gud gjør mig glad. (Brev fik jeg
ogsaa fra Bentley, der mælder at han / til Julen vil udgive
en illustreret Udgave af the Sandhills.) Til Aften var jeg til
Thee hos Pastor Briquet, Sønnen der er gift og boer i Bex,
var der med sin Kone, han spillede et Par Stykker paa Violin,
ledsaget paa Pjano af sin Søster og paa Orgel af Moderen.
De vare Alle høist opmærksomme mod mig, der var

2) de] først skrevet to 19) Brev] først skrevet Bev 21) gjør] først skrevet gør
25) Violin] V først skrevet B

en nydelig Soupe, men jeg var nerveus, sygelig stemt, følte
mig meer og meer ilde, halv 10 brød jeg op og Hr Briquet
fulgte mig hjem, i deiligt Maaneskin, mine Fødder vaklede,
jeg havde det ikke godt, gik tidlig i Seng.

Torsdag 6 Koldt Veir! fortvivlet over at jeg skal ud igjen
i Aften til Thee. Sendt Brev til Bentley og Fru Bushby; fik
et venligt Brev fra Otto Müller i Rom, som jeg strax svarede
paa med Brev fra mig. — Humeuret trykket. Inderlig Bøn til
Gud. Søen er ganske glasgrøn og slaaer mod Dæmningen saa
at det sprøiter meer end mandshøit, intet Fartøi udenfor[,]
herinde vippe de stærkt; Kysten indigoblaa[,] bagveed de
grønne Bjerge i Solglands, men som bag et hvidt Flor, de
bageste Bjerge tone hen. Gik Klokken halv syv til Cherbuliez
der ved sin Boghandel ventede mig, han boede langt ude paa
den anden Side Byen i et lille landligt Sted. Kun Familien
var der, Konen gjorte et behageligt Indtryk paa mig. Hans
Søster der er Forfatterinde kjørte mig siden hjem i en lille
bitte Vogn; jeg klippede for Børnebørnene. Cherbuliezs Broder
talte noget Tydsk, man var høist elskværdige mod mig og
jeg fandt det ret hyggeligt.

Fredag 7. Jeg maatte nu gjøre en Vesit hos den høflige
Oversætter af Petösi, var ilde stemt; jeg kom der, saae hans
rige Album, mange Münchner Venner deri, han var saa
godmodig og venlig, læste et Par ældre Bøger hvori jeg blev
/ nævnt, saae interessante Billeder og mit tunge Humeur
fordunstede ganske betydeligt, det er som om Gud havde hørt
min Bøn i gaar og været mig god. Hjemme fandt jeg et Par

11) Kysten] først skrevet de nærme 1l) de] først skrevet i 12) de] foran er
et par bogstaver overstreget

Bøger af Cherbuliez og hans Søster de havde foræret mig, i
een stod jeg smukt omtalt; jeg læste paa Fransk høit Engelænder[en]
Baron Fitzhamel brast i Taarer. En engelsk Dame
oversatte fra Engelsk for dem Pen og Blækhuus og Barnet i
Graven. Jeg har det jo igrunden utrolig godt, kun jeg selv
forstyrre Nydelsen Blevet hjemme Resten af Dagen.

Løverdag 8. Halv bestemt paa at gaae til Turin og Paris;
Brev fra Ingemann og Jules Jürgensen, Faderen i Locle.
Blev hjemme hele Dagen for ret at samle mig. Den engelske
Dame oversatte paa Fransk for Kredsen her Flaskehalsen.
Fra Cherbuliez fik jeg igaar flere Bøger af hans Broder og
Søster, for disse var jeg at takke; Veiret meget koldt. Blanwallet
var at besøge mig, lige i det jeg klædte mig om; halv
paaklædt sad jeg med ham en halv Timestid og blev meget
forkjølet, hvorfor jeg til Aften fik en Fjerdyne. Fra Jules
Jürgensen Sønnen, indtraf hans franske Oversættelse af »Hun
duede ikke«, der blev læst høit og musiseret; henved 9 gik
jeg allerede iseng.

Søndag 9. Smukt Veir, men Vent de brise, une brise du
Nord; Brev fra Fru Balling. Besøg af en ung luthersk Geistlig:
Peschier der forleden bragte mig sit Digt Eleonore. Var
efter Frokostbordet med Baron Fitzhamel i Vesit hos Blanwallet
og talte der henved to Timer, meest Fransk. Igaar
kom her en ny engelsk Familie, der havde en Tid været i
Götheborg, Døttrene talte lidt Svensk. Her i Geneve som i
Vernex og Brunnen har jeg været i Pension, det er ganske
/ interessant, den Mængde Mennesker man kommer sammen
med, det er et Samliv som man ikke har i Hottellerne

28) Samliv] først skrevet nærme

en Herre brumede, jeg var tilsidst træt og flau. — /

Onsdag 12. Mødt paa Gaden to Studenter Raaschau og
Fabricius, de gjøre en Tour til Genua og Nicæ. Om Aftenen
samledes vi igjen oppe hos Baron Fitzhammel, jeg læste og
den engelske Præst fra Wales, med sin Familie tog Afsked
med Bøn om at jeg vilde besøge ham, hans Navn er Morgan.

Torsdag 13 Brev til Maleren Amberger i Basel og til Fru
Scavenius, samt Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Klokken
10 kjørte jeg med Blanvallet og Baron Fitzhammel til Saleve, det var deiligt Veir, men Montblank ikke at see; hele
Mornex er med Pensioner, de staae i aar tomme, Genferne
boe der ikke; i Landsbyen Monnetier tog vi Frokost, spadserede
mellem Grand-Salève og Petit Saleve, ind under Klipperne,
der vare overmalede med Navne, Byrons var forsvundet;
i Fugleperspectiv saae man Dalen herfra til Jurabjergene,
tydeligt Mad Achards Pension. Jeg var i stærk
Grad nerveus og med voldsom Hovedpine. En Cousine til
Blanvallet kom med sin Mand og Børn tilfods herud og
kjørte hjem med. Piemonts Bjerge svøbt i mørkeblaa og Rosenrøde
Skyer; det var mørk Aften før vi igjen naaede Geneve.
Blanvallet der er President for Videnskabs Selskabet
her vil foreslaae mig som corresponderende Medlem. Hjemme,
magnetiserede han Mad Achard, saaledes at det gik ud over
mig, jeg blev fælt betaget. Vi drak megen men god Viin
i denne Aften. /

Fredag den 14. Sagt lev vel hos Cherbuliex og hos Briquet,
den sidste fik mit Portræt; om Aftenen med Baron Fitzhammel
hos Blanvallet hvor jeg maatte give ham et Par Ord at

19) Piemonts ɔ: Savoyens 21) President] s først skrevet c

jeg var glad ved at han oversatte mine Skrifter, han forærede
mig 3 Photograph Billeder af mig selv, jeg skrev et Vers i
Datterens Album lovede hende Hartmanns Sørgemarsch
over Thorvaldsen. Fruen havde skaffet en mageløs Skinke,
men jeg havde nylig spiist til Middag, vi fik en sjælden dyr
fransk Viin. Blanvallet vil oversætte »Kun en Spillemand«
og derpaa »De to Baronesser«. Han har viist sig særdeles
kjærlig og mig hengiven.

Løverdag 15. Brev til Eduard Collin med min Photographie.
Brev til Mathilde Ørsted og Fru Balling. Brev fra
Louise Lind og hendes Datter Ingeborg Lind. Vesitter. Regnveir.
Til Middag var Blanwallet her, jeg var noget forstemt
ved Afreisen. Crockets indbød mig til Boston. Alle hjertelige
og venlige. — Gik tidlig til Ro.

Søndag 16 Sov meget urolig, oppe Klokken 4½, Klokken
sex kom Fitzhammel til Kaffebordet, jeg sagde Madam
Achard Farvel; i Natkappe sad hun i Vinduet og nikkede
endnu engang Afsked, med Omnibussen fulgte Fitzhamel og
Hunden mig, Fitzhammel kyssede mig paa Banegaarden og
ret livlig gik Toget afsted, ikke til Lausanne men lige til
Yverdun og Neufschatel, en Mand havde ondt i Maven og
var skrækkelig lidende af Diareé! ved Bielersøen saae jeg
ikke mit / Tøi og troede det glemt; paa Skibet Bekjendtskab
med en ung Mand fra Amerika, hans Fader havde engang
en Eiendom i Jylland mellem Kolding og Heden; vi bleve
sammen til Basel, hvor jeg kom lidt over fem og fik i de tre
Konger, en Værelse ud til Rhinen, særdeles deiligt Skue, jeg
kunde ikke rive mig løs, Skyerne blaa grønne, Vandet rivende,

17) i Vinduet] i først skrevet v

Bjergene mørke blaa; jeg tænkte paa Ingeborg Linds
Glæde ved at see dette og besluttede naar jeg havde 1000
Rdlr der til, da at tage hende og Moderen til Schweitz; som
jeg sad kom Maleren Amberger og var høist elskelig, vilde
have jeg skulde boe hos ham, kyssede mig kjærligt. Aftenen
levede jeg Drømme og Phantasier, som ikke i længere Tid.

Mandag 17. Følt mig angrebet, Hovedet tungt og Smerte,
nerveus og ilde. Klokken 10 kom Amberger og kjørte mig hen
til Dr Brenner (am Aeschen Thor) hvor Familien havde
indret[tet] et Værelse til mig, ønsket at jeg boede hos dem,
Naboens havde sendt en stor Bouquet Blomster; Fruen var
i Taarer da hun saae mig! hvor meget have [vi] ikke at
takke Dem for! boe hos os, gjør os glade dermed; jeg fløttede
ind fra Hotellet og fik en smuk Stue ud til Haven, Alt hjemligt
og hyggeligt. Det er som et Eventyr saaledes at modtages
allevegne. Om Aftenen læst Dynd Kongens Datter.

Tirsdag 18 Regnveir. Sendt Brev med min Genfer Photographie
til Fru Serre. Amberger førte mig hen i Domkirken,
der har nye smukke Glasmalerier fra München. Var i den
store Sal der og saae Resterne opbevarede / af Holbeins
Dødningedands, kun nogle af de øverste Dele; indført i Læseselskabet.
Skylregn; gik efter Bordet med Amberger til hans
Moder, saae hende ikke, hun var syg; et hyggeligt Landsted
og et smukt Attellier, Amberg deelte med mig Laurbærblade
fra Schillers og Göthes Kiste, fra hundredaars Festen[,] forærede
mig sit Billed, Photographie. Han havde faaet Telegraph
Brev fra den velhavende Boghandler Hofmann i Stuttgard,
med Indbydelse om jeg under Opholdet der vilde boe

7) 17] først skrevet 18 17) 18] først skrevet 19 28) med] først skrevet at

hos ham; Amberger reiser med og bliver der saalænge jeg
bliver. Om Aftenen hos en Slægtning Kircher af Fru Brenner
hvor jeg læste og Manden selv særdeles smukt phantaserede
paa Pjano. Jeg er noget forkjølet.

Onsdag 19. Fortalt dem tilmorgen Meget om Jylland.
Bestilt nye Klæder. Regnveir, besøgt om Aftenen Kirchers
og der læst til stor Henrykkelse for dem.

Torsdag 20 Brev fra Fru Henriques og hendes Mand,
Brev fra Fru Scavenius om Luzies Forlovelse. Sendt Brev
til Geheimeraad Gietl i München. Brev til Louise Lind og
Ingeborg Lind. Mod Aften kom her Frøken Kestner, Lotte
Werthers Datter og forærede mig sin Broders Billed. Besøgt
Ambergers gamle Moder. Om Aftenen kom her Frøknerne
Kircher, jeg og Amberger skiftedes til at læse Eventyr til
Klokken henimod 10. /

Fredag 21. Skrevet i Stambøger. Faaet mine nye Klæder
fra Skrædderen. Kom ind til en Boghandler for at kjøbe mine
Historier til Fru Docterinde Brenner, Boghandleren var en
Nordmand, som havde boet her i to Aar, ved Navn
........; han skulde om et Aar boe i Goethes Fødehuus i
Frankfurth; jeg maatte da skrive i hans Stambog og digtede
da

Der er en sød Musik i Hjemmets Sprog,

Og norsk og dansk er een og samme Stemme;

Vort Modersmaal kling du fra denne Bog,

Og mind du om alt Skjønt og Godt der hjemme.

Besøgte Rhinbroen og Domkirken. Efter Bordet kom Frøknerne

11) Mod] M først skrevet O 21) Frankfurth] Fr først skrevet V

Kircher og spillede mendelsohnske Lieder ohne
Worthe. Fik tilsendt Leekerli; Amberg gav mig sit Portræt
og to Mindeblade om Göthe og Schiller; han giver mig Alt
det hengivne Menneske. Fru Brenner skrev et Digt til Afsked,
læste det i Taarer, de to Frøkner Kircher græd med,
jeg maatte see at komme bort da jeg ikke følte denne bevægede
Stemning, hjerteligt toge de to Damer Afsked fra mig. —

Løverdag 22 Oppe Klokken 6; før otte kjørte Amberger
og jeg[,] Fruen og den ældste Datter græd, Manden bad mig
næste Aar at komme igjen. I Vagonnen var en ung Baseler
der viiste sig meget opmærksom mod mig! Klokken lidt over
Eet naaede vi Karlsruhe, tog ind i englischer Hoff, kom til
Table d hote, jeg bad nu Amberger være min Gjest disse to
Dage vi blive her. Gik saa til Eduard Dewrient der tog hjertelig
mod mig og indbød mig at komme til Thee iaften
Klokken 7. / Derpaa ind til Professor Schirmer, Landskabsmaler,
han kjendte mig fra Dysseldorf og München hos
Kaulbach, vi drak Kaffe der, Devrient kom at indbyde Familien
og til ham gik vi saa om Aftenen, en meget lang Vei;
jeg læste Anne Lisbeth og Børnesnak, Amberger havde taget
sine Mundharmonicaer med og bedet mig omtale disse; det
satte mig lidt i Forlegenhed, men det gik dog og han vandt
meget Bifald; Vogn havde jeg bestilt til lidt over 9, der kom
ingen, det var glemt, det var ikke mueligt at opdrive een, de
vare paa Jernbanen, jeg maatte gaae hjem lidende af mit
Nerveuse. Serenade her i Hotellet tæt ved, for Frøken
Goszmann fra Wien Skuespillerinde

Søndag 23. Kjørt hen at besøge Bygmesteren Professor

2) Leekerli ɔ: Leckerli 14) Dewrient] først skrevet Devr

seer velhavende ud, som hos dygtige Borgerfolk. De Andre ere
paa et Billedgalleri, jeg er blevet her hjemme ved mit Skrivebord.
Om Aftenen læst et Par Historier. Fru Stahr-Lewald
kom her, hun har faaet sølvhvide Haar; hun var i sin hele
Optrædelse saa bevidst, noget mandlig, afgjørende og beviist,
ellers ret skikkelig / Velhavent som de rigeste Borgere
kunne have det, er her; en smuk Vinterhave i Huset; oplyst
med Gas og gode Malerier. Varm Aftensmad Viin og Most
fuldt op. —

Tirsdag 25, Gik til Kammerherre von Gall, der med sin
Kone hjertelig toge imod mig, indbød mig i sin Loge; da jeg
gik fra ham og gjennem det gamle Slot, spurgte jeg en Herre,
lang og mager, om hvor jeg fandt Schillers Statue af Thorvaldsen,
han viiste mig det; men jeg saae i det samme alle
Lakaier i Slottet reise sig for ham og hilse, det var Grev
........ Kongens Søn gift med en Prindsesse jeg havde
valgt til Fører. Hjemme saae jeg hvorledes de præssede Most.
Professor Stahr kom og var ret elskværdig. Det er venlige
Mennesker rundt om mig.

Onsdag 26 Brev fra Thiele og fra Fru Serre med hendes
Portræt. Brev til Jürgensen i Locle, Fader og Søn. Brev til
Clara Heinke i Breslau. Om Eftermiddagen, Stahrs var her,
læste jeg Waldemar Daa, han var betaget deraf, og sagde
at han kun i en Novelle af Dickens havde fundet en saadan
Skildring, han læste nu Anne Lisbeth Taarerne stod ham i
Øinene, Fru Hoffmann var aldeles væk, jeg vandt særdeles
Bifald; Amberger er i Dag et underligt stille / Menneske,

5) bevidst] foran er overstreget bevidst, dette først skrevet bevist 24) af] først
skrevet hos

forknøt, adspredt, jeg forstaaer ham ikke, den Duft af Hengivenhed
for mig synes fordunstet, hvad er i Veien, er det
fordi jeg skal i Galls Loge iaften og han ikke er med, det var
dog altfor underligt. Theatret stort og smukt, 4 Etager, de
gav: »Ein Lustspiel« af Benedix, fortræffeligt spillede den
gamle Maurer, Löwe var ogsaa god; Stykket kjedede mig,
der var en Træk og Kulde i den store Loge at jeg gik efter
3 Act. Prindsen af Weimar der er gift med Kongen af Würtembergs
Datter var i Theatret; jeg gik derpaa til Galls hvor
jeg maatte fortælle i det Uendelige om Kjøbenhavn, læste
Waldemar Daa og kjørte hjem 10½, her sad vi nu til halv
tolv sammen og talte.

Torsdag 27 Kongen af Würtembergs Fødselsdag, Faner
vaie, Folk er paa Færde, deiligt Veir, besøgt Hackländer
som ikke var hjemme, mødt Beaullieu, den belgiske Gesandt,
som jeg kjender fra Kjøbenhavn. I Eftermiddag brød en
voldsom Snue frem; den tog voldsomt til; jeg kjørte imidlertid
ud til Cannstadt hvor der i morgen er Dyrskue og Veddeløb;
her var aldeles »Dyrehave« med Kunster og Markedsboder.
Tribunen for Veddeløbet var særdeles smagfuld decoreret,
Søiler med Æbler og Løg, grønne og røde Æbler,
hvide Løg omgivet af Rønnebær; Korn Vaser, Maisfrugt
ypperligt benyttet som Decoration / Frisk Humle snoede sig
fra Søilerne, Væggene vare af tilklippet Gran. Vi saae industrie
Udstillingen, men jeg var i en Nysen, lidende, med
Hovedpine, Vandet løb mig ud af Øinene, jeg var i Sveed
og frøs dog. Kjørte i Theatret, der i Anledning af Kongens
Fødselsdag var festligt belyst. Alle i Pragt og Stads. Kongen
blev modtaget med Hurraraab. Man gav Operaen Tittus,
der ikke havde nogen mærkværdig Fremstilling. Gall førte

mig ned i Foyeen hvor de Galla klædte Herrer og Damer
bevægede sig. Prindsen af Weimar og Gemalinde saae mig,
men syntes ikke at kjende mig. Jeg talte med en Herre, jeg
1841 havde været sammen med i Constantinopel hos Baron
Stürmer, talte med en Dame jeg havde seet i Heidelberg,
samt med Igloffstein, forresten følte jeg mig fremmet der,
nød lidt Iis som en Laqai presenterede mig og gik igjen i
Loge ½9 var Forestillingen ude, jeg frøs og var mat, spiiste
imidlertid da jeg kom hjem, fik varm Puns og to lette Dyner
i min Seng.

Fredag 28. Skulde i Dag til Middag i Marqvards Hotel
hos dennes Søn, men jeg opgav det, min Mave er dårlig, /
jeg er endnu ikke vel og bliver derfor hjemme. Nede i Haven
læste jeg for den appoplectiske Skuespiller Moriz: Vinden
fortæller. Kl g gik vi alle til Ro, efter 10 kom Amberger,
han var vred mærkede jeg, mit Brev i Dag havde han ikke
faaet, men havde ventet paa mig, jeg blev meget ærgerlig
og faldt ikke isøvn før henimod 12.

Løverdag 29. Smukt Veir. Meget angrebet af Forkjølelsen
og blev derfor hjemme, læste for Familien. Amberger som
altid elskværdig.

Søndag 30. Besøg af Componisten Abner, senere af Hackländer,
men jeg var kjørt ud til Canstädt hvor der var
Folkefest og stor Cirkus. Vi sad i Solskin, saa at jeg havde
Hovedpine deraf. Ved første Løb, sprang een af Hestene
over Barieren, Rytteren faldt af laae aldeles død og blev
saaledes baaret bort; der blev raabt paa Læge, jeg var meget
afficeret, Manden kom sig imidlertid og reed Banen rundt,

6) Igloffstein ɔ: Egloffstein 22) Abner ɔ: Abert

der var derinde en Mand med sin Hund, der gjøede af Hestene,
det var ikke tilladt, men det var Byens Amtmand,
som tillod sig det[;] en Luftballon gik iveiret, vi kjørte gjennem
Trængselen og naaede Kl 6 til Stuttgard. Hele Familien
var her, jeg læste, Amberg løste mig af; ved Aftensbordet
var Stahr meget hjertelig mod mig, talte smukt om de danske
Forhold, ærede Nationen, der saa kraftig holdt sammen
og sagde at han derfor aldrig havde skrevet mod Danmark. /
Taarer kom mig i Øinene; da jeg siden var tilsengs kom
Amberger, afficeret, forbittret paa Stahr, han havde den
første Dag sagt, jeg kunde ikke læse. Amberger var forbittret
og vilde imorgen sagde han før Afreisen tiltale Stahr at han
ikke vovede at udtale sig om vor Samværen, at han havde
været uærlig mod mig, at han var fuld af Falskhed. A vilde
sige Alt til Cotta, til Hacklænder. Jeg maatte anvende al
Tale for at mildne, fortælle hvor smuk Stahr denne Aften
havde været mod mig, A brast i Taarer, jeg med! o s v

October

Mandag den 1ste. Faaet Løfte af Amberger at han ikke
sagde et Ord til Stahr. Fik et Digt i Prosa fra een af
Damerne der i Aftes havde hørt Stahrs og min Samtale. Sagt
Farvel hos Gall. Bekjendtskab med Hacklænder der forærede
mig sin Photographie, jeg lovede ham et Par Notitser fra
Kjøbenhavn. Brev og Photographi til Thiele og Louise Lind.

16) Aften] A først skrevet h 17) o s v] derefter er på næste linie overstreget Ma

Læst om Aftenen Besøget hos Dickens. Lavet af Blomster
en Fugl. Stahr meget hjertelig.

Tirsdag 2 Skrevet Stamblade. Ved Bordet drak vi Würtembergsk
Champagne, hjerteligt blev jeg indbudt at komme
næste Aar. Frøken Moritz fortalte at den unge Mand som jeg
iforgaars laante, Historie fra Klitterne, havde skudt sig imorges;
han var Søn af velhavende Forældre i Viin, Skuespiller
men ikke betydelig, forlovet med en ikke betydelig Skuespillerinde.
— Ved Afreisen var de alle bevæget. Amberger og
Hoffmann fulgte mig til Banegaarden / der var en Uro over
mig; jeg foer afsted fra de kjærlige to Venner. Der kom en
Mængde Turnere i Vognen, een tæt ved mig var en Svensker,
en Farver, fra den nærmest liggende By, jeg talte dansk
til [ham] og han sagde, her tør man ikke lade sig mærke med
hvor ilde man er Tydskerne, jeg indlod mig ikke deri. Han
bad mig om Forladelse fordi han saa ligefrem talte til mig,
han saae at jeg var vist en høi fornem Mand; — I Augsburg
tog jeg ind i de tre Mohrer og havde et Værelse til Gaden
der var besat med Boutiker i Anledning af Messen. Jeg
spiiste og drak en halv Flaske Viin og en Snaps. Da jeg kom
iseng følte jeg mig syg, jeg kastede op. Om det var Æblet
jeg spiiste eller Champagnen i Middags, jeg kastede op og var
lidende.

Onsdag 3die. Jeg følte mig syg da jeg stod op, gik dog paa
Posthuset og fik Brev fra Mathilde Ørsted, Eduard Collin
H. P. Holst og Fru Scavenius. Det var mig en Lidelse at
kjøre til München og da jeg kom her paa Banegaarden, stjal

14) [ham] ms. har mig 24) Onsdag] først skrevet Fredag 24) 3die] først
skrevet 2den

man af min Lomme min port monnais med hen ved 9 Gulden,
jeg kom i et ilde Humeur; jeg kunde ikke engang give
Bæreren Betaling for at bære min Kuffert. Gik i Theatret
og tog Billet til Operaen Fidelio; hjemme havde imidlertid
været Bud fra Fru Gittl om at benytte deres Loge. / Jeg
hørte kun første Act, saa fattigeret var jeg.

Torsdag 4. Brev til Eduard Collin. Gik ud til Hampfstängel
der allerede har sendt mine Portrætter til Kjøbenhavn til
Bing. Gik over paa Jernbanen for at høre om min Pengepung,
forgjæves. I Morges var jeg hos Banquier Fröhlich og
fik 100 Rdlr, her traf jeg Grev Beust fra Weimar, vi to indbødes
af Fröhlich at tage Plads i hans Loge imorgen, jeg takkede
nei, da jeg har hos Gietl; ham besøgte jeg Klokken
12½, han og Sønnen have været i Hotellet idag hos mig.
Kongen kommer først paa Løverdag og reiser Tirsdag. Fik
til min Finger sød Mandel Olie. — Ved Tabl d'hote traf jeg
fra Hamborg Faderen til den unge Mand jeg traf i Geneve
i samme Huus som jeg var i, han er i Slægt med Meldals
Kone; han indbød mig med nogle andre Professores at see
de mange Antiquiteter og middelalderlige Sager, meest fra
Kirker, der skal opstilles i det ny Musæum, det var frygteligt
trættende; meget Rumpel og en Deel Godt. Gamle Træskabe,
Helgenbilleder, Klædningstykker, Gipsaftryk & Jeg
blev træt og gik hjem. Allerede henimod 9 var jeg i min Seng.

Fredag 5. Uendelig koldt men Solskin, ondt i Maven.
Sendt Brev til Klaus Groth Besøg af den unge Gietl og Indbydelse
til i Morgen, besøgt Frau Kaulbach der sagde at
Kerbeny var en Eventyr[er], høist paatrængende, havde

7) 4] først skrevet 5

gjort Gjeld og var jaget ud af Wien og af München, priiste
mig lykkelig at jeg var sluppet fra ham uden at prelles; min
Anelse sagde mig det! Gik til Professor Sieboldt der var afreist
til Königsberg, Fruen traf jeg, besøgte derpaa Enken
Geheimeraadinde Thierch. Paa Gaden / mødte jeg Sieboldt[s]
unge Slægtning der kom, trykkede min Haand og
rødmede. Klokken 4 Middag hos Kaulbach; han roste vor
Tid, sagde at Middelalderen var en afskyelig Tid, alt Ondt
for os kom fra den Tid, Fødsel og hvert Tryk. Oldtiden stod
som død Statue, vor Tid var den bedste at leve i. Sønnen
der er i Pension, jeg troer i Bonn bragte mig deilige Roser
fra Haven, de sidste. Der kom en Componist jeg fortalte om
vor Musikforening vor Musik Smag og han roste os Danske.
I Theatret saae jeg Klærkevænget af Herold (der Zweikampf),
der er ingen Mening i den Libretto, dum og flau,
Musikken let og melodieus.

Løverdag 6. Diareh! Besøg af en Nordmand Rasch der er
Jurist og lægger sig her efter Malerkunsten. Søgte Gietl for
at faae Raad for Maven, men han var ikke hjemme, fik
Tilsigelse til Thee hos Kongen Klokken 6½ iaften i Billardstuen;
senere Tilsigelse til Audiens hos Kongen 3¼. Middag
hos Gietl, hvem jeg forærede mit Photographie, her var
Svoger og Svigerinde; en Hr Schmidt fra Würtzburg der bad
mig besøge sig; vi levede godt, jeg dietisk. Gik derpaa til
Kongen der naadig og hjertelig modtog mig, trykkede min
Haand og fortalte hvor særdeles mine Skrifter tiltalte ham
og da jeg ved Afskeden sagde han tillod at jeg altid naar

5) Thierch ɔ: Thiersch 15) og] derefter er overstreget dris el. lign. 21) senere]
s først skrevet M

jeg i en Stad mødte ham søgte at gjøre min Opvartning
sagde[:] naturligviis De er min Ordens Ritter! jeg tager
nu ikke Afsked, vi sees iaften. Sendt Brev til Boghandler
Hoffmann og til Fru Serre. Kl 6½ gik jeg til Kongen hvor
jeg fandt alle de historiske Professere her ere samlede ogsaa
Liebig. / Historikeren Ranke fra Berlin, der medbragte sit
nyeste Værk over Engelands Historie, Indledningen og første
Capitel om Jacop 2den blev læst. Professor........ fra
Würtsburg bad mig besøge sig. Der var ogsaa Döniges.
Kongen bad mig komme og forlænge mit Besøg i München.
Da han Kl 9 gik bort kom vi alle til Taffels. Under Læsningen
havde jeg Angest for at der skulde komme Udfald mod
Danmark, men der kom ikke, heller ikke i Rankes Toast for
Kongen. Klokken blev 10 da vi skildtes ad. Brev til Fru
Serre og Klaus Groth

Søndag 7 I Dag begynder Folkefesten paa Theresien-Wiese;
hele Natten hørtes Støien af Folk paa Gaden, i Dag
stor Trængsel og Røre. Min Mave endnu daarlig. Besøgt
Lachner der ønskede en Opera Text af mig. Besøgt Kobbel.
Klokken henved to gik jeg ud for at finde en Vogn, men forgjæves,
alle optagne, Folk strømmede til Theresien-Wiese;
jeg gik til Hotellet, men før senere var ikke Tanke om at
finde en Vogn, spiiste da Suppe og Fisk, drak en halv Flaske
Burgunder og strax fik jeg igjen Diaréh, nu kom en Vogn,
jeg kjørte til Theresien Wiese, og kom da Væddeløbet begyndte,
her var mange Folk, men slet ikke dette Liv som i
Stuttgardt med Dyrehavsløier og Telt-Lystighed, jeg var
snart mæt og kjørte saa hjem. I Theatret Meyerbeers Nordstjernen
Texten forfærdelig, Musiken ikke videre; der var
propfuldt, Kongen og Dronningen bleve modtagne. Da jeg

Hamburg i Nicolaistrasse № 39, jeg gik i Reiseklæder derover
og blev hjertelig modtaget af ham og Broderen, der er
yngere og synes opvakt; da jeg kom hjem fandt jeg et godt
Værelse № 5 og jeg fik Brev fra Clara Heinke. Jeg spiiste til
Aften paa mit Værelse og gik iseng 8½.

Fredag 12. Regnveir; Wiedemann og hans Broder besøgte
mig, forærede mig nogle Bøger, jeg gik nu ind i Byen, sendte
Brev til Fru Serre og til Fru Lønborg i Rendsborg. Hos
Lorck blev jeg indbudt at spise til Middag, efter Bordet kom
Helms her; jeg maatte læse et Stykke for Lorks Blad, om
Kongen, jeg sagde jeg som Dansk ikke var tilfreds med det,
han sagde at allerede som det var vilde de Tydske heller ikke
være det. Han og Helms talte meget om den store Misstemning
mellem Dansk og Tydsk. Skrev Brev for Wiedemann
til Dickens. Jeg er stærk Forkjølet tog derfor ikke mod Wiedemanns
og Broderens Indbydelse for iaften, men bliver paa
min kolde Stue, rundt om idag hvor jeg kom var lagt i Kakkelovnen.
Til Aften lod jeg Varmebækken som igaar komme
i min Seng.

Løverdag 13. Besøgt Wiedemann, han og Broderen kom
ud paa Banegaarden, da jeg reiste. I Vognen var jeg sammen
med tre polske Damer, den ene var Forfatterinde og da hun
hørte hvem jeg var blev hun glad; hun læste i Herz und
Welt saa at Taarerne trillede over Kinderne. Hun havde været
otte Aar gift med en Brystsyg Mand, og ønskede at hun
bare dog havde havdt et Barn efter ham. De havde reist med
Digteren Munk da han med sin Søn og Søster reiste til Nizæ.
Hun vilde oversætte / mine Eventyr paa Polsk; bad mig besøge
sig i Warschau hun hedte........ Paa Banegaarden
kom Fru Serre med sin Vogn, jeg kjørte til hendes Huus og

skulde boe ligeoverfor, thi sin Børnestue turde hun ikke byde
mig, jeg saae den, fandt den hyggelig og er fløttet ind under
Taget med Udsigt til Haven. Værelset godt opvarmet, jeg
var lidende af Forkjølelse og Tørst gik iseng ½10.

Søndag 14 Regn og koldt, følte mig ikke vel da jeg gik ud,
fik Brev fra Eduard Collin. Kjørt med Serre til Udstillingen
af alle Sagerne til Schiller Lotteri, der er paa det gamle
Galleri. Det var usigeligt rigt, gjennem flere Stuer, udmærkede
kostbare Ting og høist ringe Sager, Uhre, Sophaer,
Bøger, broderede Tepper & Her var koldt saa at jeg efter
¾ Time kjørte hjem. Til Middag var her den Reisende
........ der ogsaa har været i Kjøbenhavn. Til Aften Selskab
her hos Serres; der kom Maleren Mayer, som Frøken
Heinke har skrevet om, her var Carus, hvem »Vinden fortæller«
og »Pen og Blækhuus« særdeles tiltalte, derimod
fandt han »Anne Lisbeth« for bred. En Søn af Kotzebue,
lovede mig sin Faders Haandskrift. Frøken Pogewitz, Frøken
Mühlenfels, var her, Dahl &

Mandag 15. Besøgt Excellensen Lüttichau der ikke var i
Byen før imorgen, besøgt den svagelige Fru von Zöllner, der
har havdt Hjerneslag og sad i en Lehnstoel. Sendt Brev til
Clara Heinke og fik selv Brev fra Capitain Lønborg i Rendsborg,
blev hjemme fra Theatret, men her var dog, tvert
imod Løfte, Selskab. Frøken Mühlenfels var lykkelig da jeg
fandt til hende en Konge og en Prindsesse i Danmark der
havde skrevet Vers, Hjarne og Eleonore Uhlfeldt. Det generede
Frøkenen at Eleonores Moder ikke var Prindsesse. —

Tirsdag 16. Sendt Brev til Amberger i Basel. Om Aftenen

18) var] foran er overstreget k 27) Eleonores] først skrevet Fru

i Lütichaus Loge seet 3 Acter af die Grille / som vi kalde:
»den lille Hex«, kjørte derhen og derfra i Fru Serres Vogn
og tilbragte Aftenen hos Carus, hvor en Grev og Grevinde
Bohsen og flere fornemme Folk var; jeg læste Børnesnak og
flere Historier. Carus oversatte fra Spansk et Eventyr om en
Røvers Gudbarn. Seent paa Aftenen derfra.

Onsdag 17. Endelig en smuk, mild Luft; jeg gik over
Bryhlske Terrasse, her var nu Condittorierne lukkede, Løvet
faldt, ingen Fremmede, ingen Spadserende, det saae ud som
seent i Høst en Vinterhave, med forladt Havehuus. — I
Theatret hørte jeg de to første Acter og Begyndelsen selv af
3die Act af Jægerbruden, kjørte derpaa hen til den Familie
hvor Frøken Pogewitsch boer, her var Carus, han sagde mig
at han havde talte til Kongen om mine sidste Historier, Dronningen
havde læst i Herz und Welt og sagde: »deri komme
usædvanlige Ting for!« Carus meente at det sigtede til »Deilig«,
hvor der spørges om Paven er gift, bad mig dersom jeg
kom til at læse, da gjøre Valg & —

Torsdag 18. Kjørt med Fru Serre i smukt Veir uden om
en Deel af Byen; føler ingen Lyst til at reise Hjem; Reise-Lyst,
det vil sige under Omstændigheder som her. Sendt
Brev til Eduard Collin. I Theatret Dorf und Stadt, Forspillet
behagede mig mindre, siden var jeg bedre med. Frøken
Preszburg, som gav Gjesteroller havde enkelte gode Momenter.
I Theatret var Kronprindsen med Gemalinde og hendes
Fader Prindsen af Wasa. Serre har græsseligt Bryderi med

4) Bohsen ɔ: Bose 5) om] først skrevet og 8) Løvet] først skrevet Løf
19) 18] først skrevet 19 19) Kjørt] K først skrevet S 24) Gjesteroller] ms.
har ved linieskift Gjesterol/-roller 24) enkelte] først skrevet enkels 26) græsseligt]
ss først skrevet kk

sit Lotteri, faaer anonyme grove Breve, har søvnløse Nætter,
seer anstrænget ud; Fru Serre lider derved. Indtægten reent
ud er 300 000 preusiske Thaler altsaa 400 000 dansk.

Fredag 19. Været i Hotel hos Wiedemann der er her for at
tale om forskjellig Arangement med Udgaven af mine Skrifter.
Eventyr, Billedbog og Improvisator gaaer af, i den sidste
Tid Spillemanden. Mange vil i Amerika bruge Billedbog
som Skolebog. Fik Brev fra Delbanco, sendt Breve til Delbanco
og Thiele. / I Theatret Webers »Preciosa«. Fik om
Aftenen Brev fra Professor Hartmann i Kjøbenhavn. Min
Forkjølelse gaaer langsomt Læst om Aftenen temmeligt meget.
Seent tilsengs. I Theatret to Comtesser Schimmelmann

Løverdag 20. Besøgt Maleren Mayer og sat ud for ham
mine Ideer om at illustrere Dyndkongens Datter, han lader
den philosophiske Tanke for meget legemliggjøre. I Theatret
»Dinora«, Instrumentationen interesserede mig; jeg hørte
for første Gang denne Opera; Texten underlig, en glimrende
Decoration i anden Act, men rigtignok ikke efter Texten,
her var Fuldmaane og her skulde være mørk Nat. Kom træt
hjem

Søndag 21. Brev fra Clara Heinke, Brev til Wiedemann
med Brevet til Charles Dickens. Krägen havde arangeret
Concert for mig her hjemme, men jeg maatte opgive den da
jeg havde lovet 11½ at læse for Fru Hahn, her var en henrykt
Kreds, gamle Baron Abgedill kyssede mig mange Gange.
Om Aftenen i Theatret Götz von Berlichingen, den uendelige

1) har] h først skrevet s 8) Fik] først skrevet Sendt 8) fra] først skrevet til
8) Breve] først skrevet Brev g) »Preciosa«] foran er overstreget Freischütz
24) for] først skrevet hos 25) Abgedill ɔ: Albedyll

Scene-Forandring hvor Mellemteppet ideligt gik ned trættede.
Stykket dygtigt, men dog ikke af den Virkning som
Hakon Jarl og Øhlenschlægers bedste nordiske Tragedier.
Lüttichau forvexlede sin Hat med min, hans var uendelig
lille og gammel; den staaer i hans Værelse nu paa Theatret
i nat. Fik fra Wiedemann 10 Exp af »Fliedermütterchen«,
samt Brev.

Mandag 22. Sendt i Krydsbaand en »Fliedermutter« til
Lachner og en til Clara Heinke. I Dag Marked, følte mig
nerveus og mat ved at gaae paa Posten og hjem, ellers deiligt
Solskin, men koldt. Avisen mælder at Østerige har givet en
Constitution. Blev hele Dagen hjemme, nedskrev: »man siger«.
Klokken fire stort Selskab for at høre mig læse » Sandynerne «.
/ der var en russisk Forfatterinde, der læste et
smukt Digt hun havde digtet i Colossæum og nedskrevet i
Constantinopel, hun var ganske egen, stod hun ved Speilet
sagde hun høit........ sky har ikke endnu graa Haar! —
..... sky har en smuk Tallie —! — hun sagde at hun boede 3
Etager oppe for at vise at hun endnu havde unge Been. Jeg
læste og vandt stort Bifald. Blev hjemme hele Aftenen.

Tirsdag 23. Meget koldt, men deilig Solskin. Drømte inat
at Frøken Cold var død. Sendt Brev til Eckhardt med Photographi
til Scharff. Brev til Fru Scavenius. I Theatret Romeo
og Julie, der ved Spillet lod mig være kold.

Onsdag 24. Tilmorgen et Brev fra Kertbeny, at Lorck
havde skrevet til Genf at jeg var af ham blevet gruelig udpumpet,
Manden forlangte Forklaring, jeg var overvældet,
overrasket, da jeg aldrig har sagt det; skrev strax til Lork,

13) Sandynerne ɔ: Die Sanddünen, En Historie fra Klitterne

der mildes talt har opført sig høist ubetænksom, jeg talte
til ham [om] Kertbeny, anførte hvad Fru Kaulbach havde
sagt og han stemte jo i det samme Chor; jeg yttrede at jeg
var kommet godt derfra, mig havde han ikke forlangt noget
hos og nu stilles jeg i dette Lys til denne Mand, krænker
ham; jeg var rystet, betaget, kunde ikke komme til mig selv;
man fik mig til at kjøre lidt ud, jeg besøgte Davidson, der
læste for mig: Fem fra en Ærtebælg! fortalte hvorledes han
engang ikke havde Penge til at kjøre paa tredie Plads og om
hans Følelse da han tilfældig en Dag maatte tage et Extra-Tog
og betale 60 Thaler til Riesa. I Theatret deputerede en
Mand fra Berlin i Tragedien Essex. Jeg var lidende og
uimodtagelig for alt. —

Torsdag 25 Skrev et Brev til Kertbeny og følt mig lettere
derved, bragte det selv paa Posthuset. Brev fra Frøken
Heinke om at komme til Breslau, det er jeg slet ikke stemt
for. Brev fra Thiele, han fortæller mig at Høedt vil læse
i Arbeiderforeningen og læse Gjengangerbreve / I Theatret
Hinter dem häuslichen Herd, »Mit dem Feder« og »Der
Schatzgräber«, Räder kunde ikke synge, har Humor men
ikke Stemme.

Fredag 26 Skrækkelig forstemt, intet Svar endnu fra Lorck.
Skrev til Eduard Collin om min Stemning. Gik ikke i
Theatret, her hjemme var Precedenten Carlowitz, Menisteren
Falkenstein, Fru Savigny & og jeg læste for dem. Falkenstein
sagde at han havde indført mine Eventyr i Skolerne
i Sachsen. Om Aftenen senere kom Frøken Mülenfelds og
Frøken........ Det er hele Natten som laae en Steen i

10) Følelse] først skrevet Føles

min venstre Side, jeg synes jeg har drømt en ond Drøm, men
det er Virkelighed.

Løverdag 27. Da jeg opad Dagen endnu ikke hørte fra
Lorck skrev jeg ham igjen til og sendte Brevet til Wiedemann
for at erfare om han var reist. Tjeneren mældte en
Hr Wagner fra Wien, jeg kjendte ham ikke han vilde hilse
paa mig og det endte med at han vilde have Penge Hjælp,
han havde ikke til at spise, saae velklædt ud, jeg gav ham to
Rdlr. »Hvad maa De dømme om mig!« sagde han og saa
bedende, elendig fortrykt ud. Yderst forstemt. Fik et Brev
fra Leipzig, men det var ikke fra Lorck men Frøken Jacobi,
som mældte sin Forlovelse med Davidson. Jeg er i Dag fælt
nedtrykt, Livskjed, har Tanker om Døden, som jeg ikke
burde det, er stemt som i Genf ved Rhonestrømmen, drev om
i den kolde Aften, kastede mig saa ind i Theatret. Einer von
unseren Leuten, en Posse, ret interessant. Digteren Munck fra
Norge var i Theatret. Jeg driver som en Fugl i Stormen, en
Fugl der ikke kan flyve og dog ikke heelt falde. Herre / min
Gud, forbarm Dig.

Søndag 28. Jeg er en Synder, et svagt forfængeligt Menneske
— Altfor meget godt har jeg modtaget, nu skal jeg
ogsaa prøve Modgang og jeg jamrer som et forkjælet Barn,
hvem hører mig — Ingen! Ingen! Krägen havde i Formiddag
sine Elever hos sig de spillede og jeg hørte derpaa, til Tak
læste jeg dem to Eventyr. Middag var jeg og Fru Serre indbudt
hos Carus, der var ingen Fremmede, men dog en stor,
udsøgt Middag. Efter Bordet læste jeg Historien fra Klitterne,
Hofdame Frøken Zedlitz maatte afsted under Læsningen;

16) Posse] først skrevet Possse

Lüttichau var der. jeg naaede i Theatret under
Ouverturen Man gav Mozarts: »Tryllefløiten«. Fru Clara
Schumann var i en Loge, jeg gik over til hende og hun præsenterede
Joachim for mig. Det er stadigt klart deiligt Veir,
noget koldt.

Mandag 29. Endnu intet Brev fra Lorck eller Wiedemann,
jeg er idelig i Spænding og »Gudløs«. Vee mig! Gaaet til
Fru Schumann der boer hos Professor Hübner, hun præsenterede
for mig sin ældste Datter, der ligner sin Fader; Clara
S — saae inderlig melankolsk ud, meente at Gade ikke gjerne
vilde have hende til Kjøbenhavn. Kjørt ud til Davidson og
bragt ham »Herz und Welt«; han var i Prøve. Kjørt til
Raaslöws der boe smukt, Datteren var voxen, en lille Søn
saae jeg. Vi talte om Jette Wulff. Kjørt til den preusiske
Gesandt Savignys, men de vare endnu ikke paaklædt. Minna
er for min Skyld kommet ind i Dag fra Maxen. Hun spurgte
strax til Harald Drewsen. Jeg er lidende. / Brev fra Wiedemann
med den Beskeed fra Lorck at han havde skrevet til
Genf, Sagen beroede paa en Misforstaaelse, som ganske vilde
hæves. Følt mig friere men vred paa Lorck for den uforklarlige
Uhøflighed ikke selv skriftligt at svare mig. I Consert og
hørt Clara Schumann og Joachim, jeg var indbudt, Joachim
spillede med Kraft og Ynde, særdeles tiltalende. Min Plads
var langt inde i Salen jeg blev derfor ved Døren hvor der
var Træk, saa at jeg tog bort før Concerten var ude. I Dag
fik Pabst et Exemplar af Fliedermütterchen.

Tirsdag 30. Lettere Humeur, sendt Brev til Eduard Collin.
Kjørt ud til Savignys, de to gamle har jeg ikke seet i 12 til

4) Joachim] foran er overstreget Joachim

15 Aar, de vare meget venlige, jeg læste Pen og Blækhuus og Barnet i Graven, de vare i Taarer. Besøgt Meyerbeers.
Besøg af Munk fra Norge, der senere kom og hørte mig
læse for Lüttichau og Flere. I Theatret Propheten; i Logen
ved Siden sad en Dame der lignede Jenny Lind og hilsede
mig, jeg kunde ikke udfinde, at det var Frøken Feuerheerd,
som jeg har seet paa Basnæs, hendes Fader fra Portugal var
med, de boe i Wienerstrasse № 6 (?)

Onsdag 31 meget koldt gik ud til Munk og sagde ham Lev
vel, blev paa Hjemveien nerveus og tog Vogn, besøgt Joachim
der var meget elskværdig, traf Fru Schumann til Prøve og
blev indbudt til Concert i morgen og for ikke at sidde i Træk,
da at være i deres Værelse tæt ved Concertsalen. / I Theatret
Die Schule des Lebens af Raupach, interessant, men Opløsningen
utilladelig slet. Det var som en Krands af Blomster
der ikke havde en Traad, saa at man ved at røre ved den
faldt aldeles fra hinanden uden menneskelig Rimelighed; jeg
blev indigneret da man sagde: men det er jo et Eventyr, som
om Eventyret ikke skulde have Forstand. Hørt fortælle om
en Dame der sagde. »Det engelske Sprog er et underligt
Sprog, man skriver et og udtaler et ganske andet saaledes
den engelske Digter Dickens, hans Navn udtales: Botz! Det
er uhyre vanskeligt at vide. — Besøg af Munk, der vilde have
Raad af mig om at blive eller reise.

2) og] først skrevet f 8) 6] først skrevet 3 10) Vogn] foran er overstreget en
22) Dickens] foran er overstreget Dikhte 23) Besøg.... reise.] senere tilføjet

November

Torsdag 1ste November. Brev til Clara Heinke. Meget
koldt; frosset Tagene hvide. Afskeds Vesit hos Maleren
Mayer. Kjørt til Frøken Feuerheerd der boer Wienerstrasse
№ 6 meget smukt; jeg saae hendes yngre Søster. Besøgt
Hofraad Pabst og traf hans Frue der lovede mig at besørge
Musiken til Liden Kirsten. Om Aftenen i sidste Concert af
Clara Schumann og Joachim; var i deres Værelse; maatte
sidde paa et Bord, hvor ogsaa Joachim sad og stemte. Fru
Garique-Schor sang smukt en characteristisk Sang af Löwe;
hun fortalte mig at hendes Mand særdeles holdt af mig og
at han havde componeret Musik til Agnete.

Fredag 2den. Fik Brev fra Delbanco ved Lorck. Lorck skrev
at det hele var en Misforstaaelse, at der var skrevet til Genf
og at jeg stod uden Skyld; det satte mig i Humeur; saa læser
jeg hos Barberen Anmældelse af »Schule des Lebens« som
jeg har dadlet og nu siges mig den Uartighed / at det har
Lighed med de fadeste Sager af en vis Hanss Christian Andersen.
Blev ærgerlig. Det skal være skrevet af den Tydsker
her i Dresden som skrev mig danske Breve til og vilde have
Correspondent Efterretninger for sit Blad her og som jeg
ikke svarede, han er altsaa vred. Senere kom Geheimeraad
Lüttichau for at spørge mig fra Kongen om det var afgjort
at jeg reiste i morgen tidlig, da ellers Kongen ønskede at
høre mig læse imorgen Aften; jeg svarede da, at naar Kongen

2) Brev til Clara Heinke.] tilføjet over linien 9) Fru Garique-Schor ɔ: Malvina
Garrigues, gift med L. Schnorr v. Carolsfeld

vilde have det da opgav jeg Reisen og pakkede igjen ud;
bliver altsaa endnu en Dag længer. I Theatret Richard den
3die Davidson mesterlig; især Scenen hvor Moderen har
forbandet ham; men det Hele er oprørende at see. Udbruddet
»en Hest en Hest!« blev sagt i den høieste Fortvivlelse
i den ene Replik fornam man Straffens Nemesis. — Brev fra
Klaus Groth i Kiel.

Løverdag 3die. Altsaa ikke afreist; graat, raat Veir. Om
Aftenen Klokken halv 9 kjørte jeg til Slottet, anden Etage
Dronningens Værelse. Kongen og Dronningen modtoge mig
høist naadigt, her var Kongens Søster Amalie, som har skrevet
flere Theaterstykker, hun saae kun med det ene Øie, hun
og en Søster af hende vare begge tarveligt klædte. Prindsses
Sidonie: »ja hende kjender De nok ikke igjen!« sagde Kongen.
Her var Prinds Georg og hans Gemalinde, en Datter
af Maria da Gloria i Portugal. Flere Hofherrer og Damer.
Vi drak Thee og jeg læste da: den deiligste Rose. Fem fra
en Ærtebælg. Barnet i Graven. Noget og Pen og Blækhuus;
derpaa fik vi Aftensmad, jeg sad ved Prinds Georg, der tog
mit Lommetørklæde op til mig da jeg tabte det; siden, da
Laqaien tog af Bordet / sad jeg med Lommetørklædet. »De
beholder Servietten!« sagde han, det generede mig, jeg saae
paa det jeg holdt, nei, det var mit Lommetørklæde, jeg viiste
ham det og sagde, nei her staaer mit Navn paa! men det
forstemte mig. Dronningen gav mig Hilsen til Arveprindsesse
Caroline, Kongen talte meget med mig og sagde at naar jeg

1) det da] først skrevet mi el. lign. 8) Løverdag] først skrevet Fredag 8) 3]
først skrevet 2 20) tabte] b først skrevet p 25) Arveprindsesse] først skrevet
Kron

kom til Dresden igjen, saae vi hinanden, han takkede mig
særdeles for mine Eventyr og ønskede at jeg maatte leve
længe endnu og give slige Digtninger, der var saa fromme
og gode. Ved Afskeden blev overrakt mig en Diamantring!
Klokken var henved 11 før jeg kom hjem. Carus og Lüttichau
sad med ved det kongelige Bord, hvor jeg sad, Kongen
talte om Chr VIII og Frederik VI som han havde kjendt.
Jeg fik en Ring da jeg tog bort jeg var ikke i Humeur over
Serviet Spørgsmaalet.

Søndag 4. Blev hjemme hele Dagen, havde Lyst til at tage
afsted men blev, om Aften kom Kühne, som ikke behagede
mig. Min Lotterisæddel fik jeg ikke Lov at betale, da der
saa var større Lykke ved den sagde Fru Serre.

Mandag 5 Sov urolig, oppe Klokken 5, Margarethe og
Fru Serre oppe. Det var mørkt endnu da jeg kjørte til Jernbanen,
herude kom Sigvard Dahl til Afsked. Klokken henimod
12 Middag naaede jeg Berlin og tog ind i brittischer
Hof, besøgte Meyerbeer. Jeg veed ikke hvilket Theater jeg
skal besøge i aften. Sommernats Traum, Rigoletto og Orpheus
i Underverden har jeg at vælge. / Gik i det tydske
Operahuus og saae Rigoletto hvis Text særdeles interesserede
mig. Jeg sad i Træk, en skeeløiet Mand stirrede bestandigt,
næsten uhyggeligt paa mig. —

Tirsdag 6. Fra Berlin ½8 i Vognen en svensk Herre
........ med Frue, jeg laante dem mine Eventyr og de
læste næsten hele Tiden, her til Hamborg. Veiret ret godt.
Vognene opvarmede. Klokken ½4 kom vi her til Hamborg

8) Jeg fik] først skrevet Da der blev 21) interesserede] t først skrevet d 24)
½8] først skrevet ¾7

hvor jeg tog ind i Hotel Victoria og traf mit Reiseselskab. I
Theatret Elskovsdrikken og en Ballet. Talte med Fru Meyer-Benedixen
og hendes Mand. Ligesaa Regisseur Görren og
Frue, Dr Wollheim. Brev fra Fru Scavenius og Echhard og
Scharff.

Onsdag 7. Tøesnee. Besøg af Kammerherre Wedel-Heinen,
der er Postmester her, han vilde have mig til Middag, men
jeg reiser, han talte om Leon Moltke og hele denne triste
Begivenhed. Kjørt til Banegaarden hvor jeg traf Renck fra
Neumünster og hans Frue, vi kjørte sammen, han er Bane
Directeur; indbød mig til sig til Aften, men jeg tog ikke
derimod men lovede at komme i et følgende Aar; han mældte
Postmesteren i Flensborg at jeg kom og bestilte Plads for mig
til Odense. Paa Banegaarden i Neumünster kom Späth og
bad mig boe hos sig da der var Bal i Hotellet, jeg tog ikke
derimod, fik et koldt Værelse; nu er det varmt og hyggeligt,
Musiken og Sangen klinger op til mig. / jeg drak et Glas
daarlig Grok, gik iseng sov ikke, thi hvert Øieblik, hele Natten
tog man feil af min Dør og vilde ind, der var raa Lystighed,
jeg sov ikke;

Torsdag 8. Besøgt Späth og lovet at boe hos ham naar
jeg kom et andet Aar. Jeg har Hovedpine og daarlig Mave.
Kjørt i opvarmet Vogn til Rendsborg, her tog de Varme
Aparaterne fra os. Paa Banegaarden var ingen Vogn fra
Mad Rask hun var kjørt en Tour da hun har brækket sit
Been; ved Tabl'dhote traf jeg Ørsted og to andre Danske.

2) Ballet] først skrevet Balet 3) Görren ɔ: Görner 6) Wedel] først skrevet
Wedd 20) ikke;] derefter er overstreget gik ind til Späth om 24) Paa Banegaarden
ɔ: i Flensborg 26) og] først sat komma

Først halv elleve i aften gaaer Diligensen, jeg frøs, følte mig
slet ikke vel. Om Aftenen indbudt at drikke Thee hos Madam
Rasch hvor Ørsted og........ var. Klokken 10 kjørte jeg
til Banegaarden 10¾ først kjørte vi, jeg havde № 1 men
det var inde i Vognen, jeg byttede med N 8 som var i
Coupeen hvor der var koldt og Conducteurens Lammeskindpels
stinkede; Lygter var ikke tændt og da jeg gjorte ham
opmærksom derpaa maatte jeg døie Svovlstikke-Stank til
begge Lygter vare tændt og stukket ud af Vinduet i den
kolde, blæsende Nat. Det gik langsommeligt. Kl 2 var vi da
i Aabenraa og Kl 4½ i Hadersleben, hvor vi maatte vente
paa Pasagerer, der endnu sov;

Fredag 9. Jeg fik i Hadersleben slet Kaffe, ombord kostede
et Stykke Skinke og en Snaps 3 ȋ 10 ß, en lille skidden
Dreng vartede op, iskoldt i Kahytten, hvor der nyligt var lagt
i Kakkelovnen; fra Assens kom jeg ind i Vognen, Holger
Stampe der havde været en af de sovende i Hadersleben blev
min Visavis. Solen skinnede da vi Klokken 12 naaede Odense
/ tog ind paa Gjestgivergaarden, fik et koldt Værelse over
Porten. Gik ud og lod mig frisere, søgte Biskoppen, han
var reist til Kjøbenhavn en halv Time forud. Byen pyntet
op men ikke saa interessant som i gamle Dage, Kirken staaer
frit men Beldenaks Gaard borte, Apotheket pynteligt kjedeligt,
mange kjedelige nye Kasser. Eftermiddagen besøgte jeg
Procorutar Hansens Moder, der er nu en Gade og en Landevei
nede der over Aaen. I det nye Theater er iaften Skuespil,
Pötenphants Selskab, men jeg gad ikke gaae at see det
og besluttede at tilbringe Aftenen hjemme i Ro. Ene sad

11) 4] først skrevet 5 12) sov;] først skrevet sov, den ene 25) Moder ɔ: Enke

jeg paa Postgaarden, ene i min Barndomsby, medens i Udlandet,
Venner [og] Beundere omgive mig.

Løverdag 10. Mine Forældres Huus ombygget med en
Etage ovenpaa; hvor deres Stue var gik nu engang gjennem
Huset. Nede ved Frøken Klosteret var nu en Gade og en
Bro over Aaen, stadselige Huse paa den anden Side af
Aaen. Gik her med Gerson, et Par Borgere hilsede mig, jeg
syntes at være kjendt af dem. Med Gerson og Hr Limkilde
saae jeg det nye Theater i Kongensgade, her er en Slags
Tivoli, det Hele stort og pynteligt. Drak Kaffe hos Hansens
Enke, Line, og Frøken Dalborgo ret elskværdige. Gerson
med sin Kjæreste kom at følge mig tilvogns. Eet kjørte jeg
med Diligensen til Nyborg, en kjedelig Vei; Diligensen
sneglede frem; 4½ gik Dampskibet og i Mulm og Mørke
efter Kl 6 kom vi til Korsøer; hvor jeg traf Brødrene Haxhausen,
den ene talte rask paa det og var nok vittig. / Klokken
9 naaede jeg Basnæs og blev venlig modtaget; varmt og godt
var mit Værelse. Fru Scavenius, Luzia, Otto, Miss Dunloup
og Madden, samt en ny Huuslærer Hr Kaikar vare der;
iseng 10½.

Søndag 11 Deiligt Solskin. Brev til Ingemann og til Jette
Collin. Om Middagen var Moltkes fra Espe her i Besøg.
Hele Dagen blev jeg inden Døre og skrev om Aftenen reent
min lille Historie, Sommerfuglen, som jeg læste.

Mandag 12. Meget kold Blæst, Søen vælter store hvide
Bølger; læst i Oetingers Bog om Hofferne, hvor ondskabsfuld
jeg der er fremstillet. Gik lidt ned i Haven; jeg er forstemt,

2) [og] ms. har om 4) engang ɔ: en Gang 12) Eet] foran er overstreget Halv
12) jeg] først skrevet vi

ønsker at døe og dog at leve, har ikke Lyst at være her i
Hjemmet og veed dog at jeg ikke føler mig lykkelig ude.
Hvad mon venter mig! hvorfor er jeg vendt om; jeg har paa
denne Reise ligesom kastet mig i Søen og ladet Bølgerne
drive mig, de drive mig igjen tilbage paa min egen Strandbred,
hvorfor! at haanes der eller knuse Hovedet mod en
Steen. Man skal gaae paa Jorden om den var gloende. Min
Gud hvad venter mig her hjemme? Hvorfor kom jeg her?
Hvad staaer skrevet paa det Blad i morgen, ja hvad skal
staae nederst paa det Blad i Dag. Intet vide vi; Eftermiddag
læser jeg i Berlings Avis at i Aften holder Karup et folkeligt
Foredrag over mit Levnet, der bliver jeg nu ondskabsfuld
behandlet og beklikket; bitter stemt; det er altsaa Hjemkomsten!
Galde og Lede i mit Hjerte.

Tirsdag 13. Forstemt; skrevet Brev til Fru Serre. Ingen
Lyst til at være hjemme. / Læst Martensens Liigtale over
Heiberg; Læst Capitlerne om Oberammergau, i første Deel
af Quits, Roman af Baronesse Tautphoeus. Op ad Dagen
Brev fra Ingemann, deri et Brev fra Frederike Bremer, som
er paa Naxos. Brev fra Grevinde Holstein om at komme
over paa Holsteinborg, det jeg ogsaa vil paa Løverdag. Læst
høit om Aftenen

Onsdag 14 Forstemt vaagner jeg hver Morgen, mit Sind er
som det graa Veir ude ikke en Solstraale. Skrevet og atter
omskrevet, da jeg ideligt klattede, Brev til Grevinde Mimi
Holstein paa Holsteinborg. Sendt Brev til Ingeborg Drevsen.
Brev til Ingemann i Sorø. —

Det nytter ikke at bede, Gud forandrer ikke Tingenes

5) de drive mig] drive først skrevet driver

Gang. I Lykke hænger jeg ved ham, i de tunge Dage støtter
jeg mig ikke paa den uforanderlige Villie; jeg veed nok jeg
som Barnet skal bede om Forladelse fordi jeg revses, forlad
mig da, men jeg beder ikke om det Umulige! jeg veed jeg
skal gaae under i Tingenes Gang; bedre at være sig selv heel
opgivet, end i Flammerne at længes og haabe paa en Velvære,
der ikke skal gives os! Sort! sort! nu er jeg hjemme
og fortabt. / Brev fra Ottesen med Indbydelse fra Ham, Studenter-Sangforeningen
og Comiteen for Hartmanns Marmorbuste
om at komme til Festen paa Skydebanen for Hartmann
nu Mandagaften Kl 7; ærgerlig da jeg ikke kan indrette det
saa. Brev fra Delbanco om at skrive Hartmanns Biographie
til illustrerede Tidende Søndag otte Dage, det jeg heller ikke
kan! Gik i sædvanlig ilde Stemning, gudløs, iseng.

Torsdag 15. Tungt Humeur. Hele Formiddagen gaaet med
at skrive og bortsende Brev til Delbanco og Ottesen. Brev fra
Fru Holstein, som jeg strax besvarede; skrevet i Dag flittig
paa Bispen i Børglum. Her er en Kile langhaaret Hund, som
skrækkeligt forkjæles; han har saa mange yndige Ideer siger
Mis, han hælder med Hovedet, hans Haar stritte frem, eller
ligge tilbage, han er meget interessant! — (han slikker nu
rene alle Kopper.) Brev fra Jette Collin.

Fredag 16. Solskin; skrev et meget langt Brev til Fru Jette
Collin om at faae Værelser; gik en Tour i det kolde raa Solskins
Veir; hvorfor er jeg vendt hjem, jeg kunde jo godt have
blevet i Syden; endt i Dag min Historie om Bispen i Børglum
og hans Frænde. / Hold i Siden. Om Aftenen Besøg af Forvalter

8) Studenter] først skrevet Sang 20) Mis ɔ: Miss Dunlop 21) slikker] først
skrevet sligger 22) Brev fra Jette Collin.] senere tilføjet

Wiehe; hans Søster var her om Aftenen, jeg læste mine
sidste Historier; den nye Huuslærer Hr Kaikar, noget ivrig
i sin Disput mod mig, jeg syntes ikke om det.

Løverdag 17. Da jeg i Dag skulde forlade Basnæs var mit
Tøi fra Vaskekonen endnu ikke kommet jeg var ærgerlig
derover; da jeg senere søgte dette Stykke Dagbog var det
ikke at finde, først her paa Holsteinborg efter lang Søgen
fandt jeg det i mine Papirer. Blev hjertelig modtaget af
Grevinden og Børnene Bodil og Ulrik Adolph, senere kom
min lille Gudsøn og bød mig velkommen; fik to smukke
varme Værelser, Sovekammer til den ydre og Dagligstue til
det indre Gaard. — Wanda var sød og elskelig; men Legemet
segnede flere Gange, hun laae hen som en sovende, med
Smiil om Læben, disse Afmagter fulgte hyppigt ved Bordet
og før og efter. Grevinden udtalte saa tillidsfuldt og inderligt
sin Sorg og talte om hele Sagen, om Leon og hans Familie,
endnu i Aften fulgte hun mig over og vi talte i Taarer og
Alvor. Brev fik jeg fra Ingeborg Drevsen, Jessen, samt fra
Wiedemann i Leipzig og Blankvallet i Geneve, han mældte
mig sin Datters Forlovelse med en Dansk.

Søndag 18. Ulrik Adolph kom strax imorges og vilde føre
mig og en Fætter Zahrtmann fra Sorø Skole om; vi gik op i
Taarnet og saae til Langeland. Kirken støder op til min
Stue, Psalmesangen lød fromt ind til mig, selv Ord af Prædikenen
naaede til mine Øre, Sangen løftede Sindet til
Gud / Sendt Brev til Ingemann. Vanda daanede engang
midt i Talen med mig og faldt om paa Gulvet Om Aftenen

3) Disput] D først skrevet S 16) Familie] foran står S 26) Gud] derefter er
overstreget i det

var hun ved mine Fortællinger, livlig lo og besvimede slet
ikke. De vare alle saa glade og Grevinden saa taknemlig, hun
fulgte mig over fortalte meget om Vanda og Leon.

Mandag 19 Følte mig ikke ganske vel! gik i Haven og
bandt tre Bouquetter, det stormede iiskoldt, Søen rullede
mod Strandbredden, jeg følte mig meget nerveus og ikke vel.
Til Middag var Dr Steenbuchs yngste svage Datter og Gouvernanten,
denne fik Figenbladet fra Montreux. Grevinden
fulgte mig til mit Værelse og vi talte igjen om Wanda og
hendes Prøvelse.

Tirsdag 20. Oppe halv ni, deiligt Solskin, Gud lad det
ogsaa klare ind i mit Sind i Christendom og Gud! (Min
Mave lidt løs). Var inde hos Wanda, som i Dag følte sig
bedre! (men nu reiser Doctoren! sagde hendes Tante om
mig); jeg fik Salep og spiiste Frokost paa Vandas Stue, fik
min lille Gudsøns Photographie ligesaa Grevindens og Leila
Roberedo. Klokken 11 kjørte jeg, sagt hjerteligt Farvel! lille
Bodil løb til den yderste Slotsport og raabte Farvel. Det har
frosset i [N]at men er deiligt klart Solskin og stille! kom
Klokken to til Sorø; Ingeman var ude, Fru Ingemann fandt
jeg i Malerstuen. / De fandt Alle jeg saae saa vel ud; ved
Bordet drak de min Velkomst, ligesaa om Aftenen da Harder
var her med sin Datter; jeg fortalte mig næsten hæs og læste
de to nye Historier. Sommerfuglen gjorte meest Lykke.

Onsdag 21 Ganske vinterligt, alle Træer med Riimfrost;
klar Solskins Dag. Besøgt Componisten Heise, der var Bissen,
som netop fuldendte Fru Heises Buste. Fik Brev fra Jette
Collin og fra Fru Serre; i det første var to Dødsfald, (blandt

19) [N]at] blækklat

disse min Vert Anholm) i det andet 4 Dødsfald. Sendt Brev
til Fru Scavenius. Ingemann stødte sig over at Kong Johan
havde givet mig en Ring, som man giver en Virtuos og ikke
det mere passende en Orden; hans Yttring generede mig.
Serviethistorien kommer vanvittig i min Tanke. Nerveus i
denne Aften, som jeg altid bliver det efter at have spiist sød
Suppe. Om Aftenen var her Fru Zeuthen og hendes yngste
Datter, Manden var i Fredericia hvor han søger Præstekald
og kommer imorgen.

Torsdag 22. Besøgt Zeuthen og Rector Boyesen. Graat
Veir. Iaftes sendte Brev og Eventyret Sommerfuglen til
Delbanco; Ingemann læste for mig iaften første Capitel
og Halvdelen af det næste af sit Levnet, den nogle og 70 Aars
gamle Mand læste om sin Barndom og om sin Moder, Taarer
stod i hans Øine jeg blev bevæget derved, saae ham som
Barn og dog som Olding, Stemmen saa klar. Gid han maa
slutte den; først efter hans Død kommer den ud, først da,
skal jeg høre den! — det er underligt at tænke! Livet flyver,
et Spand kun er det til Graven! Gud slip mig ikke ganske. /

Fredag 23 Oppe Klokken ½ sex, kjørte Kl 8 og kom i
Vogn med Carstenskjolds fra Frederikslund, der talte om
Wanda, og om deres egen Sorg med Datteren og Bartholin;
i Roeskilde kom Melchior Carstenskjold ind i Vognen. Paa
Banegaarden tog imod mig Fru Drevsen, Fru Petersen og Fru
Lind, Ingeborg Lind, Anna, Louise Collin og Helga, Jonas
og Edgard Collin; jeg fik i Hotel d Angleterre et godt Værelse
ud til Torvet; Veiret graat og fugtigt. Besøgt Faderen Collin

17) slutte den;] derefter er overstreget hv[..] 18) den] derefter er overstreget
begyndelsen til et ord 25) Louise Collin og] først skrevet Louise Collin,

og Eduard, og Tillisch, Thiele &[;] Middag hos E. Collin.
I Theatret »Gjenboerne« af Hostrup. Min Ankomst er i
Aften i Berlings Avis.

Løverdag den 24. — Besøgt fru Kock som bad mig herefter
hver Fredag spise hos sig hun tog uendelig kjærlig imod mig,
ligesaa hos Ørsteds hvor jeg for Børnene læste mit Eventyr
Sommerfuglen. Hos Thiele fik jeg hans sidste Bog; spiiste
der til Middag; i Theatret, Herzts nyeste Stykke Besøget i
Kjøbenhavn, det var uden Bevægelse, stillestaaende Conversations
Canevas, uden Handlings Billede, gik bort efter
3 Act. —

Søndag 25. Frokost hos Bournonville, han læste for mig
sin nye Ballet: Walkyrien, der giver ypperlig Motiv for Musik
for Hartmann. Besøgt Høedt, der foredrog for mig at Schakespeare
havde været et stille, reflecterende Menneske, indesluttet,
som Henrik Hertz, ikke noget brusende / Geni-Menneske.
Middag hos gamle Collin, der udbragte min Skaal. I
Kongens Theater Dronningen paa 16 Aar hvori Jomfru
Thomsen fra Schleswig udførte Dronning Christines Rolle
og vandt Bifald. Stykket selv stærkt og længe aplauderet.

Mandag 26. Tøesnee. Seet paa Huusleilighed. Brev til
Ingemann. Middag hos Eduard Collin med Puggaard og
Orla Lehmann. Imorges et Velkomst Digt til mig i E. Meyers
Avis. Iaften i Theatret Dronningen paa 16 Aar. Brev fra
Frøken Anna Bjerring.

Tirsdag 27. I Dyvekes Gaard vare Værelser at erholde
men da jeg kom vare de optagne, imidlertid fik jeg her i Hotellet
to Værelser i Stuen, netop de Taylor har beboet og nu

2) Min.... Avis.] senere tilføjet 15) havde] først skrevet var

senest Ole Bull. Sneeveir. Mine Tænder gjorte i stand. Middag
hos Drevsens.

Onsdag 28 Man ælter i Tøsnee; følt mig mindre vel;
Blod-Humoridal. Middag hos Ørsteds med Scharling. I
Theatret Scharf udmærket i Søvngjængersken. Besøgt Tillisch

Torsdag 29. Igaar mange Besøg; i Dag Le pardon de
ploermel til Oversættelse. Fra Lange to Billetter til Folketheatret
at see Orpheus i Underverdenen, havde Jonas Collin
med, der blev pebet. Middag hos Hartmann. Brev til Grevinde
Holstein

Fredag 30. Middag første Gang hos Kochs hvor jeg nu
spiser om Fredagen, derfra hentede Delbanco mig ud til Skydebanen,
hvor Hartmanns Büste / i Marmor af Bissen, skulde
afsløres; jeg følte mig halv fremmed mellem Ungdommen
der, var veemodig gnaven, fik ved Bordet Plads ved Fru
Monrad, der var en Dør bagved, det trak, saa fik jeg byttet
om, men kom foran den Dør just der ideligt gik, saa jeg blev
iiskold og ganske ærgerlig. Abrahams udbragte humoristisk
en Skaal for mig, som man aldrig vidste hvor var men iaften
vidste man var her; at jeg i gode og tunge Dage havde været
[som] en Søn (han meente en Broder) for Hartmann. Jeg
sagde i Stilhed, (til Hartmann og Abrahams) at det var
altid ved Hartmann at man lagde Mærke til Texten. Klokken
12 om Natten var jeg igjen hjemme i Hottellet. Fik fra London
Brev fra en Frøken........ det kostede 29 ß. —

9) Brev til Grevinde Holstein] senere tilføjet 19) som] først skrevet der 21)
[som] blækklat 25) 29] først skrevet 3

December

Løverdag 1ste Brev fra Clara Heinke. Arbeidet paa Hartmanns
Biographie. Seet i Casino: »Een Hævn«.

Søndag 2den Arbeidet paa Hartmanns Levnet.

Mandag 3 Middag hos Meldal; Lyst til at reise til Spanien,
fuldendt Hartmanns Biographie, imorgen sendes den
til Delbanco.

Tirsdag 4 Byttet mine Guldpenge og tabt paa hver Napoleon
14 ß efter Indkjøbsprisen. Det er koldt Veir, Blæst
og Frysen. — Fru Drevsen med mig til Fidelio. /

Onsdag 5 Meget koldt; det er som en Drøm at jeg er
hjemme; jeg synes at jeg er endnu i Montreux eller Geneve
og kun drømmer mig i Kjøbenhavn. Middag hos Ørsteds[.]
Blev hjemme hele Aftenen og skrev den gamle Historie om
Manden der bytter Hesten for Koen & — Besøg i Formiddags
Prinds Christians og Harald Moltke.

Torsdag 6 Smukt Veir; Visitter; Middag hos Henriques
med Sophie og Juliette Price. —

Fredag 7 Fuldendt Historien om at Bytte. Middag hos
Kocks til Middag, Aftenen hjemme skrev Sang til Bræstrup.

Løverdag [8.], løbet og seet paa Værelser. Brev fra Fru
Scavenius og fra Klaus Groth Besøg af Harald Moltke ogsaa
af hans Fader; Middag hos Fru Neergaard.

Søndag 9 Seet paa Værelser og omtrent bestemt mig for
Hotel garni paa Garnisons Pladsen. i Aften Alferne, det er
som om Overskou havde tilskaaret Tieks Eventyr og klistret

3) Seet] foran er overstreget Løverdag 20) Bræstrup.] derefter er overstreget Bes

ind som Arier og Duetter smukke lyriske Digte af Heiberg.
Slet sat i Scene, falsk Declamation. Børnepjat.

Mandag 10. Løbet om efter Logi; var nærved at vælge
i Stadt Lauenburg hvor to Stuer 2 Sal kostede 24 Rdlr, men
saa slog Hr Schmidt af til 30 og jeg valgte i Hotel Garni,
Jette Collin var med at see paa Værelser. Brev til Fru Scavenius
og til Klaus Groth; Regnveir /

Tirsdag 11. Om Aftenen hos Prinds Christians[;] Prindssesse
Anna og den bernburgske Prindsesse talede dansk.
Alexandra og de andre Børn rakte mig Haanden. Tronfølgeren
Prinds Frederik fulgte mig lige ned i Porten da jeg gik.
Brev fra en Md: Süss i Geneve

Onsdag 12 Middag hos Ørsteds; om Aftenen drak jeg
Conjacks Totti og følte mig, naturligviis ilde den næste Dag

Torsdag 13. Gik om at gjøre Visitter. Brev fra Ingemann.
Brev til Fru Scavenius[.] Brev med Photographie til Wiedemann.

Fredag 14 Middag hos Kocks og hjemme hele Aftenen.
Meget vel. Klippet til Dalstrøms Juletræ. Brev fra Süss i
Genf.

Løverdag 15 Mødt Prinds Ferdinand, som tog mig i
Haanden. Læst om Aftenen i Studenterforeningen: Hjertesorg.
Godt Humeur. Hvad Fatter gjør er det rigtige. Den
lykkelige Familie, Sommerfuglen og Toppen og Boldten.
Modtaget med Klap og ved Slutningen af hver Klap. Saae
endnu i Theatret Litauiennen;

Søndag 16 Misfornøiet. Tøesnee. Fik mine Eventyr en

14) Conjacks] C først skrevet P 14) Dag] D først skrevet M 16) Brev med
Photographie til Wiedemann.] senere tilføjet

hollandsk Udgave fra Uttrecht bragt mig af den unge Neuvenhuis
I Mynsters Breve læste jeg hans Roes over Barselstuen
hvor jeg ikke er Navngivet, hans Ængstelighed for at
tale godt om »Improvisatoren«, hvor mit Navn stod. Lynende
gal. Om Aftenen nerveus; gik saaledes forstemt strax
fra Kongens Theater og sidder nu dvask hjemme

Mandag 17. »Det Gode som jeg vil gjør jeg ikke! og det
onde, som jeg ikke vil gjør jeg«; Ingen Fremtid glæder jeg
mig til. Var indbudt med Grev Lerches hos Eduard Collin
men gik til Henriques, dog senere en Visit hos Collins.

Tirsdag 18 Med Middags Toget kjørte jeg sammen med
Grevinde Lerche til Sorø hvor jeg kom 3½ hos Ingemanns /
De to gamle, kjære Mennesker, som altid saare elskværdige;
jeg fik mit Værelse ovenpaa i det panelede Qvistkammer ud
til Kirken, hvor nu det gamle Sygehuus er revet ned.

Onsdag 19 Blev hele Dagen hjemme. Det er gnistrende
Frost, ganske vinterligt; sendt Brev og Photographie til
Clara Heinke. Om Aftenen læste Ingemann for mig tredie
Capittel af sit Levnet.

Torsdag 20. Klokken 9 var endnu ikke Vognen kommet;
jeg var meget urolig, kom dog betids nok til Toget og var i
Vogn med Grev Lerche. I Korsøer var Lars endnu ikke med
Vognen, endelig kom han; skarp Østenvind, aldeles Vinter,
Snee rundt om. I Skjelskjør steeg jeg af hos Docteren som
fulgte med til Basnæs. Fru S, har sin melankolske Tid, det
er ret trist og nu den tredie Juul. Læste for dem om Aftenen.
Oversat paa Dinorah.

Fredag 21. Graat og koldt. Sendt Brev til Blanvallet og

1) Neuvenhuis ɔ: Nieuwenhuis 25) S ɔ: Scavenius

Süss i Geneve; lisen ligger langt ud i Bugten, kun en blaa
Stribe af Søen sees i Horisonten. Oversat paa Pardon de
Pleurmel. Klistret Dukker, »de kunne være til Bønderbørnene,
vi ville heller have Udklipninger!« — der sattes ikke
stort Priis paa det Hele. Fruen lidt bedre i sit Humeur, jeg
falder derimod hen i Tristhed. Klokken 10 op; hele Natten
er omspændt af Drømme.

Løverdag 22. Sneeveir. /

Løverdag 22 [ɔ: Søndag 23]. Der er falden en Deel Snee.
Sendt Brev med Photographie til Frøken Bjerring, Brev til
Eduard. Gaaet lidt i den høie Snee, forresten oversat; endnu
holdes jeg oppe ved den Travlhed jeg har. Men mit Sind
er ikke det unge friske, Tudser og Flagermuus har beaandet
mine Blomster; jeg begynder at blive et vissent Stykke! Om
Aftenen læst Eventyr, Fruen klappede, Otto klappede, det
skar mig i Nærvetraadene, jeg blev ganske pirrelig, Miss var
forstemt, jeg tænker hendes Tanker! —

Mandag 24. Sendt Brev til Ingemann — Brev og »for seent«
Drama, til den ubekjendte Forfatter i Odense. Oversat og
gaaet i Sneen. Det er i Dag den første klare Dag. Jürgensen
med Frue og bægge Sønner komne; fortalt dem om Locle[.]
Juletræet tændtes jeg fik af Miss en Pennevisker, af Fru
Scavenius en Trøster og af Luzie udskaaret i Carton Basnæs
med Glas over, det er tegnet og gjort af Gartnerens Søn
Gesner. Om Aftenen legede vi og Aftenen gik livligere end
jeg havde troet.

Tirsdag 25. Skrev Eventyret »Tolv med Posten«, det jeg
iaftes fik Ideen til. Besøg af Forpagter Wiehe; gik lidt i

18) Mandag] først skrevet Søndag

Sneen. Juleglæden som i gammel Tid er borte. Om Aftenen
spilledes Gnav; man fandt Behag i at gjøre Fixfax deri og
blev saa vred da det ikke tillodes; jeg læste Vinden fortæller
og læste den godt, den foer hen uden Indtryk. Lieutenant
Jørgensen læste en engelsk Oversættelse hvorledes man fanger
en Solstraale; gik forstemt og sløv tilsengs.

Onsdag 26. Drømt hæsligt om en Kat der rev mig. Skrev
Brev til Fru Serre. Slæber Dagen hen, uden Julesind, uden
Friskhed i Sindet. Det er graat søvnigt Veir; jeg har ondt i
Halsen. / Oversætter stadig paa Dinorah. Brev fra Eduard
og Jette

Torsdag 27. Oversat; skrevet Sang til Faderens Fødselsdag
den sjette Januar. Læst Maryats Joseph Ruusbrugh. Om
Aftenen blev skrevet Sædler forfærdelige kjedelige; jeg var
som ødelagt, dum og flad, gik ærgerlig iseng

Fredag 28 Drømt om Fængsel og Locum uhyggeligt. Sendt
Sang og Brev til Jette Collin. Brev til Mathilde Ørsted. Fik
Brev fra Wiedemann og Ingemann. Deilig Rimfrost; Træerne
som hvide Koraller; Birkegrenene bevægede sig i Vinden;
endt første Act af Oversættelsen af Dinorah. Om Aftenen
vare vi alle ovre hos Farbicius s hvor jeg læste 3 Eventyr og
første Act af Dinorah; der var ret livlig Fru Fabricius udbragte
min Skaal. Aftenen klar og smuk, Træerne stod med
Riimfrost mod den blaae Luft. Hjemme Klokken 11.

Løverdag 29. Sendt Brev til Districtslæge Boyesen med
Brev til Maria Boyesen med to Breve, eet for Baron Hambro,
et for Fru Bushby. Ved Frokostbordet igjen tydeligt den

10) Brev fra Eduard og Jette] senere tilføjet 24) 11.] derefter er overstreget B

Antipathi der er mellem K og mig. Gik ud i Sneen, noget
ud paa Vandet, plukket Levkoyer i Sneen og bundet Bouquet;
i Dag er hele den Jürgen[sen] ske Familie paa Tour.
Seet Solned[gan]gen ¾ til 4; Solen speiler sig i Havet. —

Søndag den 30. Fik et rart Brev fra Mathilde Ørsted, som
gjorte mig eftertænksom i mit slette Humeur og min Mangel
paa Tillid til Gud. Jeg skrev et Eventyr Skarnbassen, læste
det og forunderligt syntes det passe paa Meget, jeg ikke
havde tænkt paa under Nedskrivningen. Til Middag / kom
de Unge fra Espe; Nelly er en underlig kold Pige, der staaer
som hun havde vaade Hænder og sagde rør mig ikke. Jeg
maatte læse, det morede bestemt ikke, Herrer listede sig bort
at ryge Tobak. St Aubin kom med Borrebyerne, og dandsede
med og legede. —

Mandag 31. Skrev hele Dagen Breve som dog ikke kom
afsted, til Storhertugen af Weimar, Fru von Eisendecher og
Jules Jürgensen i Locle. Kolt og klart Veir; Savnede i min
løse Tegnebog 5 Rdlr, det forstemte mig, men jeg vil ikke
tale om den Sag. Krille Frost under Fodsaalen. Luzie ret
livlig, hun havde lavet et Lotteri, jeg vandt et lille blaat Glas.
Vi fik allerede Kl 10 Punsch til Aarets Skaal og altsaa Klok
12 fik vi Ingenting — det var lidt flau Overgang i det nye
Aar, jeg var forstemt. I Dag skrev jeg et Eventyr Sneemanden.

1) K ɔ: Kalkar 4) Havet] foran er overstreget Søen 11) Jeg] først skrevet
St, derefter er overstreget Aubin kom 16) Storhertugen] først skrevet Her

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1861-1863

I

De dagbøger, der er trykt i dette bind s. 1-184, omfatter
tiden fra 1. januar 1861 til 22. juli 1862. De tilhørte den del
af dagbøgerne, som efter H. G. Andersens død tilfaldt Edvard
Collin (jf. Indledning, bd. 1, s. X) og kom i 1905 med
den Collinske Manuskriptsamling til Det kongelige Bibliotek,
hvor de har signaturen Collinske Samling 7, 4°, II
21-28. Dertil kommer et læg på 4 blade, omfattende tiden
fra 5. november til 14. december 1861; disse blade har tilhørt
E. L. Oksen (jf. Indledning, bd. 1, s. X) og blev 1967
indheftet på deres plads i rækken af dagbøger. Disse er skrevet
på læg af blåt og hvidt brevpapir i oktavformat. Dagbøgerne
blev 1925-1929 nyordnet og konserveret, hvorved
de enkelte blade og læg blev opklæbet på fals og indsat i
hefter. Dagbøgerne var oprindelig upaginerede, men i forbindelse
med konserveringen blev de folieret fortløbende,
og omkring 1960 blev hvert hefte pagineret for sig.

Hefterne fordeler sig på følgende måde:

1. II 21. —S. 1-16. — 1860 14. november-1861 13. januar. —
Foran er indklæbet et blad, hvorpå Jonas Collin har
skrevet: »1860 / Torsd. 15 Nov. / 1861 / Onsd. 3. April
(foran er overstreget 1860/Torsd. d 15. Nov.-Torsd. 22. /
Mand. 10. Dec. /Onsd. 3. April)«. — 2 læg blåt papir,
2+2 blade, 213 X 133 mm; 1 læg hvidt papir, 4 blade,
224 X 144 mm. — S. 13-16 er trykt i dette bind, s. 1-4,23.

Collin! Jeg vil kun herved meddele Dem, at vi, efter at
have talt med min Broder Carl er blevet enige om, at vi i
vort Testamente vil indføre, at Andersens Dagbøger efter
vor og hans Død ville tilfalde »den Collinske Manuskriptsamling««.
Efter overdragelsen af den Collinske Manuskriptsamling
til Det kongelige Bibliotek meddelte hun
overbibliotekar H. O. Lange i et brev af 14. oktober 1905,
at »da den [Collinske Manuskriptsamling] nu er indlemmet
i »Det store Kongelige Bibliothek« tilfalder de derved denne
Institution«. (Bibliotekets arkiv, journalsag nr. 2236).

Frøken Louise Melchior, som overlevede sine søskende,
forhandlede i 1925 med overbibliotekar Carl S. Petersen
om formen for overdragelsen og meddelte ham i et brev, at
den ville ske ved et gavebrev. I brev af 26. maj 1925 deponerede
hun dagbøgerne i biblioteket på visse vilkår (jf.
Aarsberetning fra Det kongelige Bibliotek for Finansaarene
1925-26 og 1926-27, Kbh. 1927, s. 35). Louise Melchior
døde 15. november 1934, og 31. december samme år tilskrev
executoren i hendes bo biblioteket, »at Frk. Melchior
ved sine testamentariske Bestemmelser har fastsat, at det
kongelige Bibliotek skal have H. C. Andersens Dagbøger,
saaledes at disse kan indgaa i den Collinske Manuskriptsamling.
Idet jeg bemærker, at Dagbøgerne allerede inden
Frk. Melchiors Død er afleveret til Biblioteket...«. Den
3. januar 1935 bekræftede overbibliotekar Carl S. Petersen,
at »H. C. Andersens Dagbøger forinden Frøkenens Død af hende var deponeret i det kgl. Bibliotek........... [de] er blevet Bibliotekets Ejendom og som saadan skal de...
blive indlemmede i den Collinske Manuskriptsamling«.
(Journalsag nr. 3942).

Som nævnt i Indledning bd. 1, s. XII, nedskrev Andersen
sine dagbogsnotitser efter 11. april 1863 til sin død i 1875 i
kollegiehefter af lidt varierende størrelse og tykkelse. Rækken
er ubrudt, efter at heftet med optegnelserne fra 3. august
til 6. december 1865 i 1966 ved en storartet gave fra
E. L. Oksens børn er kommet til biblioteket (jf. Indledning
bd. 1, s. XI). Hefterne, ialt 34, indgik som bestemt i den
Collinske samling som supplement til de ældre dagbøger og
har derfor samme signatur: Collin 7, 4°, IV-VII, se Lauritz
Nielsen: Katalog over danske og norske Digteres Originalmanuskripter
i Det kongelige Bibliotek, Kbh. 1941-43,
s. 11. Hvert hefte blev indbundet for sig. Ved den lejlighed
fulgte man desværre en ældre tids praksis og kasserede
hefternes originale omslag, som samtlige hefter nu mangler,
men adskillige bærer spor af et blåt omslag. At Andersen
selv eller familien Melchior skulle have fjernet dem, modbevises
af den kendsgerning, at den ovenfor nævnte dagbog,
som har været i E. L. Oksens besiddelse, som den eneste af
hele denne suite har sit originale omslag med tydelige slidspor
og blækklatter fra Andersens tid og på indersiden Wilhelm
Hansens mærkat og prisen 16 skilling.

De to her trykte dagbøger har signaturen Collinske Samling
7, 4°, III og IV 1.

9. III. — S. 1-212. — 1862 23. juli-1863 5. april, Spaniensdagbogen.
— Den består af 106 blade, der alle er af
tyndt, glittet, hvidt papir, så tyndt, at blækket ofte slår
igennem på den modsatte side og vanskeliggør læsningen.
— Den er dannet af 7 læg fordelt således: 1. 5 læg
af samme slags papir, 212 x 130 mm, med henholdsvis
22, 24, 24, 2 og 22 blade, pagineret 1-188. — 2. 1 læg,

8 blade, 205 x 127 mm, pagineret 189-204. — 3. 1 læg,
4 blade, 206 x 130 mm, pagineret 205-212. — Det fremgår
heraf, at Andersen selv har lavet dagbogen af brevpapir,
som han lagde sammen i læg og senere heftede i
ryggen. Han har skrevet så tæt til indermarginen, at
heftningen først kan være sket efter nedskrivningen;
gamle heftehuller viser, at læggene var heftede inden
konserveringen i biblioteket. Af dagbogens oprindelige
omslag er kun foromslaget bevaret; det er af lyseblåt
papir, forstærket på indersiden ved påklæbet hvidt papir
og med en påklæbet rygforstærkning af violet papir.
På forsiden har Andersen skrevet »H. C. Andersen« og
med blyant nedkradset en udregning. Ved konserveringen
i Det kongelige Bibliotek blev læggene sat på
false og indbundet. De var oprindelig upaginerede;
den nuværende paginering er fra omkring 1960. —
Trykt s. 185-381.

10. IV 1. — S. 1-88. — 1863 11. april-1864 17. marts. — Til
dagbog har Andersen benyttet et kollegiehefte af den
slags, han købte hos Wilhelm Hansen (se ovenfor). Det
bestod af 1 læg på 40 blade, 220 x 174 mm; men Andersen
dannede et nyt læg af 2 ark (4 blade), 222 x 178
mm, som han heftede ind mellem blad 32 og 33. Iait
består dagbogen således af 44 blade hvidt papir, pagineret
omkring 1960 1-88. — Tilføjelsen af de fire blade,
trykt s. 452, 5 ff., skyldes hans ophold på Basnæs i julen
1863, hvor han havde glemt at tage dagbogen med
(jf. s. 453, 9-10). — Angående bind og omslag, se ovenfor.
— Af dagbogen er i dette bind benyttet s. 1-67,
trykt s. 382-455.

1861.

Januar.

Tirsdag den 1ste Idag er det 10 Graders Frost. Isen ligger
langt ud. Sneen er som oversaaet med Diamanter. Sendt
Brev til Storhertugen af Weimar. Fru von Eisendecher i
Frankfurt og de to Jürgensen i Locle. Reenskrevet Eventyret
Sneemanden. Miss tørrede Lordis Mund med Servietten vi
bruge ved Bordet, jeg skjændte over dette Svineri. Spadseret
ud paa den tillagte Strand. Fiskerne gaae paa Isen ud
paa den anden Side Feddet. — Vinduerne i [mit] Sovkammer
med tyk Iis som havde det sneet.

Onsdag 2den. Klart Solskin. Sendt Brev til Fru Jette Collin
og til Wanda Zahrtmann. Skrevet Historien: En heel Comedie.
Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg. Iaften Bal paa
Borreby, indbudt, men da jeg ikke dandser og ikke spiller
Kort vil det blive for langt til Klokken fem imorgen; jeg
tager ikke derhen. / Bundet Bouquet for Miss Dunlup med
en Sommerfugl paa der bar to Dandserinder. Aften lidt
trist, Fruen gnaven. Iseng Klok: elleve.

Torsdag 3. I Dag for 14 Dage kom jeg her; en Deel er
bestilt. — I Formiddags reiste Jürgensens og den ældste Søn.
(Hans Forlovede død, en Historie, jeg hørte hos Fabricius

3) Tirsdag den 1ste] A. er på Basnæs, hvor han har været siden 20. december 1860
10) [mit] ms. har med

hvor jeg var at sige Levvel og læste to Eventyr.) Tandpine.
Rheumatiske Smerter i Hals og Mund. Sendt Brev til Conferentsraadinde
Kock og til Vaskerkonen Preus. Ved Middagsbordet
stærk Tandpine. Sneeveir. Modsigelses Lyst hos
Hr K, Gik iseng Klokken halv ti, men nu tog Tandpinen
voldsom til; jeg sov ikke hele Natten, transpirerede voldsomt,
men det var 10 Graders Kulde, mit vaade Haar syntes at
fryse, jeg havde febril Fornemmelse.

Fredag 4 Stod op Klokken 8, med Tandpine, kjørte med
Jürgen Jørgensen Klokken henved 10; Sneen laa gnistrende
hvid, en Vogn væltet og forladt. Det var 8 a 10 Grader.
Tandpinen vedvarede hele Dagen jeg frøs om Benene. Vi kom
langsomt frem. Ved Sorø fik jeg Scheller med Kone, en
Lüttichau, og deres eet Aars Barn, der kun forstod Tydsk
da det havde en tydsk Amme. — Klokken blev ¾ til 7 før jeg
naaede Byen og kom i mit ny Logi, Gulvtæppet var ikke
slaaet paa, en Fremmed havde mit ene Værelse. Gik til Casino
og hørte to Nummere af Fru Michael, det er en virkelig
stor Sangerinde. Gik til gamle Collin og Drevsens hvor
jeg læste Skarnbassen og Sneemanden. Kom hjem, drak
Punsch og Wiin det hjalp mig noget thi jeg havde Feber.

Løverdag [5.] En lidende Nat, sov igjen ikke for Tandpine
og Gift i Hovedet, sendt Bud efter Theodor, der vilde at jeg
i Dag skulde blive hjemme / Ikke tilfreds med Opvartning,
ikke fornøiet her. Sneefog og Kulde. Brev fra Maleren
Amberger. — Brev fra Fru Lessøe.

Søndag 6 Faderens Fødselsdag; gik derhen og til Eduards;
Smerter i Tandbylden. Hos Drevsens feires Festen i

5) Hr K ɔ: Otto Kalkar 18) Michael ɔ: Michaeli

»Skarnbassen«. Brev med Photographie fra Storhertugen af
Weimar. Middag hos Thieles hvor jeg læste de nye Eventyr,
Brødrene Holten vare her. Om Aftenen var jeg hos Kammerherreinde
Neergaard der jublende modtog mig og var henrykt
over de nye Eventyr.

Fredag 11 Middag hos Kocks, læste Eventyr[,] i Casino
hørt Fru Michaeli. Vild Lyst i Blodet uden Tilfredsstillelse;
Om Krigen.

Løverdag 12 Gigt i Næsebenet vedbliver, Blev til imorgen
tilsagt til Middag hos Enkedronningen. I Dag hos Fru Neergaard,
hørte jeg ved Bordet af Grev Trampe at Dronningen
flere Gange havde spurgt om mig.

Søndag den 13 Blev tilsagt til Taffel hos Kongen; jeg
maatte derfor gaae ud til Frøken Povlsen og undskylde mig
hos Dronningen, det jeg var meget kjed af. Læste for Bournonvilles
3 Eventyr. Taffel hos Kongen. Hans Majestæt
spurgte om mine Tænder tillod mig at drikke et Glas med
ham; Grevinden og han havde ogsaa Tandpine, hun tilbød
at sende mig nogle Draaber de brugte for Tænderne. I Theatret
traadte Fru Heiberg første Gang op i Maria Stuart,
hun og Wiehe fortræffelige. Nær var Forestillingen ikke
gaaet da gamle Mad Pädges ligger for Døden Forestillingen
varede til Klokken elleve. Brev til Wiedemann. /

Mandag 14. Middag hos Henriques, sammen med Høedt,
der meente at Wiehe burde have spillet Grev Leicester og
han Mortimer. Fru Michaeli var syg og kom der ikke, jeg
forærede hende mine Historier.

22) Pädges] først skrevet Päh

Tirsdag 15. Middag hos Drewsens, tungt Humeur. Skrevet
om »I Andegaarden«

Onsdag 16 Besøgt gamle Fru Lessøe som nu boer paa
Westerbro № 5 paa Gasveien; gik derpaa ind og saae Hvalfisken,
dens Øre saa smaae at der var stukket to Straae ind
i dem for at finde dem. Brev til Fru Serre.

Torsdag 17 Var om Middagen hos gamle Collin hvor
Hjalmar førte Ordet om Krig &

Fredag 18. Besøgt Bournonville; Middag hos Kocks. Aften
seet den spanske Dandserinde. —

Løverdag 19 Brev fra Rimestad om at læse i Arbeider
Foreningen. Middag hos Fru Neergaard, Aften hos Tillisch
og læst Eventyr til Klokken 11. Danneskjolds; Billes, Fru
Clasens Baronesse Stampe, alfor Mange vare her gik hjem
uden Aftensmad.

Søndag. 20 Middag hos Collins, Excellensen

Mandag [21.] hos Eckhardt, hvor jeg læste; den unge
Benzon var faldet og havde slaaet sit Been. Brev til Hoffmann
i Stuttgart.

Tirsdag 21. [ɔ: 22.] Var jeg indbudt hos Tillisch hvor flere
fra Theatret vare, men jeg blev tilsagt til Dronningen, hvor
jeg var sammen med Professor Rasmus Nielsen og Grev
Schulin. Dronningen propheterede at store Characterer vilde
udvikle sig her i Danmark. /

Onsdag 23. Erholdt hos Reitzel 200 Rdl for det nye Oplag
af Eventyrene og aftalte at give en ny Samling der udkommer
først i Martz, et meget stort Oplag. Middag hos Fru

5) der] først skrevet det el. lign. 25) 23] først skrevet 22

Ørsted; jeg bliver altid nerveus af sød Suppe, det fik vi,
Veiret var vaadt og jeg kom ganske opløst til Jette Collin,
fik der et Fad Smørrebrød med Flæsk, spiiste voldsomt og
følte mig vel.

Torsdag 24 Besøg til Morgen af Adam Hauch om at tegne
mig med Bidrag til Dampkanonbaad, jeg var villig men det
generede mig at sætte mit Navn, bad om Udsættelse dermed
til imorgen, men en halv Time efter skrev jeg ham til »mit
Navn og 10 Rdlr«. I Theatret Maria Stuart, Fru Heiberg
første Gang efter sin Moders Død.

Fredag 25 Til Morgen Theologen............. som bad
mig om Penge, jeg gav ham to Rdlr. — Middag hos Kock
hvor jeg betalte Pengene til Kanonbaaden.

Løverdag 26 Middag hos Etatsraad Collins med Jerichaus
læste et Par Eventyr. I Theatret Ludlams Hule; alfor daarlig
Text, Schram og Madam Sahlgreen talentløse der.

Søndag 27 Middag hos Faderen Collin. Kl 8 hos Kongen
og læste de nye Eventyr. Kongen sadte selv Sukker og Vand
til mig, / gav mig tre Gange Haanden, som jeg kyssede;
han var saa fortrolig og hjertelig. »Men hvorledes finder
De nu paa Alt dette!« sagde han, »hvorledes kommer det!
Har De nu alt det i dette Hoved.« Jeg har Intet naar jeg
er ude, men naar jeg kommer paa Hjemmets Jordbund, saa
strømmer det frem. Jeg fortalte om Ober-Ammergau. Kongen
lovede at naar han kom paa en interesant Opgravning
skulde jeg blive indbudt med. Grevinden talte ikke til mig

5) 24] først skrevet 23 11) 25] først skrevet 24 12) Middag] først skrevet
Middags 14) 26] først skrevet 25 15) alfor] rettet 23) kommer] foran er
overstreget berører hjemme el. lign.

Prinds Ferdinands, Landgrevens Prinds Christians og Frederiks
vare der; jeg læste. Foræret Janina Stampe de fire Hefter
af mine Eventyr. — Drak noget Viin da jeg kom hjem og følt
mig ilde deraf, jeg skal ikke drikke Viin kort før jeg lægger
mig. — Tjeneren fik Billet til Maria Stuart

Søndag 3. Mine Eventyr allerede igaar og idag anmældt. —
Givet Pigen Billet til Casino. — Jomfru Thorberg deputeret
som Kirstine i Tycho Brahes Ungdom

Mandag 4. Besøgt Skuespillerinden Madam Andersen,
Datteren forfatterinde under Navnet............ Winther vilde
forære mig sin Bog Kastanihalsbaandet. — Første Gang iaar
Middag paa Restauration. /

Tirsdag 5. Middag hos Drevsens. Oversat paa Le pardon
de Pleormel.

Onsdag 6. Underretning fra Ministeriet om det Ankerske
Legat, Christian Winther er valgt til min Colega for Poeterne.
Læst Eventyr hos Skuespillerinde Madam Andersen

Torsdag 7. Foraar i Veiret. Spiist paa Restauration. Igaar
og i Dag begyndt at drikke om Aftenen en halv Flaske bayrisk
Ø1 istedetfor Thee. —

Fredag 8. Brev til Maleren Kaulbachs Frue i München.
Brev til Ingemann i Sorø. Brev til Fru Scavenius paa Basnæs

Løverdag 9. Middag hos Fru Neergaard, læst der efter
Bordet og Rasmus Nielsen gjorte Bemærkning om Poesiens
Musa, da jeg forklarede, sagde han, ja, De har selv Poesien,
den giver De nu, men Reflexionerne fik vi i det Skrevne, jeg
tilføiede derpaa i Manuskriptet det Sagde.

2) Stampe] først skrevet Stamme el. lign. 10) Winther] Clara Andersen skrev
under pseudonymet Paul Winther

Søndag 10 Var indbudt hos Baronesse Stampe Fru Ræder,
Groserer Melchiors men blev hos Gamle Collin, hvor dog
Stemningen ikke var saa behagelig.

Mandag 11 Middag hos H. P. Holst med en heel Deel mig
ubekjendte og Høedt, jeg blev nødt til at læse. Uartigt Besøg
af en Skomager Hansen der vilde laane Penge.

Tirsdag 12 Brev fra Fru Scavenius og fra Ingemann i
Sororø. Sneestorm.

Onsdag 13. Forleden var Posten 36 Timer om at komme
fra Roeskilde til Kjøbenhavn Sendt Brev til Fru Drevsen paa
Silkeborg med min Photographi. Aften hos Baronesse Stampe,
men jeg gik før Conserten der. Høedts Fødselsdag, han
gav mig sin Photographie. /

Torsdag 14. Middag hos Eduard Collin; tungt Humeur.
Skrevet Epilog for Frøken Price. Gaderne op og ned nu Snee
og Iis. Drukket Bayrisk Ø1 to halve Flasker

Fredag 15 Maven naturligviis daarlig af det Øl-Plump!
Humeuret nedtrykt. Brev til Jürgensen Fader og Søn i Locle.
De to første Ark af Revisionen til Wiedemann. —

Løverdag 16 Brev fra Wiedemann med et Par mindre behagelige
Recensioner, een aldeles forkastende fra Stuttgart, og een
anti Dansk fra Gutzkov, jeg kom i et meget ilde Humeur. —

Søndag 17 Mange Indbydelser til Middag men gik til gamle
Collin, var i et dræbende slet Humeur for Critikken. Brev
fra Frøken Heinke i Breslau med Oversættelse.

Mandag 18. Middag hos Linds, hvor Theodor var drillende
og ikke elskværdig. Altid nedtrykt Humeur.

5) Uartigt Besøg.. laane Penge] senere tilføjet 7) 12] først skrevet 11 21)
fra] først skrevet af 22) Gutzkov] først skrevet Gutsk

Tirsdag 19 Bestemt at reise og tage Jonas med, han blev
meget glad og var med mig i Casino til Frøken Prices Forestilling
hvor jeg havde givet en Epilog. Brev fra Fru Serre.

Onsdag 20. Scharfs Fødselsdag, foræret ham de fire Hefter
Eventyr og Historier. Louise Collins Fødselsdag, foræret
hende Billedet med Montreux. Læst om Aftenen i Arbeider
Foreningen for 800, først Den sidste Perle. 12 med Posten,
Noget, Sommerfuglen; Det er ganske vist Pen og Blækhuus,
Bifald for hver, Modtagelse og Fremkaldelse, jeg læste da de
to Jomfruer.

Torsdag 21. Ikke vel af det jeg drak Viin og Øel iaftes.
/ Middag hos Stampes, gamle Baron fældede Taarer da jeg
læste Pen og Blækhuus

Fredag 22 Brev fra Fru Serre. Middag hos Skrikkes, hvor
den preusiske Minister Balám var. I denne Uge ikke i Kongens
Theater saa almindelig er Repertoiret

Løverdag 23 Middag hos Eduar Collin, hvor jeg udbragte
Skaaler for Hornemanns Børn som komme sig. Hjemme ikke
i Humeur. Brak min Fortand.

Søndag 24. Følt mig svimmel, og surrende Blod, misfornøiet
med mig selv. Besøg af Scharff og Eckhard. Theodor
oversat med mig af Dialogen i anden Act af Le Pardon.
Foraarsagtigt Veir.

Mandag 25. Middag paa Restauration. Ønsker at reise
den 4de, det Ankerske Legates Uddelingen gjør det tvivlsomt

Tirsdag 26. Middag hos Drevsens. Comiteemøde i Charlottenborg
om det Ankerske Legat; Gade Tyran, han og
Hartmann, ligesaa Christian Vinther enige at det skulde

4) Hefter] H først skrevet E 18) Skaaler] først skrevet Skoler

Reitzel om ikke før imorgen at sende Redacteurne, jeg skrev
nu til Reitzel at det var skeet.

Løverdag 2den Men der stod ikke Noget endnu i Bladene.
Sendt Bøger til Ingemann Otto Scavenius og Frøken Bjerring.
Brev til Consul Bravo i Rom, Brev fra Jules Jürgensen
i Locle. Bøger til Goldschmidt, Bille, Siesby, Ploug, Bøgh.
Fru Neergaard[,] Fru Kock, 7 Exemplarer i den collinske
Familie [,] Thiele, Prinds Frederik af Danmark. Hartmann,
/ Eckhardt, Gade, Christian Winter, Aage, Rigmor, Otto
Scavenius. Middag hos Fru Neergaard hvor jeg gik fra Bordet
for at være Klokken 7 i Studenter Foreningen, Sideværelset
fik jeg ikke denne Gang, da Vertens Kone laae der
til Barsels; jeg maatte gjennem Skaren, da jeg traadte op
blev jeg hilset med Klap og ligesaa ved hvert Eventyr; jeg
læste hele Heftet paa to nær, nemlig »Hvad Fatter gjør«
og »de Vises Steen«; meest tiltalte, siger man »Skarnbassen«.
Koghed kom jeg lidt efter 8 derfra og i Møde om det Ankerske
Legat paa Charlottenborg. Bissen, som ikke vidste hvor
jeg kom fra, sagde naa Du kommer fra et godt Maaltid, kan
man see paa Dig, Du har drukket godt! — Hartmann blev
Formand, jeg var tilfreds med Forretninges Gangen. Træt
kom jeg hjem ½10, og skulde have været i Consert hos
Dronning[en], men blev hjemme. Brev fra Jules Jürgensen i
Locle

Søndag 3 Skylregn; gik ud men maatte trave hjem da jeg
havde glemt mit Lommetørklæde, gik saa til Bramsen at
betale Regning, derpaa til Clemens Petersen med et Exemplar
Eventyr, han fortalte hvor glad man havde været over min

7) Fru Kock] først skrevet Kocks 13) til Barsels] først skrevet tilbarsels

varige Friskhed. Gik til Fru Læssøe og læste for hende Det
ny Aarhundredes Musa, hun var betaget der af; syntes at
hun aldrig havde hørt Noget ligt det og saa rigt paa Tanker,
hun gjorde mig forlegen ved at rose min Reeenhed og Afholdenhed,
/ at herfra kom min lange Ungdoms Friskhed. Gik
til Halls, hvor Aleen næsten ikke var at slippe igjennem, jeg
sad næsten fast og maatte omfavne Træerne for at slippe
forbi og ikke gaae til Pyts. Forærede Fru Hall (ligesom Fru
Lessøe) et Exemplar af de nye Eventyr. Hall glædede sig
over Friskheden og syntes disse overgik de foregaaende. Jeg
gik i Skylregn tilbage og havde kun nydt Sukkervand. Paa
Broen kom jeg op i en Omnibus og da jeg skulde betale havde
jeg ikke en Skilling min Porte-monais var glemt hjemme.
Karlen troede mig paa mit Ord, jeg gik hjem og i hvor trææt
jeg var tog jeg strax Vei til Vimmelskaftet hvor Omnibusserne
holdt og betalte de 8 ß til Tak 1 ȋ, men nu var jeg saa
udaset at det var en Anstrængelse at naae hjem; hos gamle
Collins hjalp det jeg fik nogen Mad; min Skaal blev udbragt
af den Gamle: Andersen, der gjør os saa megen Glæde! —
Da jeg kom hjem blev jeg hele Aftenen hjemme, særdeles
træt, knap gidet skrive dette. Et smukt Brev fra Prinds
Frederik, hans Tak for den tilsendte Bog. (I tydsk illustrerede
Zeitung Anmældse af »Aus Herz und Welt«.) /

Mandag 4 Spiist paa Restauration. Med Theodor oversat
paa Le pardon de Ploermel. Klokken eet i Møde hos Jerichau
for at see paa Monumentet for Ørsted, det jeg finder særdeles
smukt; vi blev enige om ikke endnu for det første at komme
med Opraab til Indsamling. Hver Aften hører jeg Fru Michaeli
i Casino.

Tirsdag 5 Middag hos Drevsens. Sendt Bøger om. Iaften

Anmældelse i Berlings Tidende af Eventyrene, ret god, men
jeg vendtede ingen Indvendinger, Skarnbassen stillet lavt,
Sneemanden glimrende. Brev fra Ingemann.

Onsdag 6 Dagbladet omtaler i Dag med stor Roes Eventyrene
og fremhævet Det ny Aarhundredes Musa. Til Aften
i Fædrelandet rosende Anmældelse, hvori Skarnbassen kaldes
fuldendt. Saaledes modsige Critikerne hinanden. Consert
Musikforeningens 25aarige Stiftelse, Marsch af Ravnen.
Smukke Blomster bragt mig af den lille Anna Henriques

Torsdag 7 Solskin men kold Blæst. Sendt Brev til Frøken
Heinke, (med Boghandler Leilighed gaae mine samlede ny
Eventyr og Historier til hende, de nye bleve forleden sendte
med Posten). Igaar fik jeg med Brev sendt den anonyme
Bog: »Gud ved hvortil det er godt.« — Spiist paa Restauration.
Igaar Brev med Tak for Bogen fra Christian Winther.
Aftenen hos Cultus Minister Monrad, hvor jeg læste tre Eventyr
og talte en Deel med / med Monrad, der var glad over
Eventyrene, traf Bergsøe der beklagede at han ikke fik Jonas
med til Spanien. Klokken ti, før de gik til Bords fik jeg Lov
at liste, men Fru Monrad gav mig lidt Føde først og var ret
elskværdig.

Fredag 8. Læst hos Næboes[.] Spiiste hos Kocks; og hørte
i Casino sidste Gang Fru Mikaeli. Forfatterinden til en ung
Piges Historie sendte mig sine »Fortællinger«, den gamle
Tante, som tidligere har bragt mig Forfatterindens Manuskript
var her med dem, jeg gav hende til Forfatterinden,

15) Winther.] derefter er på ny linie overstreget Fredag 8 Middag hos Kocks
22) Læst hos Næboes] tilføjet over linien 23) Forfatterinden ɔ: Cornelia v.
Levetzow

mine sidste Eventyr. Carit Etlar bragte mig sine Herremanns
Historier. Arbeidet meget paa Dinorah.

Løverdag 9 Arbeiderforeningen skal jeg læse i iaften, gik
derfor ikke til Middag hos Fru Neergaard men paa Restauration.
Der var voldsomt fuldt; jeg blev ikke iaften modtaget,
men ved hver Slutning stærkt aplauderet, og tilsidst stormende
fremkaldt, jeg læste da »Svanereden«. Paa Gaden
kom en lille Dreng og ung Pige og takkede mig.

Søndag 10 Læst Klokken 12 hos Skrikes paa Tydsk for den
preussiske Minister og Frue Balám. Regnveir. Iaften da jeg
sidder og arbeider paa Dinorah, kom en Plattenslager der
kaldte sig Lund og vilde have 5 Rdlr, jeg slap da med 5 ȋ
/ han klappede mig i Siden, som jeg ikke kan taale, saa at
jeg nær havde faaet ondt.

Mandag 11. Flittig med Plöermel, Middag hos Fru Neergaard,
hvor jeg læste to Eventyr og første Act af Plöermel.

Tirsdag Afleveret Plöermel til Afskriveren. Skrevet for
Delbanco om Luzerner Løven, derfor blev jeg hjemme hele
Aftenen; jeg har ikke længe været i det kongelige Theater.

Tirsdag 12. Tilmorgen fem Graders Kulde, men Solskin;
var noget nærveus, reenskrevet til Delbanco. Sendt Bog til
Fru Rench i Neumünster og Brev til Fru Serre. Bref fra Jules
Jürgensen i Locle, han er blevet forlovet.

Onsdag 13. Middag hos Pugaard, der har smukke Malerier
og Statuer; Seet i Theatret: Soldat og Bonde de to unge
Damer Petersen og Thorberg debutere, den sidste meest lovende.

Torsdag 14 Fuldendt »Plöermel«. og givet det sidste til

5) Der] foran er overstreget Der (først skrevet Jeg 1) Der 22) Rench ɔ: Renck

Afskriveren. Middags Selskab hos Etatsraad Collin med Gade,
Hartmann, Helsted; var indbudt til Bal hos Grev Lerches,
men tog der ikke. AfskedsBesøg af Fru Mikaeli. Brev fra
Frøken Heinke.

Fredag 15. Middag hos Kocks; om Aftenen læste jeg hos
Fru Ørsted, hvor Brygger Jacobsen var den egendige Hovedperson;
jeg skulde have været til Consert hos Henriques,
men gik hjem, særdeles nærvøs og svindel; spüste forfærdeligt
Meget.

Løverdag 16. Følt mig meget bedre. Middag hos Fru Neergaard;
hørte en Act af den hvide Dame.

Søndag 17 Besøgt Ministeren Fenger, som forleden aflagte
Vesit til Tak for mine sidste Eventyr; talte med ham om Fru
Lessøes Pension og Ridderkorset til Jürgensen[.] I Dag staaer
i Illustrerede Tidende et Stykke af mig til Billedet Løven
ved Luzern. Veiret smukt. /

Mandag 18 Middag paa Restauration. Sendt gjennem
Grimur Thomsen der bad mig derom, et Exemplar af de sidste
Eventyr til Dasent, Medredacteur af »Times«, ligesom et
Exemplar til Fru Bushby.

Tirsdag 19. Middag hos Drevsens. Philepens paa Haandledet.
Aften i Theatret, anden Gang til det uhyggelige Stykke
en Hemmelighed, som jeg troede var af Herzt, men nok er
oversat.

Onsdag 20 Afleveret Dinorah til Tillisch; Jonna og Børnene
komne herind. Læst om Aftenen i Arbeider Foreningen;

3) AfskedsBesøg] først skrevet Besøg 3) Brev... Heinke.] senere tilføjet
15) Illustrerede] læsningen af de to sidste stavelser usikker 20) Bushby] foran
er overstreget Busbyh (først skrevet Buh) 23) en Hemmelighed, som jeg troede
var af Herzt] stykket er af Ida Nielsen

modtaget og efter hver Oplæsning hilset med Bifald, det fik
jeg ogsaa da jeg sagde at jeg læste den grimme Ælling og
Stoppenaalen. Jeg læste Engelen, grimme Ælling, Børnesnak,
tolv med Posten og Flipperne; blev jublende fremkaldt og
læste da mit Digt: Danmark mit Fædreland. I Formiddags
var jeg paa Ballet Prøve til »Valkyrien« Prøven holdtes paa
Dandseskolen. Scharf og Füssel mesterlige.

Torsdag 21. Det er mærkelig med gamle Collin hvor umild
og bidende han kan være mod mig; han viiste mig Billedet af
Observatoriet; har De været oppe og seet det, jeg svarede
nei; og saa reiser De ud af Landet uden at see hvad vi har
hjemme, der efter det i Petersborg er det andet i Europa.
»Er det Bygningen«, spurgte jeg, eller de dygtige Folk vi
har? »Jeg indlader mig ikke paa Forklaringer!« svarede han
og da jeg gjentog mine Ord, fik jeg samme Svar. — Det er
underlig, hvor lidt elskværdigt! / Middag hos Hartmanns,
læst Dinorah, Aftenen hjemme. —

Fredag 22. Middag hos Fengers, der var blandt flere Alfred
Hage. Fenger udbragte min Skaal for min Reise. Hage spurgte
hvilke tydske Hoffer jeg vilde optræde ved, det var i denne
Tid, en Uartighed, jeg gled om den, nu talte han om at jeg
skulde tale et Par Ord med Peter Oldenborg, tilsidst blev
han mig for uartig og jeg gjorde ham opmærksom paa at
jeg ikke søgte Fyrsterne ude men var glad naar de hædrede
mig med Opmærksomhed, at han derimod havde anskaffet
sig en Hofdragt for at komme til reading room hos Dronning
Vittoria, og hvad han opnaaede der ved var kun at gaae
igjennem Salen hilse paa Dronningen, der ikke talte med

25) anskaffet] foran er overstreget kjøbt

ham og at hans Navn kom i Avisen. Marstrand og Fenger
fornøiede det at jeg svarede som jeg gjorde, men ærgerlig
blev jeg.

Løverdag 23. Hos Fru Neergaard, hvor der paa en Maade
feiredes Morgenstjernes Bryllup, jeg havde gamle Baronesse
Stampe til bords, thi jeg var, sagde hun, den fornemste
Herre der.

Søndag 24 Middag hos gamle Collin. Arangeret med Afreisen.
Brev fra Ingemann.

Mandag 25 Middag hos Eckhard og Scharff; sendt Brev til
Jules Jürgensen i Schweitz.

Tirsdag 25 [ɔ: 26.] Hos Drevsens. Brev fra Fru Tang. Om
Aftenen hos Enkedronningen og læste de ny / »Eventyr«,
der var Wanda Zahrtmann med Holsteins, da jeg havde læst
Skarnbassen kom Grev Trampe og meente at det var uheldigt
at jeg havde læst det, da det tyde saa ganske hen paa
Wanda og Leons Forlovelse og Ophævelsen af samme, det
hjalp ikke at jeg ikke kunde finde det, han var meget udtalende
derom, ja Rasmus Nielsen kom og spurgte mig om det
var saa. Det er rædsomt at have med slige Mennesker at
gjøre, jeg ærgrede mig. Da jeg gik til Dronningen kom en
Schauer, fuld eller gal, og sagde til mig: »Du skulde døie
hvad jeg maa døie!« —

Onsdag 27. Middag hos Ørsteds hvor jeg læste høit to
Eventyr for Frøken Beyer og Frøken Brennø. — Om Aftenen
hørte jeg om Overfald i Rom, at Bjørnstjerne Bjørnstjerne
havde skrevet det til sin Kone og raadet hende fra at komme.
Stor ilde Stemning hos Folk og Ministrene for en Misforstaaelse

12) Tirsdag] først skrevet Mandag 19) Rasmus] først skrevet til

der skal være skeet ved »Budgettet«. Brev fra Wiedemann
/

Torsdag 28. Hos Fru Bjørnson, som jeg besøgte, klarede
Sagen sig bedre, det var en Historie fra Januar og Manden
havde ikke raadet hende fra at komme, men Reisen var
hende for besværlig med et lille Barn. Middag hos Harald
Moltke hvis amerikanske Frue er nydelig, vi talte sammen,
Fransk, Engelsk og Dansk. Det var Fru Ørsteds Fødselsdag,
forærede hende Jenny Lind i Porcelain til at hænge i Vinduet.

Fredag 29. Læste hos Henriques, hvor en ung Pige brast i
Graad og fik ondt over »en Moder«, Middag hos Kocks; jeg
er meget hæs af at læse saa tidt.

Løverdag 30 Brev fra Moskau om min Haandskrift til en
Udgave med mine Digte i. Været hos Prindsesse Augusta og
Prindsen af Danmark med min Photographi som jeg havde
lovet. Med Jonas i Politiet og løse Pas, som jeg betalte, gik
derpaa med disse i det udenlandske Departement. Brev til
Fru Scavenius. Middag hos Fru Neergaard. Sendt mig fra
Geneve, en Revue med rosende Critik over min Phantasie
danoise.

Søndag 31 Marts. Paaskedag; Brev fra Moskau om min
Haandskrift. Foræret min Photographi til Prinds Frederik,
Prindsesse Alexandra og Fru Blixten. Middag hos Faderen
Collin. Hjemme om Aftenen. /

8) Det var] først skrevet Fredag 22) Søndag] ovenover står tilvenstre overstreget
Søndag og midt på siden overstreget April (først skrevet Mai) 22) 31 Marts]
først skrevet 1 April

Den 5 April. I Nat Skylregn; kom med Jonas til Korsøer
Klokken 10½ og fik Solskin, men koldt var det. Ved Svendborg
kom en Baron Rosenørn gift med Frøken Pechlin ombordd
han er nu Eier af Hvidkilde og bad mig besøge sig engang.
— En Cancelist som Eduard Collin havde skrevet til at
føre Jonas om i Flensborg stod paa Broen, hvor Vognen endnu
ikke var kommet fra Fru Rasch, han gik med Jonas forud,
jeg blev ved Tøiet og fik et Puf paa mit Skinnebeen, den
fremmede Herre og Boghandleren blev lidt længe, jeg var
træt og kjed deraf; Klokken 8 kom den unge Hr Helms,
som jeg havde indbudt til Thee, Ørsted saae jeg slet ikke.
Fru Rasch forærede jeg to Hefter Eventyr og Historier, og
de Blomster Fru Ingemann havde givet mig. — Klokken 10
iseng Jonas Klokken 11.—

Løverdag 6. Klokken 7½ afsted; Organist Rieffel kom
med sin yngste Datter, som kjørte med os til Altona, for at
besøge sin Søster Amalie. Saasnart vi kom over Eideren ind i
Holsteen, vare Buskene mere fremme og grønne, men det var
hundekoldt; mit Haandled brændte; det var Blæst og feberkoldt
paa Touren / over Elben, vi kom her til Haabrug lidt
over 6 og tog ind i König von Schweden og har Tørv i Kakkelovn.

Søndag 7. Oppe Klokken 6. (Hemoroide Blod) Kjørte
Klokken 7½ i koldt Veir; kun enkelte Buske grønne. I Hanover
fik vi et Selskab ind i Vognen, med en ældre dominerende
Frue, som toge vore Hjørnepladse, men jeg fik dem
fløttede og mærkede at hun senere ikke vilde indlade sig med

3) Pechlin] først skrevet Peck 5) Cancelist] først skrevet Hr 20) Haabrug
ɔ: Haarburg

mig, men jeg vidste at snoe mig ind i Samtalen og vække
hendes Nysgjærrighed, den blev da styred da hun ved Göttingen
blev modtaget af Digteren Kobbel og Kone der her
vare i Besøg hos deres Datter. Nu blev der taget varmt Afsked.
I Cassel tog vi ind i Hotel König von Preusen, gik lidt
om med Jonas men opgav at gaae i Theatret uagtet de gave
Marschners Tempelherren og Jødinden; Jonas gik at samle
Snegle jeg sad hjemme i opvarmet Stue; det er ikke bedre
med mit Haandled. Egnen om Minden, med Tunelen interesserede
Jonas meget. —

Mandag 8. Jonas Fødselsdag; foræret ham min Photo
graphie. Klokken 8 og 20 Minutter kjørte vi, i Selskab med
en Familie fra Basel. / (Brenner) Sønnen Student fra Göttingen
og havde ligget af Nervefeber, Klokken halv 4 kom vi
til Frankfurth og tog ind i Weidenbusch der nu hedder
»l Union«, vi fik en ypperlig »lille Middag«, gik saa hen
og saae Jødegaden og i Theatret hvor de gav Undine med
Musik af Lortzing og et Par indlagte Nummer af Lachner.
Undine lignede meget Frøken Nutzhorn. Decorationen med
den oplyste af Maanen bestraalede Borg og Kjølebrønds
Vandpalads var smukt. Troede ideligt i Theatret at see Fru
von Eisendecher.

Tirsdag 9 Gik til »der Römer«, sendte Brev hjem til Jette
Collin, med et Par Ord fra Jonas. Reiste Klokken 10½ fra
Frankfurth, med samme syge Student Renner, der ledsagedes
paa Banegaarden af den norske Boghandler fra Basel. Vogeserne
toge sig prægtigt ud i Aften Belysning med Snee, Veien
fra Freiburg, gjennem de tre Tuneler, langs Rhinen tog sig

6) de] først skrevet det 25) Renner ɔ: Brenner

malerisk ud. Da vi ved Basel kjørte fra Banegaarden kom
Amberger der havde bestilt Værelser for os i drei Könige.
Efter Aftensmad sidde vi nu her, Jonas og jeg! /

Onsdag 10 Klokken 10 gik vi med Amberger til Kirken og
Consistoriet, siden til Brenners; Manden mødte vi paa Gaden,
han og Konen kyssede mig; den mindste Dreng kom
som Djævel og sagde god Dag. Besøgt Ambergers Atellier
og Moder; Spiiste hos Brenners Middag og kom der om Aftenen
til Thee. Amberger gik med Jonas ud omkring. Om
Aftenen var Jonas forstemt, det kom til en Forklaring mellem
os, at det generede ham meget at jeg var saa ængstelig
for ham og ikke turde lade ham gaae paa egen Haand o s v,
han var saa elskværdig og sand i sin Bekjendelse at jeg var
bevæget derved.

Torsdag 11 Iaftes var skrækkeligt fyret i Kakkelovnen, jeg
var ogsaa aldeles Snue. Klokken 9 kom Amberger, 10 kjørte
vi til Banegaarden der er storartet og høist elegant, nyligt
aabnet. Amberger og Fru Brenner med den lille Karl fulgte
os; hun kyssede mig der, lige saa Amberger. Veien smuk
afvexlende, varmt Solskin; vi foer gjennem den lange Tunnel
ved Olten i 6½ Minut; tre Gange vexlede vi og da vi
kom til Biel blev vi der en heel Time og gik videre med Jernbanen
der nu er fuldendt. Halv fem vare vi i Neuchatel og
toge ind i Hotel de Comerce, fandt Brev fra Jules Jürgensen,
Jonas fra Dr Meyer / Da vi havde spüst til Aften, jeg var
meget forkjølet, stod og vilde iseng, kom Faderen Jules Jürgensen,

3) Aftensmad] linieskifte uden bindestreg Aftens/mad 4) Kirken og] først skrevet
Kirken, 12) lade] først skrevet ham 18) Brenner] B først skrevet R
25) til Aften] først skrevet tilaften

vi pluddrede lidt sammen han boer i Hotel des Alpes
og bliver til imorgen.

Fredag 12. Hovedpine og Snue. Smukt Veir, men Vent de
bis. Jürgensen ventede sin Svigersøn med Toget, vi fulgte
ham til Jernbanen, men da Svigersønnen ikke kom, blev han
hos os. Vi gik nu alle tre paa Musæet og saae Fugl, Dyr & —
Spiiste hos Jürgensen til Middag i Hotel des Alpes; da vi
sad ved Bordet kom Jules Jürgensen; han læste for mig en
Deel rosende Breve og Anmældelser i Anledning af hans
Oversættelse af min Bog. Jeg var meget forkjølet og træt; Faderen
Jürgensen gik med Jonas op paa Jurabjergene; jeg gik
med Jules hen at besøge hans Fætter, Calame, der er Redacteur
af Neuchatel Avis, denne kom siden og aflagde Gjenvisit
og forærede mig to af sine Bøger, een i Vers, een i Prosa Jeg
var uendelig træt og febril; saa at Jürgensens der var fulgt
hjem til mig, tog Afsked fra mig lidt over sex at jeg kunde
komme til Ro; ½ 9 var jeg i seng.

Løverdag 13 Jonas skrev Brev til sin Søster Louise, jeg
lagde et Par Ord deri til hans / Moder; Klokken 10½
kjørte vi til Banegaarden, jeg var den sidste der fik Tøiet
afsted. — Det var meget varmt; tilsidst brændte Solen sommerligt;
især ved Lausanne, hvor Alperne prægtigt viiste sig.
Soldater fra Canton Vaud med Trommeslager, der slog
Tromme, steeg her i Vognen. Det var sommerhedt; i det
sidste Øieblik bestemte jeg at overnatte i Genf, hvor vi kom
henimod tre og tog ind i Hotel Ecu de Geneve og fik Hjørneværelset
ud til Søen med en deilig Udsigt, gik at friseres og
barberes men kom her i mit triste genfer Humeur. God Middag.

14) een i Prosa] først skrevet eens

Nu sidder jeg med Ild i Kaminen. Jonas er paa egen
Haand ude at see sig om.

Søndag 14. Oppe ½5; reiste Klokken 6; meget dyrt Hotel.
Deiligt Foraar; prægtig Natur; Rhonen lille, men i fuld Løb;
store gjennemsprængte Bjerge, vi kom gjennem flere Tuneler,
een var over 8 Minutter. Myrter stode i Blomster, ligesaa
Mandeltræet; i Bellegarde meget let Vesitation; der savnedes
mit Hattefouderal, men jeg fik det her i Lyon. Vi kjørte
gjennem hele den store By om til Saone-Bredden der tog vi
ind i Hotel de 1 Europe, der seer meget dyrt ud; efter at
have spiist gik vi om i Byen, der ligner Paris; var i Domkirken
og flere Kirker. Var paa Promenadepladsen; / Meget
træt kom jeg hjem. I det ene Theater gives iaften Tour de
Nesle hvori Melingue fra Paris spiller og desuden i det andet
Theater: La sonambule, men de ligge begge forlangt herfra
og vi blive hjemme; nu kommer Jonas netop ned fra
Kirken øverst oppe paa den anden Side Saonen. Jeg er lidt
opfrisket ved Sodavand. Vi have en stor Sal med Loft
Maleri; Dronningen af Danmark har boet her paa sin Reise
fortalte Opvarteren mig; kun to Reisende saae vi i Hotellet.

Mandag 15 Oppe Klokken 6; reist Klokken 7, og kom
afsted med Exprestrainet, der kun har første Classe, det blev
dyrt, men fra 8 til 12½ vare vi her. Det var aldeles Sommer.
Cypresser og Olietræer begyndt; Seriner og Guldregn
i fuld Flor; Poplen udsprungen. — I Avignon toge vi ind i Hotel
de Luxenburg der strax gjorte et fattigt Indtryk paa os;
vort Værelse vendte ud til et lille skident Stræde; vi fik det

20) Opvarteren] O først skrevet K 20) Reisende] først skrevet Men 27) et]
først skrevet en

byttet om til to venlige Værelser ud til Gaarden hvor der staae
Plataner. Jonas havde i Vaggonen glemt sin Søren Kirkegaard,
den bragtes ham af Banebetjenten. Vi gik i stegende
Solhede op forbi Pavens Slot til Cathedralen; saae Theatret
uden paa. I Gaderne spænder man allerede Lærred over
Gaderne; Livet er her temmeligt udenfor. — Megen Stank
i Gaderne. Gik i flere smaa Kirker med hæslig Luft. — / Siden
gik Jonas alene, og fortalte mig at han var kommet gjennem
en Gade med offentlige Fruentimmer der anfaldt ham. Skrev
Brev til Mathilde Ørsted, som blev lagt i eet Jonas sender til
Wilhelmine Wanscher.

Tirsdag 16. Oppe Klokken syv for at reise Klokken 10 til
Marseille, men først ½11 gik Toget. Det var varmt Veir.
Mais stod grøn, vi saae ikke ved Aries smukke Fruentimmer,
men de første Roser; ogsaa paa Veien voxede de enkelte
vildt mange Olietræer; Alt et italiensk Udseende; endelig
saae vi Havet og, kom igjennem en uendelig lang Tunel og til
Marseillie; vi toge ikke ind i Hotel de la Ville de Bordieaux,
som Brenner i Basel opgav, men i 1 Empereur hvor jeg sidst
boede her. Operaen var lukket her i Aften. Vi gik omkring
i Havnen og hen at kjøbe Roser. Jonas gik til Triumphbuen.
Det var svært at finde vor Consul, da man i Hotellet lod os
kjøre til den svensk-norske, hvor der intet dansk Vaaben var,
dog boede Hoskjær her, men var i Paris, den gamle svenske
Herre tog venlig mod os, han var en Ven af Frøken Bremer
fortalte han. — Spadseret om.

Onsdag 17. Jonas gik Klokken 9 i zoologiske Have; jeg gik
op til Triumphbuen og siden til Barbeer. Igaar stødte jeg
mit Skinnebeen ved at stige i Drosken, der er et lille Hul, og
det svier. Veiret er smukt, med kjølig Vind. / Klokken tolv

vilde Jonas komme hjem; men allerede Klokken u var jeg
uendelig angest for ham, det tog til. Vi fik en utrolig høi
Regning (10 Frank for Værelset) 46 Frank. Klokken 2½
gik vi allerede i Messagerie imperial[,] 3½ kjørte vi til Jernbanen
hvor vi fik første Plads; Veien idelig brudt gjennem
Klipper, mange Tuneler; imod Tulon saae vi Havet; maleriske
Klippekyster. Fra Toulon kom vi i Coupée i Vognen;
denne selv knagede og slingrede som et gammelt Fartøi paa
huul Søe, Hestene foer afsted, ikke et Minuts Ophold, Hestene
fra og nye spændte for. Vi foer afsted i Maaneskin gjennem
mange Byer, gjennem lange snevre Gader, hvor der var
mørkt og stille. Deiligt stjerneklart og frisk Brise.

Torsdag 18 Vi kom om Morgenen gjennem Cannes, hvor
Roserne deiligt blomstrede, (Kork-Eeg paa Bjergene); store
vældige Aloer. Gjennem Antibes, altid langs Havet naaede vi
Klokken 9 Nice, der lys og elegant aabnede sig. Hotel pension
Suisse, hvor vi søgte hen var venligt og godt, vi kom i
Pension for 6 Frank hver (daglig). Auditeur Lassen en
Dansk, (hvis Datter er gift med Bramsen) var her, ligesaa
Nordmanden »Glückstadt«, der er her for Blodspyt. — Spadserede
med Jonas til Quaien hvor Middelhavet rullede i lange
Brændinger. Vaskerkoner tørrede Tøi paa Strandbreddens
Steen. Luften lidt kjølig! /

Fredag 19 Gik med Lassen hen til vor Consul Renaud, der
skrev paa mit og Jonas Pas, lovede at indføre os i læse Cirkel;
gik til Prefet de police med Passene og hentede samme om

5) Veien] først skrevet Egnen 6) Tulon] først skrevet Toul el. lign. 14) Kork-Eeg]
først skrevet Korktræer 18) hver] foran er overstreget ( 18) daglig] mellem
( og daglig er overstreget ( 24) Gik] først skrevet Jeg

Eftermiddagen. Her er i Nissa Grev Carl Moltke, Stillings,
Grev Knuth, denne mødte jeg; han raadede fra at tage til
Rom. — Gaaet med Lassen i flere Gader, een var ganske
italiensk med Macanoi, Ost, Portugaler &. Sendt Brev til
Bravo i Rom. Gik om Aftenen lidt om med Jonas; Frøerne
qvækkede særdeles, han tog en grøn Frø og satte i Spiritus.
Vi stode under en deilig stor Palme; smukke Cypresser;
Aftenen kold, saa at jeg gik i min tykke Frakke.

Løverdag 20. Hovedpine, noget mat; Himlen meget med
Skyer og kold Blæst; tog Plads til Genua, det var næsten 3
Gange dyrere end ellers, vi gave 130 Frank for Coupeen, og
maatte bestemme os til at reise imorgen, thi ellers maatte vi
blive til Onsdag. Kjørte op til le vieux chateau, der var
mægtige Aloe, een med vist 8 Alen lang Blomsterstængel;
Byen og Bugten laae dybt under os; Roser og Aloer
blomstrede. Havet blaanende smukt. Sendt Brev til Fru
Serre. Besøg af von Döniges der fik min Photographi og
gav mig sin. /

Søndag 21. Oppe Klokken 6; Doctoren kom med Indbydelse
til et Landparti, men Jonas og jeg tog med Diligense
afsted Klokken 9; deilig Vei op over Bjerget; der svulmede
med Cacter og Aloer, Orangehaver. Snart laae Havet udstrakt
for os, men det blæste stærk med sprøitende Brænding;
Villa Franka laae nede ved Havet. Den i Klipperne hugne
Vei »Cornicen« som den kaldes er storartet og høist afvexlende.
Ved Monaco, gik Veien høit over Fyrstendømmet der
ligger nede paa en lav Klippe, en lille, som det synes regelmæssig

4) Macanoi ɔ: Macaroni 4) Portugaler ɔ: Portulakker 10) det] først skrevet
elle 14) Aloe] først skrevet Cactus

By. Ved Montone hang Citroner og Roser i Mængde
over Murene. Vi kom til næsten en heel lille Palmeskov; de
sendes herfra til Rom for Paaskeefesten. I Oneglia overnattede
vi i Hotel Victoria, da Jonas og jeg kom ned fra vor
Værelse, kjørte vor Conducteur til Genua med Diligensen
hvorpaa vort Tøi var, jeg blev forskrækket, men man sagde
mig at Alt var i sin Orden; vi gik nu hen i en Caffe, Gaden
var med lange mørke Buer.

Mandag 22. Klokken 6 kjørte vi og fik i Coupé den Herre
vi kjørte med fra Marseille til Nice det er en Genfer, der
kjender Præsten Andersen i Genf; senere paa Dagen gik det
op for ham hvem jeg var. Egnen blev mere vild. Søen var
mere rolig end igaar. Gjennem Tuneler og om af store Sving
af Veien kom vi til Savona hvor der var et godt Hotel til at
spise til Middag; Theatret smukt med Statuer af Goldoni,
Alfieri, Metastasio / og Rosini. Det blæste stærkt og koldt;
Klokken blev over sex om Aftenen før vi naaede Genua og
toge ind i Quadri Nationi, hvor vi fik et Værelse med Udsigt
over Havnen for 4 Frank; god Aftensmad. Jonas var
forstemt, jeg begreb ikke hvorfor og spurgte og til min
Overraskelse hører jeg at det er jeg synes igjen at have Ansvar
for ham, glemmer, sagde han at han er 21 og ikke 14, det
ærgrede og bedrøvede mig, den Opfattelse, jeg turde ikke
lade ham gaae alene, meente at han gik paa Daarlighed,
sagde han. Saaledes forstaaer han min Omhue; jeg vil nu ikke
ærgre mig, jeg gav efter gav venlige Ord og nu gaaer det
godt til næste Stemning. Det er ikke meget glædeligt! Utak
for sin gode Villie det er nu engang saa!

1) Montone ɔ: Mentone

Tirsdag 23. Gik ud Klokken 8½ drak Kaffe, blev barberet,
gik til Kirken St Lorenzo og derpaa til Garigniano,
som Jonas besteeg, medens jeg besøgte vor Consul Morellet;
der visserede Passene; gik saa til Theatro Alibert og den rigeste
Kirke St Anunziate der er af Marmor og forgyldt; gik
gjennem Strada Balbi, Strada novovissima og nova, Palais
ved Palai; efter fire Timers Gang spiiste vi Frokost i Trattoria
og gik hjem hvor jeg meget træt sov en halv Timestid.
Iaftes saae vi fra vort Vindue, Stjerne-Himlens hurtige Bevægelse
ved at see en Stjerne fløtte sig hen forbi Fyret.
I Dag er det koldt og blæser, men varmt i Solen. / God
Middag, men vi vare kun 4 Personer i alt til bords. Gik i
Theatret Carlo Felice og saae de to første Acter af Verdis
nyeste Opera Un ballo di Maschera. Musiken almindelig,
men flere smukke Stemmer. Balletten Isola d'amore, var
udstyret med megen Pragt, Solodandserinden var næsten
nøgen, det var en stærk markeret ikke smuk Italienerinde eller
Jødepige, hun dandsede godt, men voldsomt; Dandseren var
overordenlig i Spring og Piruetter, men havde et aldeles
dødt, dumt Ansigt, men ung, smuk Figur[;] det var en Slags
Circes Ø, Slutnings Decorationen med Vulkanen og Hav var
udmærket og det saae grueligt ud hvorledes een Dandserinde
stod paa en Kugle der dreiede baaret af 8 svævende Dandserinder
der dreiede i modsat Orden og den øverste naaede lige
op til Loftet, hun stod paa eet Been, det var aldeles Liniedandserkunster
og ængsteligt; det behagede, men de handlende
Scener i Balletten, der ogsaa vare kjedelige, peeb man
af. Huset 6 Etager, forgyldt og elegant. Efter Balletten Klokken

1) Tirsdag] først skrevet Mandag 2) Garigniano ɔ: Carignano

10½ kjørte vi hjem i Hotellet. Jonas havde Hovedpine
og gik strax tilsengs.

Onsdag den 24. Jonas bedre. Sendt Brev hjem til Etatsraad
Thiele og Ingeborg Drevsen; løbet om for at arangere til
Afreise med eet af Dampskibene; over Land til Pisa koster
det 60 Frank med Diligensen / Været hos Banquieren Parodis
tre Gange før jeg traf ham og fik da af mit Creditiv 500
Frank. — Gik til Kirken St Matheo, der er lille og riig med
mange Indskrifter uden paa. Saae Kirken Siro, stor og smuk
i en snever Gade, i den blev Dogerne valgte. Gik til Palazzo
Phelippe Doratzo, der var ingen Mennesker ved Døren, vi
gik ind i Portnerens Stue hvor Døren stod aaben[.] Ingen der,
gik bag en Slags Skjærmbræt da traadte han frem vred over
at vi ikke havde banket paa. Hvor? spurgte jeg, han viiste en
Hammer paa sin lille aabne Dør, jeg sagde Døren stod jo
aaben, man brugte da ikke at banke paa, han blev uartig og
jeg gik uden at at see Palaiet. — Han havde vist Noget for vi
forstyrrede ham i, derfor maa han være blevet gal i Hovedet.
Gik om Aftenen fra Strada Balbi, ind i Strada nuovissima og
gjennem Strada nuova og Strada Carlo Felice til Theatret
her; jeg blev træt, tog en Droske og kjørte hjem, hvor jeg og
Jonas blev.

Torsdag 25. Tog Plads paa det italienske Dampskib »Stella
D'Italia« der gaaer til Neapel over Livorno. Gik med Jonas
til Domkirken og Kirken Ambrosio, sendte Brev til Eckhardt
og Scharff. Smukt Solskin, lidt Vind. Følte mig ellers tilmorgen
ikke ret vel, nu bedre. Jonas gik til Haven Aqua Sola.

6) 60] først skrevet 65 19) fra] foran er overstreget gj (først skrevet fr) 23) paa]
først skrevet med 27) Jonas] foran er overstreget Igaar hævede je

/ Klokken 7 vare vi ombord paa Stella di Italia, et nyt, langt
smalt Jærndampskib. Jonas og jeg fik en Kahyt for os selv;
først henimod elleve istedet for Klokken 9, seilede vi, da der
ventedes paa Depesscher, Skibet skjød god Fart; slingrede
lidt; jeg lagde mig paa Sophaen, men blev forskrækket op
paa Dækket ved Skraal, det var fra Maskineriet og havde
intet at betyde, sagde de.

Fredag 26 Natten var meget god og stille; da jeg Klokken
6 kom op paa Dækket var vi ud for Øen Monte Christo,
sagde man, men det var ikke den Ø læste vi senere i Reisebogen.
Klokken 7 naaede vi Livorno og blev prellet saa at det
koste [de] 10½ Frank før vi naaede Hotellet Albergɔ: »Aquila
nera«. Gik efter Frokost til Dalgas som vi ikke traf, besøgte da
Jødekirken, hvor der var indmuret en Indskrift til Erindring
om Frederik IVdes Besøg her. Gik til Cathedralen der er
ubetydelig. Dalgas førte os i Lesecabinet hvor vi læste at
Pepita var pebet i Kjøbenhavn af det ikke til dydigt Skuespil
vante Publicum i Casino. Solen brændte, Vinden kjølig.
Spadseret om gjennem den store Gade Carlo Felice, seet
Ferdinand den førstes Monument omgivet af afrikanske
Slaver. I Gaderne solgtes Fiske af alle Farver, nogle smaa
rosenrøde; kogte Blæksprutter. Søpindsviin der see ud som
vilde Castanier, mørkviolette, de knuste Skallen og spiiste
det Indvendige. Mange Tiggere. — Efter Middagsmaden
kom, lidt over Klokken 6, Consul Dalgas med sin egen Vogn,
Kudsk og Tjener og kjørte os et langt Stykke udenfor Byen
langs Havet, til et Badested, vi saae Øen Elba og øinede

10) sagde man.. Reisebogen.] senere tilføjet mellem to linier 11) prellet] først
skrevet prelled

Corsika, det blæste temmelig koldt, Himmelen aldeles
klar. /

Løverdag 27 Gik ud efter Klokken 8, Gaderne vaide med
Flag; tog Plads ombords paa Dampskibet Vatican ført af
Capitain Pelissot til Civitta vecchia, to første Plads med
Fortæring go Frank. Klokken to vare vi ombord, det var et
stort vel indrettet Skib, mange Mennesker ombord. Klokken
blev over fire før vi kom afsted, Søen var i Bevægelse, saa
at den Ene efter den Anden reiste sig fra Middagsbordet, jeg
maatte ogsaa derfra og følte mig siden hele Tiden ilde. Om
Aftenen gjorde jeg Bekjendtskab med en ung elegant Tyrk,
der saae mit Album og jeg til Gjengjeld hans; det var Kadi
........... fra Tripolis, jeg maatte forære ham mit Kort og
han lovede at jeg, til Gjengjeld, skulde erholde hans i Rom.
Klokken var over ti da jeg søe-ilde lagde mig i min Køie og
tænkte paa Jette Wulfs Død paa Austria.

Søndag 28. Klokken 6 kom vi til Civitta-Wechia, Søen gik
stærk, vi kom i Land da Klokken var otte; efter Dogane
Besøg og hos Politiet gik vi til Jernbanen Klokken var kun
lidt over 9 og saa gik Toget først Klokken 11½; Bygning[en]
laae endnu i Reisning her var kun et stort Træskuur og de[t]
trak slemt. Jonas sad og sov paa Tøiet, jeg var nær derved;
endelig 11½ kjørte vi paa anden Plads, der er som ellers
3die; vi sade paa Træbænke, Vinduer aabne paa begge Sider;
en fransk Dame blev arrig naar [vi] bad om at lukke eet
af Vinduerne. Klokken 2 kom vi til Rom tog ind hos Franz
der sagde han havde Værelse til os, vi fløttede ind, pakke
saa ud og gik til Bravo, hvem vi fandt syg, han sagde os at det

26) 2] først skrevet 3

var i hans Huus vore Værelser vare, vi fløttede altsaa om
igjen fik for 3 Scudi om Ugen fire nætte Værelser med Gulvteppe
og Balkon. / Bjørnstjerne Bjørnson kom strax til os
og var høist elskværdig. Har De seet Onkel Pepo sagde han,
han er meget gal paa Dem, han veed fra Engelændere og
Tydskere at De har skrevet en Bog hvori han omtales og at
man siger han er ond og mister derfor mange Bajocchi, jeg
blev høilig afiseret, dette Menneske der ikke forstaaer men
dog hader mig, vil altsaa gjøre mig ondt, jeg bliver dræbt,
var min Tanke; i høi Grad betaget var jeg, mit Ophold her
en Pine, jeg ønskede at kunne komme strax afsted, men
maatte holde ud for Jonas' Skyld. Bravo beroligede mig
forgjæves.

Mandag 29. Sovet urolig, i en angestens Sveed. Bjørnstjerne
kom og beklagede sin Tale, sagde naturligviis at der var
Intet i den; jeg kunde jo altid følges med Nogen, Bravo slog
det ganske hen, men bad os ikke tale videre derom, da der
ellers blev lavet en heel Historie. Mit Ophold uhyggelig.
Kjørte med Jonas til Peters Kirken og var selv overrasket
ved dens Storhed. Foræret Bravo de illustrerede Historier.
Mødt Ravnkilde. Gaaet med Jonas til St Maria della Rotonda,
derfra til Capitoliet og ud i Collosseum. Sendt Brev
med Jonas, til hans Moder. Tilaften kom Bjørnstjerne og
Billedhugger Evans, læste for dem Sommerfuglen og Anna
Lisbeth, tidligere Børnesnak, Bjørnstjerne syntes aldeles betaget,
fortalte dem om Oberammergau.

Tirsdag 30. Gik med Jonas hen til Bjørnstjerne Bjørnson,
/ der fulgte med os til Santa Maria del Angeli, Munken der
viiste os Malerierne talte Tydsk og var fra Elsas. Gik saa
til Kirken Maria Magiore og ned til Qvirinalet paa hvilket

Exkongen af Neapel med Gemalinde boer. I samme Gader
boer Christine af Spanien. Saae paa Praxiteles og Phidias s
Heste og Hesteholder. Efter Frokost kjørte jeg med Jonas ud
til St Giovani in Laterano og gik til Supra Minerva. Vore
Opholdskort og Pas ere endnu ikke komne, blev noget urolig.
Givet Bravo mine Penge i Forvaring, efter Beregning er jeg
100 Rdlr kommet for kort. Besøgte Frøken Kjærulf, som i
morgen reiser til Arizia; hun fik min Photographie. Prindsesse
Pignatelli boer i samme Huus. Talt med den unge
Weilbach og hans Kone, Jonas var i Dag meget overrasket
ved at see Fontane del Trevi. Brev fra Eduard Collin, deri et
Par Ord fra Jette Collin. Til Aften er Jonas gaaet hen i den
Scandinaviske Forening. Bravos Tjener fulgte ham, Jonas
lovede mig at een af Kunstnerne skulde følge ham hjem. I
Eftermiddag, Lyn og Torden; med Skylregn, det er koldt og
dertil Scirocco. — Besøg idag af den unge Bissen. Lovet Bjørnstjerne
at skrive en Sang til Bravo, naar hans Helbred feires. /

Mai

Onsdag 1ste. Gik ned til Bravo, som endnu ikke har Opholdskort
til os. Med Jonas hen til Ponte rotto, mandlig
Lykkes Tempel, Vestatemplet og ind i Kirken der, hvor i
Forhallen laae en Skive med Sandhedens Hoved; i den
aabne Mund havde man lagt sin Haand og svoret, løi man,
gik den af. Først var vi paa den tarpeiske Klippe, i en Have
der tilhørte Kongen af Preusen. Gik til Janus-Templet og
derfra hen til Klostret Bonaventura, et Navn jeg ikke huskede,

17) Helbred ɔ: Helbredelse

Blomster Klasser, Luften var klar blaae, de livlige brogede
Fiirpeen løb lynsnare hen over Keiserborgens gamle Mure.
Herfra gik vi til Peters Fængsel og hjem at styrke os ved
Frokosten. Sendt Brev til Fru Henriques og Fra Balling;
gaaet til Pjazza Navona og til Pasquino Støtten, kjørt til St
Peder og gaaet hjem. Besøgt Bravo, der havde faaet vore
Passer; han fortalte mig meget om Baronesse Stampe og
Thorvaldsen. Efter Bordet gaaet med Jonas til St Carlo og
ned til Overfarten ved Tiberen. Veiret er klart, men koldt,
Flagermusene flyve udenfor. Besøg af Billedhugger Saaby.

Torsdag 2 Mai. Gik til Torlonia og hævede 500 Frank.
Brev hjem til Maria Boye i eet af Jonas s Breve. — Besøg af
Ravnkilde som jeg forærede min Photographie og Boyesens
Sangbog. Kjørt med Jonas ud i Villa Borgehse; deilig Foraars-Natur;
Bøgetræerne saae friske, høit Græs med gule
Blomster, deilige Pinier, men kold Blæst. / Gik Klokken 4 ½
i Theater Mausoleo Augusto, jeg troede at det var det gamle
Fjano Theater, hvor vi skulle see Marionetter, men det var
et stort Amphitheater under aaben Himmel, hvor vi der
var paa den dyreste Plads (1 ½ Paoli) kom op i et aabent
Galeri, der var ved Daglys, frit aabent et Theater, belyst af
Solen, her var stort Orchester. Det var en heel Opera, der
foregik uden for Colosseum, Tenoren og Primadonnaen
havde ret gode Stemmer, Chorene gik ikke galt, Kirkeklokkerne
rundt om, ringede under Forestillingen og engang saa
stærkt at de maatte holde op med Forestillingen til der var
stille igjen. Veilbach og Bissen sad nede mellem Tilskuerne,

2) lob] foran er overstreget lynstr 5) gaaet] foran er overstreget kj 14) i] først
skrevet t 14) Villa Borgehse] først skrevet Villaborgehse

der var Skjænken med Viin og Gazeuze. Jonas og jeg saae
kun første Act, da det blev koldt; forud havde Solen generet
os; efter Middagsmaden gik han Tour paa Monte pincio, jeg
hjem hvor vi nu sidde.

Fredag 3. Øm og træt af Sengen, ikke ganske vel. Gik til
Bjørnstjerne, blev der en god Time og fortalte ham Meget,
han var blød og tidt bevæget, han aabenbarer en varm,
hjertelig Natur; da jeg gik fra ham mødte jeg Ravnkilde, som
ledsagede mig til Bissens Atellier, i due Marcelli, han var
ikke hjemme, derimod traf jeg en ung Nordmand, der viiste
mig af sig en smuk ung David, som Hyrdedreng. Det er
Scirocco; Jonas er gaaet i Colosseum; jeg føler mig ikke ret
vel, Maven smerter, lidt Qvalme har jeg. / Til Frokost kom
Jonas hjem; lidt ud paa Eftermiddagen ville vi gaae i Vaticanet,
vi naaede Engelsbroen før der kom en Vogn, da tog vi
den til Gettho, som ikke havde lukket Gade meer, men var
aaben, vi saae Marcellus Theater og gik til Capitoliet hvor
vi for Betalning, saae den ene Fløi, med de capitolinske Duer
i Mosaik, den deilige capitolinske Venus, Marmoret syntes
Kjød; en deilig Apollo, en Masser Buster og endelig den døende
Fægter. — Derfra gik vi hjem hvor jeg hvilede ud. Hørt
Musik i en Kirke i Corso, gik til Jesuitterkirken der er stor
og opløftende. Om Aftenen hjemme ikke ganske vel. Klokken
9 iseng og frøs febril, sov urolig, troede at der vare Nogle
i Værelset, som vilde gjøre Fortræd, stod op og lod Jonas
tænde Lys, fandt Ingen.

Løverdag 4 Koldt og skyet Veir. Klokken 10 gik Jonas
i Campagnen med Bissen. Nede hos Bravo traf jeg Kückler,

3) efter] først skrevet h 20) Masser ɔ: Masse

viiste ham min Photographi-Samling; læste for ham Pen og
Blækhuus. Bravo foreslog mig at vi to sagde Du til hinanden.
Endnu ikke Opholdskort[.] Brev til Ingemann og Jonna
Stampe, deri en Grundtegning af Jonas s og min Leilighed.
Besøgt Weilbach i via pontificii og seet det skandinaviske
Bibliothek. Ved Frokostbordet traf jeg en Slesviger der
kjendte Jerichau. Besøg af Billedhuggeren Fladager. Gik hen
til Fru Schwartz, som tog glad mod mig, fortalte som sit
Bekjendtskab med + og han vilde have givet hende sin Datter,
om hans senere Giftermaal. Jeg maatte love hende at læse
hos hende Klokken 8 næste Fredag. Det er koldt skyet scirocco
Veir. — Kjøbt en Bouquet smukke Maaneds Roser. Klokken
henved 6 kom Jonas med Bissen fra Campagnen han medbragte
Fiirbeen, Skruptudser &, kold Scirocco

Søndag 5 Gik med Jonas til Capucinerkirken og saae deres
Kirkegaard, hvor i Capeller af Knokler / ere reiste; der
sad i deres Kutter afdøde Munke, een fra 1848 havde endnu
sit Skjæg. Gik hen til Isabella Knight i via vasella Palazzo
Bracci, med Brevet fra Frøken Kestner, Jonas var med eet
saa stille, jeg spurgte ham hvad han feilede, han blev rød
over hele Ansigtet, som naar han afficeres, sagde han feilede
Intet, jeg spurgte ham om jeg havde gjort Noget der mishagede,
han sagde nei, vilde hjem at skrive, jeg blev forstemt,
jeg lever for ham, gjør Alt for ham, og jeg har kun
»min Egoisme«, sagde han forleden, jeg er bedrøvet, jeg
bliver i Rom kun for hans Skyld, kommer maaskee aldrig
herfra, jeg har det uhyggeligt, ikke godt. Sad i Taarer paa
min Seng. Han sagde at han tidt havde dette Humeur hjemme!

8) som sit ɔ: om sit 17) sad] først skrevet sat

— det ikke stod i Forbindelse med Reisen. Jeg troer ham
ikke heri, han har ikke Tillid til Folk; har galt opfattet mig,
jeg er kun »Egoisme«. Jeg lever jo kun for ham. — Op ad
Dagen jevnedes, fordunstede Stemning[en], som han sagde
kun laae hos ham. Kjørte ud til St Pjetro in Vinculo, der
var lukket, gik til Maria Magiore og kom forbi Qvirinalet
og del Trevi meget træt hjem; Klokken 4½ i Theater Alibert
Kl 5 begyndte Forestilling, en Oversættelse af et fransk
Drama af Poul Duport: En Colonels Giftermaal, det blev
godt spillet; første Act fik vi ved Daglys, siden tændtes
Lamperne og til Baletten Lysekronen; her var 6 Etager, og
tilhører Torlonia. Baletten rædsom, langt under Casortis
Pantomimer, Dandsen elendig, Klokken 8, i Skylregn kom
vi derfra og spiiste til Middag; hjemme sad Jonas og jeg og
talte om Christus som Gud og Menneske, Klokken gik til
elleve før jeg kom iseng. (I Theatret digtede jeg Historien
om Psycke)

Mandag 6. Kom først oppe efter Klokken 8. Sendt Brev til
Faderen Collin og til Eduard. Besøg af Kolberg medens jeg
var ude. Taget en Lotterisæddel, vinder jeg Penge dertil kjøber
jeg den store Photog: af St Peder. / Gaaet ud til Vaticanet,
seet Niilguden, Thorso, (Perseus, Gladiatorerne af Ganova)
, Laokoon, Apollo. Porphyr Sarcophagerne, Biga, og det
ægyptibske Musæum, Stanzerne og det sixtinske Kapel, men
baade Raphaels og Mickael Angelos Fresco syntes mig
ældre og forrøgede fra jeg sidst saae dem, Farverne vare saa
mørke og udslidte. — Skrev Vise til Festen for Bravo. Efter

3) »Egoisme«. Jeg] først skrevet »Egoisme«. — 16) (I Theatret.. Psycke) ]
senere tilføjet

Middagsbordet kom Bjørnstjerne, vi drak Kaffe sammen og
han gik med op og blev fra sex til elleve, i den Tid fortalte
jeg ham det meeste af mit Ungdoms Liv, han var aldeles
betaget; foræret ham min Photographie. Kom seent iseng.

Tirsdag den 7. Meget koldt, men Solskin; Gik en lang Vei
til St Pjetro in Vincolo og saae den kraftige Moses, som ikke
tiltalte Jonas, vi gik derpaa til Keiserborgen, saae Domitians
Værelser, og Livias (Augustus Kones) Badeværelser, der var
endnu Forgyldning i Loftet og Billeder. Saae Agripinas Værelse;
deilig Udsigt over Rom; Colosseum foran os, Fredens
Bue, Albaner og Sabiner bjergene, Sneen laae høit derude. —
Hele Keiserborgs Ruinen var en stor Kjøkken Have med
Ærteskokke, Bønner og Viin, store grønne Fiirbeen pilede
afsted over Stenene. Palazzo Farnese, Villa Mils, (der nu er
Nonnekloster) og Bonaventura, laae der oppe. Vi saae de
gamle Mure [fra] Romulus Tid, Castor og Pollux Templet
saae vi, ligesom den Tarpeiske Klippe og hele Avertinerbjerget.
Hvilken Forgjængelighed[.] Fuglene sang i Laurbærtræerne.
Meget træt naaede vi Osteriet Lepre og hvilede
siden; / jeg var ikke oplagt til meer at gaae ud, om Aftenen
begyndte jeg at skrive ned Historien om Psycke.

Onsdag 8. Meget koldt. Kjørt med Bravo hen i Klostret til
Kückler hvor hans Copi efter Perugino netop blev indpakket
for at sendes hjem, han førte mig til Broder »Ignatius« fra
Westphalen der i yngere Aar havde læst min Improvisator, det
var en ung Mand, mild og glad i Christo; udtalte at i Norden
var religiøst Sind og at hver paa sin Vei gik til Gud, han var
nu født Chatolik, sagde han, vi stræbte Alle efter Sandheden.

2) han] først skrevet fra

Hos mig fandt han saa meget beslægtet, uagtet jeg var Lutheraner;
jeg fortalte ham om Passionsfesten i Oberammergau
og »Engelen« og »den deiligste Rose«. Kjørte saa til Galli en
Elev af Thorwaldsen; der var smukke Ting i Atellieret, men
flere Sager sentimentale og ikke corecte; anderledes opfyldte
mig den berlinske Billedhugger Wulff her vare deilige Ting
og mange; saae Hertuginden af Weimars Buste. De fire Aarstider,
en deilig Venus og endelig Thorvaldsens Statue, som
han vilde have opstillet og ventede kun paa Subscriptionen og
Tilladelsen om hvor den turde staae i Rom. Brev fra Fru
Schwartz med Kort til Villa Ludovici. Jonas i Dag træt, laae
og sov paa Sophaen. Om Aftenen kom Weilbach, jeg havde
glemt to Stropher i 3die Vers af Visen, dem maatte jeg
da skrive. Vi havde ogsaa Besøg af Billedhuggeren Kolberg.

Torsdag 9. Jonas sov urolig i Nat, skreeg engang isøvne,
saa at jeg foer ud af Sengen og ind til ham. Han har drømt
at hans Fader var dræbt. / Jonas fik Brev fra sin Fader, jeg
fra hans Moder, der fortæller at Pepitta træder op i min
Folkecomedie »Ole Lukøie«. Sendt Brev til Fru Neergaard
og til Hartmann. Klokken elleve kjørte jeg med Jonas ud til
Lateranet, det er i Dag Christi Himmelfartsdag; der var en
Mylren af Folk der ud og stor Trængsel i Kirken, jeg følte
mig ilde og gik ud, Jonas blev og saae Paven, længe varede
det før Jonas kom, jeg fortalte hvor ilde jeg havde det, han
bad mig tage mig sammen og gik saa bort for at see, længe
vare det før vi mødtes, jeg havde Følelsen og Ønsket at
han var saa betænksom for mig at blive, men han gik; jeg

9) kun] tilføjet over linien 21) kjørte] k først skrevet g

stod ved den hellige Trappe, det blev Regn, jeg tyede ind i en
Dør hvor mange Folk stod, Vandet styrtede ned, Folk trængte
paa, der blev Trængsel, nogle Bønder puffede og stødte, jeg
styrtede om over en Stol, og fik Folk over mig, raabte høit
»Jesus!« det var uhyggeligt; Pavens Velsignelse blev givet
i Kirken for Regnens Skyld, jeg fik ham ikke at see og Vogn
var der ikke at faae, jeg var lidende og ærgerlig, Jonas havde
til Refrain: »De maa tage Dem sammen!« det behagede mig
ikke; Tanke om Deeltagelse var der ikke, han saae gnaven
og ærgerlig ud. Fru Schwartz havde sendt Adgangskort til
Villa Ludovisi for idag, det blev forsiide nu at komme der.
Vi fik Plads i en Omnibus til den Venizianske Plads. / Efter
en halv Times Hvile kjørte vi Klokken 2 ½ til Tratoriet
(Raphaels, Vertens Navn) der ligger mellem Lateranet og
Maria Magiore, hvor Danske, Norske og Svenske havde samlet
sig til at hilse paa Bravo, som var kommet sig af Sygdom,
jeg fik Plads ved hans Side, der var en 14 Damer, hver fik
Bouquet, Skaaler for Kongerne i Norden, for Bravo med en
Vise af mig, for H. C. Andersen med en Sang af Bjørnson
og Tale af Vaage, theologisk Candidat, Skaal for Skandinaverne
af Weilbach, (ængstelig, slikkende Indledning, han
forekommer mig træet, bevidst og tynd, Ordene som Pølsepinde
prikkende og uden Spor af et grønt Skud). Jeg takkede
for Skaalen og udbragte Hilsen fra Danmark og Skaal for mit
Fædreland. Bjørnson sagde at den var med mageløs Tact 20
som jeg altid havde. — Senere udbragte jeg en Skaal for Bjørnstjerne,
som Norges Digter. Klokken blev halv otte, Vognen

1) i en] først skrevet af en 18) for Bravo] først skrevet med en 23) takkede]
først skrevet ud 27) halv] først skrevet hen el. lign.

kom ikke, vi drak Kaffe ned i Haven, hvor der var gamle
Ruiner og Citrontræer, Jonas løb med Kolberg til Pjazza
Barbarini efter Vogn, saa kom vor og vi naaede hjem; senere
indtraf Bjørnson med Collin og vilde have ham med i
Foreningen, jeg var ikke glad derved, men jeg ønskede ikke
Suur muleri, han gik og jeg blev hjemme, sad oppe til 10½,
da jeg om Natten vaagnede troede jeg ham ikke kommet,
gik ind i hans Stue men han sov allerede. — Der [var] Ringen
paa Døren udenfor, uroligt. Jeg sov til halv ni

Fredag 10. Jonas er ude med Bravo, for at faae sine Snegle
sendt hjem til Steenstrup. / Besøgt Bissen; Besøg af Bjørnstjerne
Bjørnson, der var trist stemt, skrev paa Fortællingen
om »Psycken«. — Klokken lidt over 8 kom Fru Schwarte
Vogn den rummer kun to Personer, saa at jeg Jonas og
Bravo maatte stuve os sammen. Vi traf en Deel Fremmede;
den amerikanske rige Maler Stori der boer i Palazzo Barbarini,
de kjendte og elskede mine Skrifter. Bjørnson [og]
Frøken Kjærulf vare her. Jeg læste paa Tydsk: Barnet i Graven,
Børnesnak og Pen og Blækhuus. En italiensk Dame,
den bedste Altstemme her i Rom sang af Mendelsohn,
Haydn og Ravnkilde, der accompagnerede hende; ogsaa
Fru Schwartz sang, vi fik Thee, Iis og siden Smørrebrød
med god Viin (Scherry) til. Klokken var over elleve da vi
kjørte hjem og blev 12 før jeg kom iseng.

Løverdag 11. Besøg af Frøken Kjærulf. Sendt Brev med
Beskrivelse af Festen, samt Bjørnsons Sang til mig, Brevet

1) Kaffe] først skrevet ne el. lign. 2) Kolberg] først skrevet Ka 6) Suur] S
først skrevet s 7) da.] først skrevet k 14) den] først skrevet der 17) de] først
skrevet F 17) [og] linieudgang: o el. lign.

var til Adolp Drevsen. Gik med Block, Bissen og Jonas hen
til en berømt belgisk Maler Gale (saaledes udtales det) og
saae et Portræt af Paven, det syntes mig ikke godt; i samme
Huus boede en berliner Maler Lindemann, der kjendte mig,
bød os ind at see sine Malerier af Potsdam, Nemisøen, smukke
Skizzer fra Nizza i al deres tropiske Fylde. Kjørte med
Jonas ud til Villa Doria Pamphilia hvorfra Rom og Bjergene
toge sig mageløse ud, ligesom Pinieskoven ved Villaen, vi
kjørte hen til Aqua Paolo hvor Vandet styrtede ud i det store
Basin, Rom laae solbelyst under os, deiligt svømmende i Luften
viiste sig Bjergene. I Formiddags Besøg af Weilbach,
der skrev til »Fædrelandet« om Festen. Solen er i Dag
brændende varm, i Stuen frøs jeg. / Til Aften havde
Ravnkilde lovet at besøge os; jeg pyntede op til Salon,
hang vore Tepper for Dørene; noget over 8 kom han, vi
sladdrede og drak rød og hvid Viin. Skrev til Vilhelmine
Wanscher der imorgen kommer afsted i det Brev
Jonas sender.

Søndag 12. Stærkt med Blod; ikke ganske vel, tog Vogn og
kjørte en heel Scudi op, i det jeg med Jonas kjørte ud til St
Paolo Kirken der er storartet, lys og praktfuld; efter St Peder
er den ubetinget den betydeligste her i Rom, en smuk Kloster
Gang med næsten som dreiede Marmorcolonner og Roser. Alle
Pavernes Portræt i Kirken og gamle Fresko Billeder. Kjørt
til monte testasio og Kirkegaarden, fandt et Par svenske
Grave og en Dresdners; var inde i Sestus Pyramiden, der
drev af Vand; kjørte forbi Caracallas Bade ud til Scipionernes

12) Solen] foran er overstreget (laant Jonas en gregorini, hvorfor han kjøbte sig
en Hat.) 15) Dørene] kan også læses Døren

Grav, steeg ned, det var koldt og Nat i disse Kathakomber,
jeg vendte om igjen til Solskinnet og Roserne; kjørte i brændende
Solhede hjem, Klokken var eet før vi fik Frokost. Ved
Middagsbordet i Lepre hvor vi spiiste med flere norske Damer,
(Frøken Rieping ligner Venus fra Melos) jeg sagde
hende det. Bjørnstjerne fortalte at han kunde give dramatisk
Scenen mellem mig og Fru Collet, jeg fortalte den simpelt og
mit Udtryk om Værgeland at han var raa! dette sagde
Bjørnstjerne at han ogsaa vilde have taget ilde op, thi Vergeland
havde leveret noget af / det meest fuldendte i hvad
Formen angik; han vilde siden have mig op paa Monte del
Trinita, men jeg vilde for Peppo ikke op ad Trappen og gik
fra dem, men vendte om og kom op paa Promenaden der
vrimlede med Kjøretøier og Spadserende, Rom laae i deilig
Solnedgang. Anlæget heroppe er overordenlig forskjønnet,
her mylrer med Roser og tropiske Planter men Skuet ned
over Indødet bag Villa Borgehse er nu blevet en venlig Mark
med Vei og Indhegning før laae det som et endnu ikke betraadt
Stykke fra Schweitzerlandet, gold og ond Eensomhed.
Klokken blev henimod otte da jeg naaede hjem, efter deroppe
at have mødt Selskabet og gaaet lidt med Vaage; Jonas var
i Nonnernes Kirke.

Mandag 13 Brev fra Fru Thiele. Brev til Fru Scavenius.
Klokken to gik jeg med Jonas til den amerikanske Billedhugger
Stori, der er meget riig og boer i Palazzo Barbarini,
meget prægtigt; her kom mange Amerikanere, Engelændere,
ogsaa Franske, jeg klippede til Børnene; maatte læse paa
Engelsk Begyndelsen af den grimme Ælling, men det var mig
for galt og jeg fik Stori til at læse Resten; her var en Broder
til Digteren Longfellov, her var Digteren Robert Browning,

om Poesi hos Kunstnerne, navnlig hos den unge Bissen,
»han har ikke saa megen der kan ligge paa en Negl!«
sagde Bjørnstjerne. Jonas respecterede det indesluttede Væsen.
— Hjemme Samtale med Jonas, der satte Viggo over
Bjømstjerne og Clemens Peterssen, han arbeide[de] paa sin
Udvikling og havde ikke med andre Mennesker at gjøre, det
gav mig Anledning til at skrive Historien om Sneglen og
Roserne. — Klokken gaaer til 12 i aften, jeg sidder oppe, Jonas
er endnu ikke kommet hjem, min Stemning, min Tanke
vil jeg ikke nedskrive. — Nu er Klokken halv Eet og han er her

ikke endnu. Alle sove rundt om, jeg er nerveus, mine Been
vakle under mig mit Hoved brænder; jeg tænker ikke mere! —

Onsdag 15 Først efter halv Eet kom han hjem, han havde
været i Foreningen og senere med de Andre i Cafée, han
syntes kjed af at jeg endnu var oppe; jeg gik med mindre
kjærligt Sind fra ham, tilsengs, end ellers; var stærk nerveus
og afficeret; i Dag er Klokken 9 vi staae op, han senere
end jeg. Min Stemning er ikke behagelig, Hvorledes vil han
nu tee sig, hvad vil Dagen bringe, det er mig der denne
Gang vist kan blive ubehagelig. Ved Frokost Bordet tilgav
jeg ham, han har vist ikke Tanke om hvor gal jeg har været
paa ham. Nu er han med Bissen i Doria Phamphilia til Klokken
5. / Kom tidligere hjem da Pamphilia kun stod aaben
for Folk der kom i Vogn, han var da gaaet til monte Mario.
Jeg lagde Kort hos Prindsesse Pignatelli og besøgte Thorwaldsens
Datter, som syntes glad ved at see mig, vi talte om
hendes Fader og mine Skrifter. Gik paa Monte del Trinita,
der var en Duft af Akasier, og Orangeblomster. Soldaterne

1) den] først skrevet B 24) Mario] først skrevet Citori

musi[ce]rede; mange Folk. Meget varmt; jeg var i Dag
første Gang iaar i Sommer-Buxer, Jonas kom derop, medens
vi vare der havde Stori lagt Vesitkort hos os. — I Formiddags
var jeg hos Fru Schwartz og aftalte Albano Touren til paa
Løverdag; besøgte Ravnkilde; imorgen tager Jonas med
Weilbachs til Tivoli. Jonas en heel Deel fortrolig til Aften;
vi drak Oviette. Han havde, sagde han faaet noget Viin paa
Touren til Monte Mario.

Torsdag 16 Klokken ½ 6 kaldte jeg paa Jonas, der henimod
7 kjørte til Tivoli. Gik ud for at besøge Digteren Brovnings
men blev hos Bjørnstjerne hvor jeg læste et Par Eventyr
og han nogle Digte for mig. Eet, »Tiden er prosaisk« var
især udmærket; forærede ham de fire Hefter af mine Eventyr
med Verset.

»Du Norges Træ med Frugt og Blomst og Knop,

Tak for hvad fra Dit Hjem af Dig jeg lærte.

I Rom hvor Minders Storhed ruller op

Der fik jeg Indblik i dit Digter-Hjerte.«

Det er i Dag voldsomt varmt Veir. Besøgt Bissen og Fladager,
det er for varmt til at løbe om og aflægge Visitter. Allerede
Klokken 8 ½ kom Jonas hjem fra Tivoli. Ravnkilde vilde
have ham med hos Prindsesse Pignatelli, men han blev
hjemme. — / (skrækkeligt Torden og Lyn havde vi mod
Aften.)

Fredag 17. Jonas lidt tver, jeg veed ikke hvorfor. Endelig
Brev fra hans Fader til mig, inden i Brev fra Ingeborg Drevsen,
der var ogsaa deri til Jonas. Sendt Brev til Fru Kock
og Louise Lind. Besøgt den engelske Digterinde Fru Browning,

17) Minders] først skrevet Verdens 28) Lind] først skrevet Collin

havde, svarede han, ja hvilke Fod. Han paastod at
den fine hængende Lilla Blomsterplante paa Murene var den
samme som Venushaar; Jeg gad ikke disputere. I Albano
kom vi i Hotel og fik en meget stor Middag med Champagne.
Siden drak vi Kaffe hos Frøken Kjærulf, men der
maatte vi strax afsted, Bravo sagde Omnibussen gik; saa
gjerne havde jeg gaaet den gamle Vei, men Bravo ilede og
saa kom vi over en halv Time for tidlig og maatte sidde og
vente paa Gaden, det var en daarlig Tour og vist nok dyr.
Jonas gik og mulede altid, han var syg, sagde han, til Ravnkilde
sluttede han sig og var talende. Ikke tager han Hensyn
til mig, ligesom Drevsens Sønner, jeg var bedrøvet og krænket.
Klokken 7 kjørte vi paa Jernbanen. Bravo begyndte
at ryge i første Classe det generede og ærgrede mig. Tillader
Fru Schwartz vi ryge! sagde jeg, dette skal have været en
stor Grovhed siger Jonas mig; da jeg siden fik ondt af Tobakken
var Bravo ikke høflig. / Ilde stemt naaede vi Rom.
Fru Schwartz fortalte om Kertbeny; der har prellet hende,
friet til hende & — Da vi kom hjem fik Jonas Hofmans og
Rhabarberadraaber og gik tilsengs jeg ogsaa, uden Aftensmad,
skrækkelig forstemt, arrig og i Taarer, springende ud
af Sengen, talende i Udbrud, lidenskabelig. Jonas stille.

Søndag 19. Stod tidlig op og gik ud, kom ligesaa kjed
hjem, mulede, var ærgerlig og afficeret, søgte Jonas hos
Ravnkilde, vi løb feil af hinanden; jeg bitter udtalende.
Kjørte med Jonas til Peterskirken hvor jeg følte mig mat og
nedslaaet; i eet af Kapellerne sang Kastraterne, een Stemme

2) den samme] den først skrevet det 13) paa] først skrevet f 22) lidenskabelig]
først skrevet lig el. lign.

lød rørende og klangfuld, det var en ung smuk Mand. Al
Pindsehøitideligheden var i det sixtinske Kapel, men der
kunde Jonas ikke komme i sin Frakke og Kunsterhat, vi
gik da udenfor Kirken og byttede Klæder, han saae komisk
ud i min store Kjole, jeg gik hjem med hans stumparmede
Frakke og Kunsterhat. Siden spiiste vi sammen med Ravnkilde,
da jeg med denne gik alene og udtalte min Stemning
raadede han til en Tour i Eftermiddag; da siden Jonas kom
hjem tog jeg ham kjærlig om Halsen talte et Par bløde Ord
og han var bevæget og god, jeg blev glad, de tunge Skyer
løftede sig, jeg kom igjen i Humeur og efter Bordet kjørte vi
med Bjørnson og Ravnkilde ud af Porta pia, saae Bjergene
i Aften Belysning, var i et Osterie og drak en sund hvid Viin,
siden drak vi Kaffe i Græco. Nu er Jonas og jeg hjemme,
mit Humeur er let, men jeg har ikke Aabning, kun Blod der
kommer. /

Mandag 20 Deiligt Solskin. Kjørt ud paa Peterspladsen og
besteget Peters Kirken, Jonas gik heelt op over Kupelen, jeg
blev paa Taget og var saa nerveus at jeg ikke turde gaae
ned, jeg maatte ind i et Huus deroppe, man gav mig en Stol,
jeg var lidende, endelig kom Jonas, understøttet af ham
naaede jeg ned, tog Vogn for at kjøre til Palazzo Doria, der
var lukket, ligesaa i Collonna, jeg gik da hjem, drak Chocolade
og fandt Brev til mig fra Frøken Ørsted. Inden i Brevet
til Jonas Brev til mig fra gamle Collin og hans Moder, det
vil sige, et Par Ord fra hver. Jeg var meget tilfreds, men saa
begyndte der igjen at komme en Deel Blod og det saa orangefarvet
ud; jeg er bange at det er Blodgang. — Efter Middagsbordet
gik jeg med Jonas op paa Monte del Trinita og saae
ud over Rom, før Bordet vare vi i Wulffs Atellier og saa

Venus med Løvehuden, Thorvaldsens Statue, Aarstiderne,
Pigen med Ørenringene, dog mere tiltalte mig Story, hans
Hero, seer saa bedrøvet søgende, saa ung og sorrigfuld, Cleopatra
er kraftig stolt med det Æthiopiske Præg, Amerika
ligger som en mægtig Huronqvinde. — Brev til Eduard Collin.

Tirsdag 21. Sendt Brev til Fru Serre og Wiedemann. Besøgt
Fru Schwartz, talt med Lægen om mit Befindende. Brev
fra Scharf og Eckhardt. Forgjæves søgt at finde hvor Munks
boe; besøgt Story, smaadrengene paanødte mig hver et
Stykke af deres Legetøi til Erindring. I Formiddags kom
Jonas og vilde at vi paa Løverdag skulde tage herfra med
Waage, der gik med Veturin til Florentz, jeg fik da ikke
Paven at see, ikke Corpus Domini Fest og har ikke Lyst til
Touren, Vaage som jeg talte med havde endnu ikke bestemt
sig og forandrede nu Plan at gaae med os til Søes og
derfra til Venedig; vi skulle reise Onsdag otte Dage. — Kjørt
ud til Caracallas Bade, her blom- / strede vildt Receda,
blodrød stod Paparverne. Mægtige Buer hang der Slyngplanter
ned fra. — Vi kjørte derpaa op og besøgte Kückler, saae
Udsigten fra hans Vindue og spiiste i Lepre med Frøken Ripping
og Waage. Gik med Jonas at kjøbe en hvid Haarnaal.
Træt kom jeg hjem, drak Limonade og gik iseng Klokken 9.

Onsdag 22. Oppe Klokken 6½; bestemt at blive her
Corpus Domini Festen. Endnu lidt Blod denne Morgen.
Koldt, klart Solskins Veir, men op ad Formiddagen meget
varmt da jeg gik paa monte Pincio og der mødte Landsmændene
Vaage og Evers. Klokken 1 kom Fru Schwartz

5) Brev til Eduard Collin.] senere tilføjet 24) Corpus] først skrevet o 27) Evers
ɔ: Evens

hun fik mange Bouquetter og een af disse var naragtig
colosal, hun maatte synge dacapo og blev derpaa et Par
Gange fremkaldt. Derpaa fulgte en fire Acts Opera af Ricci
med megen Dandsemelodi Crespino con sua Concumare,
der var en ret livlig Libretto med en fattig Skomager med
sin unge Slægtning, han vilde springe i en Brønd, da kom
Feen og gav ham Penge; saalangt saae vi, da var første Act
ude, Kl: 11 og vi gik hjem; jeg var forstemt. (Idag tre fire
Liner fra Eduard Collin i hans Brev til Jonas.)

Torsdag 23. Meget varmt. Besøgt Fru Schwarte, der forærede
mig sin Biographie, viiste mig Haandskrift af x, fortalte
at han havde beilet til hende; kjørt med Jonas ud til
Villa Farnesiana. Psyckes Historie af Raphael. Calathea af
Raphael. Et Hoved i Kul af Michel Angelo. Freske af
Sodoma: Alexander og Roxanne med Amoriner. Gik til Tassos
Grav i Klostret Sto Onuphroi. Der var reist ham et Monument.
/ Besøgt Munchs fra Norge, Døttrene smukke og
elskværdige, Moderen, taus og ikke sympatetisk for mig. —
Gik hjem i en vanvidvirkende Solhede; Lyst til at reise herfra.
— Skrev til den amerikanske Billedhugger Story, som ønskede
min Haandskrift:

Du Heros Smerte aandet har i Stenen,

Beethovens Toner ved din Meisel klang.

Du vil ei, skjøndt Dig rækkes Laurbærgrenen,

Forsmaae mit ringe Blad, kun denne Sang.

(Brev til Amberger) Gik om Aftenen og drev lidt paa

10) Besøgt] B først skrevet F 13) Villa] først skrevet Palazzo 13) Farnesiana]
først skrevet Farnese 15) Gik] foran er overstreget af 17) Munchs] først skrevet
Muncks 26) (Brev til Amberger) ] tilføjet i marginen ud for linierne 22-25

Corso, hvor Boutikkerne vare stærkt oplyste det lignede mere
Paris end Rom. Vi gik til Vandspringet paa Pjazza di spagna,
der var deiligt Maaneskin.

Fredag 24. Meget varmt; fik Brev fra Jonna. Vilde gaae
til Story men Heden angreb mig jeg vendte om. Spurgt om
Dampskibe, de gaae kun om Onsdagen, jeg bliver da vel
nødt til at reise uden at overvære Corpus Domini. Lægen
sagde, at jeg maatte tage mig Agt for al stærk Sindsbevægelse,
ikke tage i Selskab, hvor jeg blev altfor animeret. Gav
mig Recept til nogle Pulvere. Paa Osteriet kom den Stuttgarder
Billedhugger til mig og indlod sig i Samtale
og syntes meget glad for denne. Jonas er med Bissen
i Doria Pamphilia. Klokken 6 kjørt med Jonas ud over Ponte
Molle og derfra uden om Tiberen til Monte Mario[,] ned
ved Vatikanet, en deilig landlig Vei med gamle hule Træer,
stor Udsigt til Rom og Bjergene; Klosteret oppe paa Monte
Cavo skinnede hvidt paa det blaanende Bjerg. Paa Peterspladsen
var allerede ophængte Tepper og gjort istand til
Corpus Domini. Da vi kom hjem, gik jeg ene op af den
spanske Trappe og da jeg var halv veis saae jeg Peppo ligge
høiere oppe med ny, hvid Sommertrøie / Mens Jonas var ude
for at finde Selskab til at gaae i Collosseum skrev jeg reent:
Sneglen og Rosenhækken; da jeg læste den for ham, han
fandt stor Malice mod Viggo, der om han end aldrig viiste
Verden noget Resultat, om han laae som Lazaron nøgen
paa Gaden, dog blev et udmærket Menneske. Han var stædig
i sin Paastand, jeg blev nerveus og Resultatet var at da

3) var] først skrevet har 8) tage] t først skrevet g 13) Klokken] først skrevet
Ef

jeg efter Klokken Eleve kom iseng kunde jeg ikke sove og
leed af Uro.

Løverdag 25. Før jeg kom op mældtes at Kückler var nede
hos Bravo, han vilde sige Levvel til mig; jeg kom der ned,
han vilde ikke skrive sit Navn paa et Papir jeg gav ham,
det generede ham, jeg plagede da ikke og var veemodig ved
Afskeden. Gik til Bjørnson, men var mat, han læste et lille
Elskovs Digt for mig. Gik i Story Atellier, han var der ikke,
med stor Besvær naaede jeg øverst op i Palazzo Barbarini,
forærede ham min Authograph, fik noget Limonade som
beroligede mit Blod, saa jeg ret qvik naaede hjem, men fandt
ingen Breve. Besøg af Ravnkilde. Meget varmt, holdt mig
inde til mod Aften; gid at jeg var afsted, om kun i Florentz.
Jonas Hovedpine, vi bleve derfor hjemme og gik tidlig iseng.

Søndag 26. Oppe ½ 6. Gik i et Par Kirker der vare pyntede
med brogede Gardiner, Buxbom strøet paa Gaden; var
hos Weilbach og betalte for Gildet til Bravos Ære 2 Skudi og
8 Paoli. Klokkeringning og Solhede; Caffeerne fløtte nu heelt
ud paa Gaderne. — Til Middag kom i Osteriet Ravnkilde
og lidt efter Jonas og Bjørnstjerne, han og jeg kom til at
tale om Bladene, [han] rev Dagbladet ned, roste Fædrelandet,
jeg var af modsat Mening, blev afficeret og kom nerveus
hjem, siden kom Jonas og Bjørnstjerne. Mit Blik da han kom
/ ind i mit Sovkammer skal have været ondt, han glemte alle
smukke Ord, men ikke det, i Blikket laae Menneske-Tanken;
jeg sagde ham aabent at jeg var syg, afficeret og at det
gjorde mig ondt, han gjentog tre Gange om mit Blik. Det
bedrøvede mig igjen, da jeg har Trang til at holde af den

3) 25 først skrevet 26 9) Palazzo] først skrevet Pja

ægte Digter-Natur, og som sandelig er kommen mig saa langt
anderledes smukt imøde end jeg ventede det. Nu reiser jeg
visselig paa Onsdag og opgiver Festen. Senere kom Ravnkilde
og lidt senere Bjørnson jeg talte venlig med ham og
han var meget hjertelig og elskværdig; jeg blev indbudt af
ham [,] Ravnkilde og Jonas til en Kjøretour, det var ud over
Monte Molle vi tog der til Høiere ind i Campagnen til en lille
Aae ved noget Krat, der stod mange Høestakke, der var saa
dansk, vi saae Pousins Villa som nu kun beboes af en Forpagter.
Vi tog lidt Viin og Skinke i Vertshuset ved Ponte
molle, da vi saa kom til Lepre og gjorde Regning, glemte de
at jeg var indviteret af dem og jeg maatte punge ud med
i Skudo og i Paolo.

Mandag 27. Idag tilmorgen kom ikke Blod. Meget varmt,
ligget i Nat med mindre over mig. Kjørt ud til Engelsbroen;
omtrent Klokken 10 kom Paven i stor Glaskarreet for at
kjøre til Kirken Philippo-Neri; han saa meget alvorlig ud,
var feed, gav Benedictione til den modsatte Side saa at jeg
kun et Øieblik saae hans Ansigt. Bestemte mig nu til at reise
paa Onsdag, da det ikke er sikkert at der gaaer Dampskib
før næste Onsdag igjen. Gik til Fru Schwartz og sagde
hende Levvel. Brev fra Fru Serre. Stærk Solhede, men ikke
saa angrebet som tidligere. Bjørnson sagt Lev vel, iaften
reiser han til Albano. Jonas fik flere Breve i Dag, kjørt mod
Aften ud til Collosseum; gik derpaa hen i den / skandinaviske
Forening, forærede den det Hefte af mine Eventyr hvori
staaer Waldemar Daae[.] Spiiste Iis og sad ude paa Gaden.

Tirsdag 28. Vaagen allerede Klokken 4, ikke kunnet sove,

6) ham] først skrevet dem 7) Monte Molleɔ: Ponte Molle

kjøbt ind og arangere til Reisen [.] Bravo vilde ikke at jeg
skulde lade Passet visere hos den franske Minister, jeg vilde,
da Vaage, uagtet han fra Kjøbenhavn havde østerisk Visa
dog her havde faaet en lignende. Brev, Digt og Photograf [i] fra
Story af hans Statue Beethoven; Digt og Brev fra Browning.
Da jeg siden læste mit Pas Visa igjennem lød den anderledes
for Jonas end for mig her ud af Pave Staten, det afficerede
mig, løb til Bravo, som sagde det havde ikke Noget at betyde.
Var oppe paa Monte Pincio og saae sidste Gang ud over Rom
og Borgehssernes Have. Kjøbte Stenographi Billeder. Pakket
ind, urolig for Passet. Brev til Scharf og Eckard[.] Brev til
Clara Heinke.

Onsdag 29. Iaftes gik flere Timer før jeg faldt i i Søvn,
sov kun et Par Timer. Meget varmt, Scirocco og graat. Er
dette den sidste Dag i Pavens By? Nu bløder jeg igjen. Sagt
Bravo og Weilbach Farvel, den sidste med Fladager og Kolberg
var ved Vognen; Ravnkilde kjørte med, vi kom forbi
Capitoliet; Banegaarden er et Slags Brædeskuur, Passene
afleveret; vi kom først men det gik med Tøiets Expedering
efter Dragernes Naade. Vi kjørte med nogle Nygifte, der
talte Tydsk og Italiensk, i Cevitta-Wecchia var et Vrøvl med
at faae Tøiet, de løb med det som de kunde bedst, Jonas kom
i een Omnibus der jog afsted da vi andre fik Tøiet paa en
anden. Waages Kuffert var ikke at finde, den var af en Drager
ganske ene ført ned i Afleverings Huset. Passene maatte
paa Poletiet afhentes, Alt for at presse Penge af Folk af skaffe

10) Stenographi ɔ: Stereoskop 11) Brev til Scharf og Eckard] senere tilføjet
Brev til Clara Heinke.] tilføjet i marginen ud for linierne 5-12 25) ned] kan
også læses ind 26) afskaffeɔ: og skaffe

Opgangen til Skanzen, men da jeg forsøgte med Hovedet
derind, løb Folk op og ned over mig, jeg fik da Benene derind
og Hovet ud, nu fløi Cigar Ilden ned paa mig naar de
sloge Cigaren af ved Rækværket. Søen blev mere og mere
stille, men jeg saae paa Masten Bevægelsen, Stjernerne skinnede
klart ned, imellem kom en Taage og skjulte dem, men
de kom igjen frem. Jonas laae oppe paa Skanzen, der var
Madras med Madras, Damer og Herrer, ligesaa inde i den
store Kahyt, hvor allerede Damerne lagde sig da vi drak
Thee. Jeg havde mit uldne Teppe over mig og da det siden
kjølede tog jeg Plaiden med og laae varmt. Halv eet kom
Jonas ned til mig, men gik igjen, noget efter faldt jeg isøvn
og sov til henimod fire, stod da op og bredte mit uldne Teppe
over Jonas deroppe.

Torsdag 30. Klokken henimod fem var vi i Havnen ved
Livorno, nu gik en Timestid før vi, gjennem dyre Domme
kom i Land, prøvede Doganen hvor vi fik Passene og naaede
Klokken 7 Banegaarden, først 9¼ gik Toget, vi ville til
Florentz, men saae sagde de det gik først 11, hvilket dog var
urigtig men vi tog da Plads til Pisa og paa 25 Minutter var
vi der, da vi kom et Stykke med Vognen havde Jonas glemt
sin Reisetaske, løb tilbage, de sagde at Toget var afsted,
det var en kjedelig Begivenhed, den var glemt i Vognen med
hans Dagbog, og den Bog af Kirkegaard, der ogsaa glemtes
i Avignon, men kom. Vi tog ind i Hotel, del Usero, men fik
snart vort Værelse ombyttet, da der i Gaden var en Maskine
/ som gjorte mig for voldsom Alarm. Vi spiiste Frokost og
der blev sendt Bud til Banegaarden og Telegraphen; lidt

11) Halv] foran er overstreget Ef 23) det] først skrevet der

efter kom Budet med Reisetasken den var opdaget i Vognen
her. Vi gik nu først over Arno, ind i en Menneske opfyldt
Gade med Buegange og hen til det skjæve Taarn og ind i
Kirken, der er stor og smuk, med prægtige Coloner, Glasmalerier.
Der var stor Messe og Musik. Vi gik over i Daaben
et næsten nyfødt Barn blev døbt, Præsten hældte meget Vand
over Hovedet paa det, læste og holdt et Lys over det. Et
Mandfolk bar Barnet hen og Mandfolke Fadrene skrev deres
Navne. Vi gik over i Campo Santo, en Deel Antikke Sarkophager
&[,] et Basrelief af Thorvaldsen, unge Thobias der
aabner Øinene paa sin Fader og følger Engelen. Vægge
Malerier meget ødelagde, Helvede grueligt i Pinsler. Gik
igjen ind i Kirken, nu kom hele Processionen Folk knælede,
den gik med tændte Lys hen i Baptisteriet og videre. — Træt
kom jeg hjem, lagde mig paa Sengen og sov fra eet til to, det
styrkede. Stor udmærket Middag. Gik Klokken 6 ud at see
Processionen i Anledning af Corpus Domini, Husene vare i
Gaden behængte med Tepper, eet Huus, nede i Largo Arno,
havde deilige, store vævede Tapeter med den bibelske Historie.
Gaden bestrøet med Buxbom og Thimian, dette lugtede
stærkt. Processionen var meget lang, med Lys og Faner,
Drenge i hvide Støv-Kapper; det Hellige blev baaret under
en Thronhimmel, de sang, Munke og høie Geistlige, de gik
ind i de større Kirker de kom forbi; to geistlige Vogne fulgte
tomme, Proppen af en Flaske Gazeuze / knaldede fra en
Caffé ind i den ene Vogn. Flere knælede, især Fruentimmer
og Bønder.

1) den] først skrevet der 2) en] tilføjet over linien 10) &] derefter er overstreget
Thor 10) unge] tilføjet over linien

Fredag 31 Iaftes iseng Klokken 9 op i Dag ½ 8; gik. med
Jonas ud at drikke Kaffe, meget varmt; paa næsten alle
Huse og Kirker staaer skrevet Viva Vittorio Emanuele nostro
Re, flere Steder er tilføiet Cavour og Tarrini, enkelt Sted
Garibaldi. Det var mig for varmt at gaae med Jonas [til]
Kirken, vendte derfor om og gik til den lille, smukke Kirke
Santa Maria della Spina, den ligner de smaa gips Kirker
man kjøber og sætter Lys i, men med Basreliefs Christus,
Apostlerne, Maria. — Klokken to kjørte vi fra Hotellet; der
var ikke lukket op ved Banegaarden vi maatte staae i brændende
Sol, først 45 Minutter efter kom vi afsted, det var et
forfærdeligt langsomt Tog, ved hver Station kom først frem,
saa tilbage, saa frem igjeen. Vi havde en ung Engelænder
i Vognen, der lignede Minna i Maxen, men han var lidt
uvidende; spurgte om Bjergene var Alper, om der fra Livorno
var Jernbane til Genua og kjendte ikke The Vicar of Wicfield.
Hele Veien som en Have, Viinrankerne hang i Guirlander,
Bjergene mod Nord løftede sig, hist og her lidt Snee.
Klokken ½7 kom vi til Florents og tog ind i Hotel York
nær ved Domkirken, til den gik vi hen, men kun uden om
den, det var trykkende varmt vi gik til et Osterie; her er et
Liv i Gaderne, man fornemmer at man her er inde i den
nye Tid; ingen Geistlighed seer man til. Liv og Røre. Vi have
et godt stort Værelse men ud til den fiirkantede Gaard;
vi boe paa første Sal. Jeg har en Seng saa stor at jeg kan
ligge paa hvilken Leed jeg vil. (Fik paa Touren fra Pisa
her / til Florents Idee til Historien om »Skillingen«, ved den

4) Tarrini ɔ: Farini 9) der] først skrevet det 11) 45] først skrevet 40 (foran
er overstreget henimod) 21) den] først skrevet det 21) her] først skrevet det

ubekjendte Sølvmønt, den Sorte ombord prakkede mig paa
og Ingen siden vilde modtage, jeg gav den til Jernbane Portneren
i Livorno).

Juni

Løverdag den 1ste. Efter at have drukket Kaffe, gik vi [til]
Baptisteriet hvor Gulvet er Mosaik, Dørene et herligt Værk,
Loftet Mosaik. Domkirken stor men forunderlig tom, prægtige
Glasmalerier i Vinduerne. Smukkest uden paa. Taarnet
prægtigt. Gik til Pjazza della Granduca saae David, Sabinerindernes
Rov og den bronze Perseus. Gik op paa Galleriet
del Uffici. Den medicæiske Venus bliver dog den skjønneste
af alle Statuer, Sliberen fuld af menneskelig Sandhed, Gladiatorerne
en mærkelig Kraft og plastisk Skjønhed. Saae
Leonardo da Vincis Medusahoved. Titians Venus, Raphaels
Fornarina. Niobe Gruppen vilde ikke tiltale mig, Draperierne
tunge, Stillingerne saa theatralske. Her fra gik vi til
Metalsvinet, (som vi paa Galleriet saae i Marmor) til Pjazza
del trinita med Justitia paa en Søile. Kjørte saa ud til Museo
del la Storia naturale, Sommerfuglene interesserede mig
meest, de andre Sager vare for uendelige, men Vox Præparaterne
vare mig af gribende Virkning, alle Menneskets indre
Deel, jeg fik lidt ondt / Vi saae en Slags Venus, men hun
var guul i Voxet; interessante Afbildninger, da vi siden kom
hjem gav Jonas mig god Beskeed og tegnede hele Processen,

1) den] først skrevet h 15) vilde] først skrevet ville 23) var] derefter er overstreget
i

med Æg & — Vi kjørte hjem hvor jeg blev en heel Time
hvilende paa Sengen, Jonas gik ud for at faae mere Foder.
Steg og god Middag i Hotellet for 3 Frank. Siden kjørte vi
ud til Santa Maria della Croce saa Gravmonumenterne for
Galilæi, Dante, Michel Angelo. Gik hjem gjennem forskjellige
Gader, een var smal og fuld af Frugt og Handelsvarer,
der brændtes Kaffebønner, var stor Folkemængde, minde [de]
om Neapel. Om Aftenen vilde Jonas ikke gaae ud, men som
han sad paa Altanen kom en Procession, jeg løb ned efter
den, det var et Liig i aaben Kiste, sortformummede Skikkelser
med Fakler. Til Aften havde Jonas faaet Noget i
Luftrøret saa at han ideligt hostede og maatte tilsidst op og
ud paa Altanen, siden kom han sig.

Søndag den anden Juni. Italiens første feirede Aarsfest for
Friheden. I Morgenstunden allerede Husenne med Flag
rødt, hvidt, grønt; vi kjørte til Haven ved Palazzo Pitti deilige
Laurbær og Steen-Eg Aleer, stor Udsigt over Florentz
og lige saa det frodigt grønne Land med Steen-Eg, Olietræer
og enkelte Cypres Aleer; man var ifærd med at behænge
Slottet med store Glasløgter. Fik Brev fra Clara Heinke,
Omslaget var fra Bravo i Rom. hvor Brevet var kommet
efter min Afreise. Kjørt med Jonas ud til Casine hvor der
var Fest Maneuvre; hele Veien opfyldt med Eqvipager og
Folk til Fods; der var ellers ikke stort at see, men Jonas
meente at derude var Festens Culmination / Jonas var tver
imorges da han vaagnede, det har han saa temmeligt holdt
ved hele Dagen, jeg er ikke i Humeur sagde han, de[t] er De

15) Husenne ɔ: Husene 16) Palazzo] først skrevet Pallazzo 17) Steen-Eg]
foran er overstreget Ege Al 17) Aleer] foran er overstreget A

jo ogsaa heller ikke sommetider og saa var han tver igjen,
det er fornøieligt. Klokken 8 gik vi ud og siden kjørte vi en
heel Time. Alle Huse med store Glaskugler som Sæbebobler
hang med Lamper, de hang i Drueklasser og Perle-Bandelokker;
smukkest var unægtelig Palazzo Vecchios høie, slanke
Taarn, det var ganske belyst med Lamper saaledes man
egentligt kun saae det stærkt blussende Lys paa Muren, det
saa ganske ud som det hele Taarn var transparent paa den
blaae Luft; det storartede Palazzo Pitti i hele sin Udstrækning
var med store Glas Skaaler hvori brændte Lamper, Alt tjente
til at vise Bygningens Form Buerne om Vinduerne, det hele
Slot i Ildcontur. Ogsaa Gassen var benyttet til Kongens
Navntræk, Broerne med Lamper, Alt speilede sig i Arnofloden,
det var som en af de fee-tryllede 1001 Nætter.
Vogne i Rækker, Menneskevrimmel rundt om stille bølgende,
uden Støi eller Ubehageligheder, hver Fremmede gik tryg
som i sit Hjem. Statuerne paa Pjaza granduca David, Sabinerindernes
Rov syntes levende gjorte i det rødlige Lys;
ude fra Casine steeg Raketter. Kun Kirkerne laae stille og
mørke, som de ikke toge Deel i Glæden, et Liigtog skyndte
sig over Pladsen; een af de større Pladser havde to Musiktribuner
og blev oplyst med Blaalys som bleve røde, Folk
dandsede der. /

Mandag 3 Juni. Da jeg vaagnede i Nat, Klokken var vel
halv to, lød fra Gaden Musik og Sang af den jublende
Mængde; jeg sov igjen og var oppe efter otte; gik saa ud
og kjøbte en Deel Stenographi Billeder nu har jeg 13 og to
mindre Photographistykker. Gik i Palazzo Pitti hvor jeg

12) Kongens] først skrevet N 27) Stenographi ɔ: Stereoskop

mødte Amerikaneren Sturck, som jeg traf ved min Ankomst
her til Florentz og var sammen med i Brunnen, gik til Palazzo
Pitti saae Madonna Segiola, Judith, — Canovas Venus
(?); en smuk Kain. Prægtige Borde er her, kostelige
Vaser og smukke Gulve. Saae Madonna del Granducca
hvori Raphael endnu er ved sin Mester Perugino. Gik derfra
hen at spise Iis og saa op i Galleriet del Uffici og saae den
medecæiske Venus, Bryderne, Sliberen og Medusahovedet.
— Brev til Redacteur Bille, deri Brev til Fru Augusta
Collin. —

Tirsdag 4 Juni. Først i Dag fik jeg Billes Brev afsted, da
Posthuset iaftes, da jeg kom der var lukket. — Kjøbt Madonna
delle Segiola. Klokken ½12 kjørte vi, efter først at have seet
paa den smukke støbte Hovedport ved Baptisteriet og spiist
Iis. Kudsken kjørte os til Jernbanen for Livorno, istedetfor til
Jernbanen til Lucca, vi maatte give ham en Frank, meer,
kom derved igjen tilbage gjennem Florenz og foer nu 12 og
40 Minutter over Prato og Pistoja til Lucca; Veien gik gjennem
frugtbare Strækninger og nær Bjergene, en Tunel paa
nogle Minutter, Klokken tre naaede vi Lucca, begge de to
første Hoteller vi spurgte om vare gaaede ind, vi maatte da
tage til det tredie og eneste efter Bogen Croce di Malta, hvor
vi / bleve ret godt indqvarterede; kjørte saa hen til Amphiteatret,
hvor der sees Rester af to Etager, men der [er] bygget ind
Huse deri, en smuk Kirke laae tæt der ved. Vi gik op paa
Volden, hvorfra er en smuk Udsigt over den frodige Slette til
Bjergene; her vare høie tykke Plataner, smukt og eensomt,

9) Augusta Collin. —] derefter er overstreget (Kom først afsted næste Dag.) 27) Plataner] ferst skrevet Platantræer el. lign.

jeg tænkte paa Rensborg Volde. Lucca er en ligesaa stille
By. Var i Kirken St Romano. (I Banevognen var en Dame,
der havde betalt Plads til sin Hund, flere maatte staae op saa
overfyldt var der, hun gav Hunden Mælk, som hun af en lille
Flaske hældte i sin Haand; jeg tænkte paa Historien om Hunden
i Breslau Frøken Heinke fortalte om, og tænkte nu sammen
en Fortælling om at den var en Hvalp af samme, som
for Faderens Merit var taget til sig af Damen og nu i Forvænnelse
blev Aristokrat, stolt og forkjælet og det var Faderen
han skyldte Alt, sin Indførelse i Verden, sit Adelskort
og selv var han kun en almindelig Hvalp.) — Senere paa
Aftenen gik jeg igjen op paa Volden, Akasier Plataner og
andre store Løvtræer, siden udenfor Volden, en deilig Grønhed,
Høet var slaaet, Folk kommet frem, Bjergene smukt belyste,
her var en Fred og Hvile. Lucca ligner et Fad tørre
Nødder, med en frisk grøn Krands om. Siden hjemme var
Jonas prikken; han skrev med Staalpen tankeløst paa en
Blækdaase, jeg sagde i spøgende Tone: tag ikke Livet af mig!
saa blev han strax stødt. »Ja man fornemmer det ikke selv
naar man gjør det!« sagde jeg, »Ingen uden De fornemmer
det!« svarede han. Ganske elskværdig er Fyren ikke, selvraadig
og mindre omgjængelig end i de første Dage, jeg føier
mig for meget efter ham. Vi gik iseng Klokken lidt over
ni. — /

Onsdag 5. Oppe før 6; kjørte Klokken 8; smuk Bjergnatur,
Ruiner laae oppe paa Høiderne. Viinrankerne hang i Guirlander;
Hørren stod grøn med brændende røde Valmuer.
Toget gik kun til Pisa, her maatte vi kjøre med Vogn gjennem

4) der] først skrevet det 4) af en] først skrevet hældte af sin

Byen til Banegaarden hvor vi fik Billetter til Livorno,
hvor vi indtraf Klokken 10 og tog ind i Pension Switz, men
maatte vente en heel Time før vi fik Værelse, spiiste imidlertid
Frokost. — Værelset vender ud til Hovedgaden og er
meget godt. — Gik til Dalgas, fik mine Bøger som laae der,
gav ham 100 Rdlr i Credit Beviis, han lod mig skrive mit
Navn derpaa men sagde saa at han ikke havde Penge før
imorgen, beholdt Beviset med min Underskrift; Regnveir;
tidlig iseng[;] mødte Trumpty, Nordmanden, som boer her,
han gik paa Gaden og ventede en Doctor fra Fiinland. Iseng
Klokken 9; urene Lagener.

Torsdag 6. Stormende Veir om Natten, vore Vindue Skaader
slog ideligt; Jonas var for at tage over Land, men det
blev henved 3 Napoleon dyrere og vi skulde da igjen over
Pisa. Fik mine Penge meget rigtig hos Dalgas. Tog Billet til
Dampskibet Pausolippo til Genua; det skal gjøre Reisen, siger
man 7 Timer. Det blæser lidt, Søen er endnu i stor Bevægelse;
Solen Cufis, en Slags Concylier der ligner Skaftet
af en Pennekniv kjøbte Jonas og lovede mig erholde een. Det
var en høist ubehagelig Tour med Baad ud til Dampskibet, vi
maatte til den nye Havn der ligger en Deel aaben, store Bølger
løftede Baaden, / jeg skreeg høit et Par Gange, Jonas var den
rælige. Skibet saa ret stort ud, men istedet for at gaae, som
Bestemmelsen var Klokken 4, kom vi først afsted 7½, men
vandt derved at vi fik Middagsmad før Afreisen. Vi sad lige
over for to Damer, som jeg gjættede paa vare svenske, da jeg
udtalte Ordet svensk, sagde den ene »De siger Svensk« — det
var da en Grevinde (Carléen)? fra Sverrig med en Veninde,

18) Solen Cufis ɔ: solen curvus 26) gjættede] først skrevet gæ

Søndag 9. Sendt Brev til H. P. Holst. Gik omkring i Byen,
der har prægtige og lige Gader og er særdeles livlig, i Buegangene
vrimlede det med Mennesker, vi saae en Procession
med Børn, først smaa pyntede Piger, med Lilliestængel, Og
Korset bekrandset, Søstre fulgte i to Rækker, Præster &[,]
Børnene sang smukt. En Præst sagde at det var Corpus
Domini. I et Par Kirker var der særdeles illumineret med
Lys; (faaer meget Iis i Vandet i Cafeerne; Alt rigt og flot.) Gik til Palazzo Madama, hvor vi saae Copier af Mestre malede
paa Porcelain, Titians Venus, Raphaels Fornarina
o. s. v. / Ypperlige Malerier af Poul Veronese; et mageløst
Billed med Køer af Poul Potter. Madonna della Tenda af
Raphael. Ypperlige Portrætter af Rembrandt — Billeder af
Van Deyk. En Veronika-Klud af Correggio. Carl Albert af
Horace Vernet. — Jonas har en forunderlig stærk Apetit,
flere Brød til sin Kaffe og da henimod Tolv taler han om
Beufsteeg, det er ikke at holde ud med at tage Chocolade
eller Sligt, skal han vente til Middag, i Dag, kan jeg ikke
nægte var jeg lidt kjed deraf, da han saa om Middagen ikke
kan spise og klager over at vi faae for megen Mad. Tanke
om Hensyn til Oconomi har han ikke. — Flot kjøber han ind,
flot forlanger han jeg skal give Drikkepenge til Stokholdere
og Guider. Noget anmassende, meer og meer at føre Regimentet
kommer frem, ellers god Fyr. — Stort Table d'hote.
Om Aftenen i Theater Victore Emanuelle hvor man opførte
Verdys Opera »Rigoletta«, vi hørte de 3 første Acter af den
og saae en ny Ballet II Djavolo in Milano, et aldeles fad

2) og lige] tilføjet over linien 9) Gik] først skrevet I 26) Rigoletta] først skrevet
Rogoletta

Produkt; en gammel gjerrig Dame blev i sin Seng overfaldet
af Djævelen, der vilde tage hendes Penge hun havde i Sengen,
hun mældte det paa Politiet, Soldater bleve skjulte i
Huset, Tjeneren lagt i Damens Seng og nu kom Djævelen
igjen blev grebet og afmaskeret, det var en Spitsbu; den gamle
Dame fik sig nu en ny Kjole og Hat, dandsede med sin
Tjener paa Torvet, hvor to Sol[o]dandsende traadte op ved
deres serieuse Springdands var det Bedste af Balletten. Da
vi kom hjem varede det en evig Tid før vi fik Seltzervand,
jeg blev gal i Hovedet, skjændte paa Tjeneren, Jonas tog
hans Partie, men kom senere af sig selv og klingede med
Seltzervand.

Mandag den 10. Oppe Klokken 3 Qvarteer til sex, gik saa
ud at drikke Kaffe, Jonas løb imidlertid om. Klokken 8 fra
Hotellet. / lidt over halv ni afsted og naaede i fire Timer
Milano hvor vi toge ind i Reichmanns Hotel og fik et godt
Værelse ud til Gaden for 4 Frank. — Efter at have spiist gik
vi paa Posthuset hvor der intet Brev fandtes til mig, men hvor
Jonas fik en heel Deel; det er ikke smukt at jeg ikke faaer
Brev! gik til Kirken, men Hr Jonas Collin vilde ikke ind i
den, da han havde læst at det var bedst først at see den
oppe fra Taget, der kunde han ikke komme op før næste
Morgen men han vilde vente saa længe og heller kjøre
om at see andre Ting, vi kjørte da, til Porta sempione, der
tager sig prægtig ud, var inde i Amphitheatret, Bænkene
overvoxne med Græs, Arena en Eng hvor der endnu stod

1) gjerrig] tilføjet over linien 4) Tjeneren] først skrevet de 7) ved] først skrevet
og den el. lign. 9) varede det en] først skrevet kom den 11) klingede ɔ:
klinkede 13) Qvarteer] først skrevet Qyarter 21) see] først skrevet b
23) han] foran er overstreget sa

Vand, kjørt saa til Domkirken og spiiste Iis, jeg gik ind i Kirken
Hr Collin hjem for at vente tilimorgen, jeg kan ikke
bekjæmpe en stundom opva[a]gnende ærgerlig Følelse over
hans tiltagende Villie og mangel paa Hensyn om hvad der
fornøier mig. — Skriver De til Viggo spurgte han. Det faldt
mig aldrig ind han skriver jo ikke igjen. »Ja for han kan vel
ikke?«, »gidder ikke!« svarede jeg. Det er jo Magelighed.
Det tør De ikke sige, han kan vel ikke skrive Breve, det er
ham vanskelig, det er det mange Mennesker! Jeg blev gal
over denne evige modsatte Mening og taug; da jeg ærgrede
mig gik jeg, senere da jeg kom hjem var Hr Jonas fornærmet,
og udtalte sig meget bestemt, at han kunde gjerne sige til Ja
til Alt men da løi han og at jeg igaar havde gjentaget idelig
mit Uhr Gaaen rigtig & — jeg blev kjed og bedrøvet over
ham, da der ikke er at forandre / hans Mening, og for Fredens
Skyld fandt jeg mig i at være den Eftergivende, førte
ham saa i Theatret alla Canobriana, der er stort og har
5 Etager, de opførte en fire Acts comisk Opera »Tuti in
Maschera« med Musik af Pedrotti, den var ikke betydelig
og havde et Nummer temmelig ud af Elisire d'amore; gode
Sangere og Sangerinder; mellem tredie og fjerde Act blev
givet en stor Ballet il Barone Proski med smukke Decorationer
og god[e] Kostumer, en ung fiin bygget Dandserinde
Carolina Lavaggi (?) gjorde det Utrolige i Dands, hun fløi
i Luften, hvirvlede om som jeg aldrig har seet et Menneske
hvirvle, det var som tog Virvelvinden hende og pludselig
stod hun som en Statue. Klokken elleve gik vi før sidste Act

1) jeg gik] først skrevet men el. lign. 10) taug] foran er overstreget gik 12) sige
til Ja til ɔ: sige Ja til 19) Maschera] foran er overstreget macche

af Operaen var ude og spiiste paa vor Stue til Aften henimod
12.

Tirsdag 11 Klokken 6 kaldte jeg paa Jonas der [besteeg]
Domkirken, jeg gik ud og kjobte ind, anvendte 10 Frank
paa Stereoskop Billeder. Gik hen i Theater La Scala, der
har sex Etager, med røde Gardiner (1833 havde den grønne)
er bredere end St Carlo i Neapel, men ikke saa dyb. Vi
kom op paa Scenen, her stod Dandsemesteren med tre unge
Piger og en ung Fyr og øvede dem i Dands; de havde brogede
Skjorter til Knæerne (En sort, en hvidt, en rødt) korte
Underbuxer). Det var første Gang Jonas var oppe paa et
Theater. — Sendt Brev til Mathilde Ørsted, deri et Brev til
Frøken Anna Bjerring. Ved Middagsbordet (den ringeste vi
endnu have faaet, svært Kjødmad med feed Saus og int[et]
til 3½ Frank), var en svensk Herre Lövfenskjöld? og Frue
(hun en født Sparre) de kom over Wien og han var reist
med den Brystsyge Kone 30 Timer i Træk fra Wien og til
Venedig, jeg lagde ham Reiseplan / han synes temmelig
uvidende, han kaldte Photographier i Visitkort »littographiske
Billeder«. Gik hen i Kirken, Jonas var overanstrænget
havde siddet og rodet i en Grøft udenfor Byen i Solhede,
han gik nu hjem, jeg omkring i Byen og forvildede mig,
saa at jeg maatte søge tilbage til Kirken for at finde hjem
og blev noget nerveus. Jonas sagde han var i et Humeur til
at kunne slaae alting itu; i dette skrev han Brev hjem,

3) [besteeg] ms. har beest 5) paa] senere tilføjet 10) Knæerne] derefter er
overstreget og kort 14) Saus og] først skrevet Saus) 14) og int[et] læsningen
usikker 15) lövfenskjöld] først skrevet Löf; navnet var Lewenhaupt 17) Timer]
først skrevet Mi 22) forvildede] først skrevet forvildet

En Hænge-Cypres og blomstrende sjældne Træer saae jeg
her. Smukke »Grotter« var der i Slottet, det var den nederste
Etage indlagt mosaikartet af smaa almindelige Steen, her
vare flere Marmor-Statuer og en sort Coralgreen. Om Aftenen
spadseret med Jonas den korte Vei her er om Husene og
bag Slottet, en lille Strimmel Jord ud i Havet hvor Beboerne
tørrede Linned paa Jorden. Alperne stode mørke alvorsfulde,
Himlen kastede en lang Lysstraale hen over Simplon;
et enkelt Lys skinnede over Søen fra det skovgroede Bjerg
ligefor.

Torsdag 13 Oppe Klokken 7 og gik igjen lidt om paa Øen,
der er egentlig ingen Gader, men nogle Trapper mellem og
gjennem det Par Huse her ligge. Kirken neppe saa stor, som
een af de fire Søiler der bærer Peterskirkens Kuppel. Nu
er Jonas ude med Fiskerne, der fange Fisk. Halv to seilede
vi fra Isola Bella til Palanza, her traf vi en Veturin der for
samme Priis som med Posten gav os hele sin Vogn til Domodolosa
hvor vi kom samtidig med Diligensen Klokken 8 og
tog ind i Hotel de Espagne.

Fredag 14 Sov urolig for at komme med Diligensen Klokken
7½ og forud faae Pladser Veturinen forlangte 80 Frank.
Jeg fik en Coupee Plads og Conducteuren overlod mig for 5
Frank sin Plads istedetfor den anden jeg havde faaet inde i
Vognen. Jonas kom da udenpaa, jeg i Coupeen med en Iirlænderinde
Madam........... meget elegant og meget frygtsom,
en Veninde i Mailand havde forfærdet hende for Veien
/ over Simplon, en særdeles opmærksom rødmosset Franskmand,
med stift sortsilke Halsbind, gjorde Alt for at berolige

1) blomstrende] b først skrevet s 18) Domodolosa ɔ: Domodossola

hende og sagde imidlertid til mig at Veien var meget farlig.
Deilig med frodige Træer og stolte Klipper var Dalen ved
Domo d Osola, bestandig steeg vi om kun mindre synlig til
vi naaede Iselle, Grændsebyen. I Gondo bleve vore Pas
viserede for Schwetz for en Frank, altid gik det opad, Klokken
eet var vi i Byen Simplon og fik en stor Dinee med
Fasaner, men den kostede 8½ Frank for Jonas og mig,
endnu steeg vi; Træerne hørte op, vi havde Snee ved Veien,
Gletscher tæt ved os. Jonas fandt en Sangfugls Rede med
6 Æg. Han bragte mig Blomster og udtalte sin Glæde over
Simplon Veien. Damen havde faaet at vide hvem jeg var
og var lykkelig, gav mig sin Adresse i Dublin; hun var
imidlertid saa angest for Høiderne at hun græd. Nedfarten
var mere med schweitser grønne Bjerg Sider og mere beboet,
Alpehytter, Qvæg og Børn, det var den deiligste Solskins
Dag, jeg havde det egentlig alt for varmt, Solen brænd[te.]
Klokken 6½ kom vi til Brieg og toge ind i Hotel d Angleterre,
og tog Pladser til imorgen / Neden for Landsbyen
Simplon var vi inde i Klostret, der har flere Etager og er særdeles
vel, næsten elegant indrettet for den Reisende, der er
Værelser for den Enkelte, som for hele Familier, gode Senge
og reene Lagener, Billeder paa Væggen. Vi bleve beværtede
med Viin og Kage, her var Telegraph-Bureau, to unge Folk
telegrapherede herfra deres Ankomst imorgen i Genf. Irlænderinden
var saa Angest for Reisen over Simplon at hun hele
Tiden sad med Døren aaben og hvert Øieblik vilde springe
ud, ved et daarligt Sted af Veien græd hun. Vandfaldene
hang som Gaze-Slør ned af Klipperne (Vinen er et svagt

5) Schwetz ɔ: Schweiz

Træ og maa understøttes og dog har det saadanne Kræfter
i sig at det skaber en qvægende styrkende berusende Viin)

Løverdag 15. Klokken henved 10 kjørte vi fra Sitten med
en gnaven Condocteur, der var uvenlig mod den irlandske
Dame, Jonas og jeg fik de to indre Pladse i Vognen; denne
blev tilsidst ganske optaget, endnu saaes stor Sandbedækning
over Agrene fra Oversvømmelsen forrige Aars September. I
Sidden spiiste vi til Middag i et godt Hotel, Byen saae ret
anseelig ud; her kom vi paa Jernbane og forbi Pissewasche
der tæt ved Veien tog sig godt ud; Dalen blev nu snevrere,
ved St Maurice tog vi Afsked med Irlænderinden og tog ind
i Hotel Union. Hvor vi drak Viin og spiiste til Aften jeg var
meget træt.

Søndag 16 Gik med Jonas en Tour; Byen ligger tæt op til
den bratte Klippe en smuk hvælvet Bro fører over Rhonen,
vi gik over den og Veien førte under Frugttræer i en smuk
Dal mellem de høie Bjerge, hvor endnu Sneen ligger. En
Grædepiil hældede sig ud over en Vold. Det begyndte at
regne og vi vendte derfor tilbage til Hotellet. / Gik senere op
i Byen og ind i Kirken, der er ved det gamle Abedi. Her i
Byen er i Dag Klokken 3 dramatisk Forestilling af »Studenterne
og Noblessen«, som Opvartningspigen udtrykkede sig,
de gave to franske Vaudeviller, første Plads een Frank, Indtægterne
tilfaldt de som havde lidt under Oversvømmelsen.
Studenterne havde Middag, hvor vi spiiste med, de vare
lystige og talte fransk og Tydsk. Jonas og jeg gik ud af Byen.
Det er et smukt Vu paa den anden Side Broen, der i een
Bue er lagt over Rhonen og har til Høiere det gamle Slot og

3) Sitten ɔ: Brieg 8) Sidden ɔ: Sitten (Sion)

et Taarn høiere oppe; paa begge Sider Befæstningsværker;
ægte Kastanietræer groe op af Bjerg-Siden, man seer en Deel
af Rhonedalen, omsluttet af Bjerge hvor Sneen ligger. Da vi
kom tilbage blev i Gaden et lille Barn kjørt over, Brev
til Delbanco, deri Brev til Fru Balling. Slet Musik, værre end
om det var en Forening af Postkarle der gav Konsert,
blæste hele Aftenen under os, de havde musiseret ved Komedien.

Mandag17. Klokken 11½ kjørte vi fra ST Maurice vi
ventede 3 Qvarteer paa Jernbanen hvor der var uhøflige
Folk; (jeg har igjen med Blod) paa 10 Minutter naaede vi
Bex og ventede igjen ½ Time paa Banegaarden før Omnibus
kom, altsaa ventet 1 Time og eet Qvarteer for at kjøre 10
Minutter; i Bex toge vi ind i Hotel Union i Pension for 4
Frank hver, daglig, og fik hver et net lille Værelse; jeg følte
mig strax hjemlig her; vi toge os et varmt Bad; Middagen
god, der blev meest talt tydsk; her synes at være flere Pensioner
tæt op paa hinanden, Haverne gaae i hinanden, store
Kastanitræer, meget varmt. / Maa jeg laane Deres Vandfad?
sagde Jonas tog det og en Flaske Sodavand faldt paa
Gulvet! Kjære Ven! udbrød jeg! hvor kan jeg vide der ligger
Flasker bagved! svarede han studs, i stedet for at gjøre Undskyldning,
han er i det hele meget rask paa det, ryger Tobak
mere end nogen af de andre og fylder Stuerne med Stank
ved sine Snegle, der hører en Deel Taalmodighed og Kjærlighed
til at taale al hans Maneer. Om Aftenen fik vi [i] Hotellet
Thee, det have vi kun faaet eengang før paa Reisen, den
Aften vi vare hos Fru Schwartz.

3) omsluttet] først skrevet med 16) vi] først skrevet M

Tirsdag 18. Gik en Tour ud, men det var en skrækkelig
Varme, jeg hvilede under Kastanietræerne, sad ved Flodbredden;
da jeg kom hjem begyndte jeg en Historie om
Alpejægeren; skrev Brev til Jules Jürgensen. Middagen her
meget god, Pensionen koster kun 4 Frank daglig. Jonas gik
ud i Bjergene; jeg drev om under Kastanietræerne. Ved Solnedgang
lyste Sneen stærkt oppe paa Bjergene.½ Vi gik tilseng
½10.

Onsdag 19. Meget varmt. Gik ud med Paraply og Plaid,
hvilede mig i Græsset, men Luften meget heed at aande; jeg
traf ikke Jonas derude. Sendt Brev til Fru Serre. og i Jonas s
Brev, en Skrivelse til Jette Pedersen. Jonas vilde ikke troe at
det var Dent de Midi jeg viiste ham, det maatte ligge skjult
meente han, vi spurgte to Fremmede paa Landeveien de gave
mig ret, nu vare da begge Landkortene urigtige paastod
han; jeg sagde ham at vi efter vort Øiemaal ikke kunde
dømme, han blev paastaaende, seig, prikken og der kom /
igjen en Scene, hvor jeg formeligt rystede af Lidenskab og
han var den fornærmede, den altid rask svarende, aldeles
ingen Eftergivenhed, haard, fornærmet, ubehagelig, det endte
som sædvanlig at jeg mildnede Sagen, men han er een af de
meest prikne Fyre jeg endnu har bundet mig ved Benet paa
Reise; og kun lidt kjærligt Sind, eller Lyst til at behage. Alt
skyder han bag ved, at han »er sand«. —

Torsdag 20 Nerveus. Stærk Varme. Udenfor staaer en
Bonde og blæser Sækkepibe, snøvlende Musik. Skrevet Brev
til Consul Bravo, deri Brev til Bjørnson og til Bissen og afsendt
samme til Rom; spadseret ud i den solhede Luft. De

5) meget] m først skrevet g 19) aldeles] først skrevet alt

to Tænder, dent de Midi og dent de Mordes, løfte sig paa
hver Side af den græsgrønne Dal, hvor Kastanier skygge.
Der er megen Snee paa de bageste Bjerge. I Dag begynde
Gjesterne her at lægge Mærke til mig, den engelske Frue
begyndte strax at tale om dansk Literatur, og Tydskeren som
ligner Caligula spurgte mig om jeg var Forfatteren Andersen.
Om Aftenen deiligt Maaneskin, gik ned ad Veien over den
brusende Flod, en lille Stjerne stod nær Maanen. Træerne
gjemte Mulm i deres Blade. Konturerne af Bjergene saa bestemte.

Fredag 21 Det har blæst en Deel i Nat, Vinduesskudder
og Døre klapprede; det er imidlertid meget varmt saa man
ikke kan gaae ud. Skrevet Brev til Etatsraad Thiele og afsendt
det. Spadserede med Jonas og fandt om Aftenen en »Glühwurm«
som lyste gjennem Kræmmerhuset hvori den var lagt.
Da vi kom hjem sagde Kjælneren os at da vi ville reise i
Morgen og ikke blev otte Dage maatte vi hver betale een
Frank mere altsaa 5 Frank daglig for 4; jeg blev lidt ærgerlig
derover. / Drak Ivorne og gik, som igaar, tilsengs Klokken
elleve. —

Løverdag 22 Meget varmt; spadseret og saae sidste Gang
nærmeste Omegn. Lige under dent de Mordes ligger paa en
skovgroet Klippe en Taarnruin, lige overfor, paa den anden
Side Rhone Dalen, hæver sig dent de Midi med Snee; i Baggrunden
over Trægrupperne Sneebjerge. — Klokken 12½
kjørte vi fra Bex over Aigle og Villeneuve til Vernex nedenfor
Montreux, Banegaarden der var endnu interemistisk; jeg

1) dent [de Morcles] d først skrevet T 7) ned] n først skrevet i 16) i] først
skrevet om 25) 12] først skrevet 10

gik op til Montreux for at tage Værelser hvor Bornemanns
boede, og lod Jonas blilive ved Tøiet, spurgte hvad Vertinden
hedte i det først liggende Hotel, man sagde Vaillant, jeg kom
til mit Hotel troede det var Vailant, fik to Værelser, jeg bestilte
Middag, men Jonas kom ikke, gik saa i Solheden igjen til
Banegaarden, men der var hverken Tøi eller Jonas, vendte om
og troede at han havde misforstaaet og var taget i le Cygne,
sendte Pigen med Brev der ned, forgjæves, saa kom han; i det
virkelige Hotel Madam Vaillant var han taget ind, det laae
lidt neden for, jeg bestemte mig da til at blive her og fik
naturligviis et gnavent Ansigt da jeg tog bort, der hvor jeg
var taget ind; imidlertid havde jeg ogsaa [gnavent Fjæs] af
Jonas, han viser sig jo som han er, siger han. — En lille mindre
god Middag fik vi; Udsigten er god over Vernex til den ene
Side og ned til Villeneuve til den anden Side. Det er hører
jeg, i Solen 49 Graders Varme. Først henimod 10 stod Fuldmaanen
frem over Bjergtoppene og speilede sig i Vandet. Her
er i Huset i Pension Fru Hjerte med Døttre fra Stockholm,
de kjendte mig strax ved Theebordet. — Gik iseng Klokken
henimod elleve. /

Søndag 23. Gik ned at drikke min Melk og derpaa op i
Montreux til Barberen. Det var graat Veir, snart faldt Regn,
Søen begyndte at vende det Hvide ud ad, der var stærk Vind,
(Brise); gik ned til Søen, der har korte stærke Brændinger.
Hvilede og gik saa med Jonas til Søen og gjennem Vernex
op i Kastanie-Strækningen, hvorfra jeg vendte til bage mens
han spadserede til Clarens. Nu er Søen, grøn og bruun; mod

12) [gnavent Fjæs] ms. gavens Fæs 18) Pension] først skrevet Pj 18) Hjerte ɔ:
Hierta 19) Theebordet] foran er overstreget Middags 25) saa] først skrevet sam

Aften blev det et voldsomt Tordenveir. Skyen sænkede sig
ned fra det høieste af Savoiens Bjerge, Lynblink lyste ned
mod Jura, men snart brød Uveiret løst. Søen laae ganske
stille. Lynene oplyste den hele Egn, som var det Solskin,
man saae hver enkelt Viinstock paa Marken, Lynene dannede
Sløifer og underlige Ild-Filttringer i Luften. Det gjorde ondt
i Øinene men vi bleve oppe og meest i Mørke for at see de
glimrende Lyn, der snart lyste fra alle Himmelens Kanter;
slog ned i Søen og paa Bjergsiden. Drønene rullede med
Eccho fra Bjergene, saa længe og saa tiltagende, det ene Drøn
rullede over i det andet. — Om Eftermiddagen havde jeg
læst Frøken Bræmers Schweitz, der ikke gav mig noget nyt.
Den unge Hamborger her fortalte at han og Jonas skulde
bade imorgen, jeg sagde Jonas hvor meget det foruroligede
mig og han blev naturligviis gnaven, som altid naar Noget
krydser hans Villie.

Mandag 24. Da jeg vaagnede var jeg ærgerlig over den
liden Glæde jeg har af at føre ham med mig. — Han gik op til
Molke-Anstalten Jeg spadserede ned til Vernex; det er kjøligt
Veir. / Følt mig meget forstemt. Skrevet Brev og afsendt
til Eduard Collin. Vi gik paa Banegaarden for at kjøre
til Chillon, nærmeste Station, kom netop i det Toget skulde
afsted og bleve ihast kostede ind i første Classe, (hver ½
Frank) Chillon laae paa sin Klippeø, med et Mordbærtræ
i Gaarden, vi gik ned i Fængslet hvor en Klippe var Leiet før
Dødsmorgenen[.] Gjennem et Hul blev Fangen styrtet ud. —
En smuk Kryptkirke dannede det store halv runde Fængsel
hvor til een af Pillerne Bonivard havde været lænket, Byron,

9) Drønene] først skrevet Drønende 28) Pillerne] P først skrevet S

Georg Sand, Eugene Sue og en Mængde havde ridset deres
Navne i Steen Søilen, hvor endnu Ringen til Lænken sad.
Vi gik op i de store rummelige Stuer, med vældige Kaminer,
saa Værelset hvorfra en Steentrappe førte ned, men kun de
tre øverste Trin, da styrtede Offeret ned paa en Klippe med
Jernpigge i den favnedybe Søe. — Af Hertugen af Savoiens
Seng stod endnu tre Been af hans Seng, som Helhesten. —
Som et Pinselssted en Pinebænk staaer her paa Klippen det
skumle Slot i den dybe grønne Søe; da vi kom derfra følte
jeg mig slet ikke vel. Hjemme efter Theebordet lyste Aftensolen
mageløst deiligt paa Bjergene, Granerne fik et rødlilla
Udseende, ganske som blomstrende Lyng, den hvidgule
Klippevæg saae ud som glødende, og nu kom paa Bjergene
lige over for »Alpeglühen«, det var som en stille staaende
Lavaglød, saa brændende, Skyerne paa Himlen, som den røde
Ild. /

Tirsdag 25 I Dag er det kjøligere, men jeg lider uafladeligt
af Hovedpine; læste for Hjertes: »Kirkeklokken« og
»Sommerfuglen«. Kun lidt spadseret, døsede hen og var om
Aftenen noget febril med Kulde.

Onsdag 26 Natten har jeg tilbragt ilde. med forstyrrende
Drømme, Hovedpine, Træthed, tilmorgen er det dog bedre.
Opad Dagen Graat og Regnfuldt, Bjergene paa den anden
Side Søen skjult i Taage, Søen rullede, det var koldt. Læst
for Hjertes: »Psycken«. Henimod Aften blev min Mave daarlig,
nogen Diareh, jeg gik iseng før ni.

Torsdag 27 Sovet ilde, Hovedpine, Maven ikke ganske i

1) Eugene] E først skrevet I 7) Helhesten] først skrevet Hels 18 og 25) Hjertes
ɔ: Hiertas 25) Psycken] P først skrevet S

Orden, graat, koldt Veir. Endt Fortællingen om Skillingen.
Jonas var imidlertid kjørt til Villeneuve og tilfods hjem. Om
Aftenen var endnu Maven slet, gik tidlig til sengs, kom i
stærk Sved, ønskede Hjelp af Jonas, men ihvormeget jeg
raabte fik jeg intet Svar, jeg troede han var gaaet ud, fik
nu Angest for at han var faldet ud af Vinduet eller noget
hændet ham; jeg troede dog, som ogsaa var Tilfældet at han
laae i sin Seng, men jeg vovede ikke at staae op i den drivende
Sved jeg var.

Fredag 28. Jonas havde da sovet og ikke hørt mig. Maven
bedre; Klokken 10½ kjørte vi med Banetoget den smukke
Vei langs Søen til Lausanne; her kom [vi] Klokken 12 og
Jonas gik paa Posthuset og bragte mig derfra 12 Breve, fra
Amberger, H. P. Holst, fra Eckhardt og fra Scharf (i Paris)
fra Christian Winther og E. Collin fra Jette Collin (tre).
Fru Lind, Jette Petersen Etatsraad Drevsen. Fru Serre, Fru
Balling (to). Louise Collin, Jules Jürgensen — det var en
overvældende riig Post, men Drevsens Brev mældte om den
gamle Collins nære Bortgang, at Lægerne ikke havde Haab,
Fru Collins Brev var to Dage senere / Tilstanden var den
samme. Jonas var ude da jeg læste det; vi sad betagne og
stille; han var gaaet ud, stærkt afficeret som det syntes mig
ved at faae Brev om Frøken Wanschers Forlovelse, hende
var han neppe forelsket i, men maaskee kom den Tanke hvor
hurtig kommer ikke een og snapper den jeg tænker paa, fra
mig. — Jeg skrev strax til Eduard Collin, og lagde deri et Brev
til Christian Winther idet jeg gav »Richard« min Stemme til

12) 12] først skrevet halv eet 15) tre] først skrevet to 16) Jette Petersen]
tilføjet over linien

Reise-Stipendiet. Det var koldt og Regnveir. Jonas og jeg
gik iseng allerede Klokken ikke ni; min Seng var for kort,
jeg frøs, laa ikke godt, mange Tanker krydsede; jeg huskede
paa min Drøm ifjor hernede i Ouchy om gamle Collin, som
jeg troede død. (Hævet i Dag 500 Frank)

Løverdag den 29. Koldt og Regnveir; ikke legemlig vel!
Brev til Jules Jürgensen, Amberger og Agathe Aufdermaur.
Fik Brev fra Eduard Collin dateret den 25de, det stod som
før op og ned med Faderens Befindende, men haabløst for os.
Skrev Breve og afsendte disse til Eckhardt og Scharff. Spiiste
godt til Middag men følte mig ikke vel bag efter, gik lidt ud i
Regnen paa Terrassen, det er meget koldt. Brev til Etatsraad
Tang og Ingemann.

Søndag den 30. Oppe lidt efter 6 for at gjøre mig istand,
vi reise Klokken 9 med Diligensen til Fribourg, Coupé-Pladser
det regnede, jeg følte mig slet ikke vel! Veien smuk, bjergig
og i characteer som Weyle, men større. Vi kom gjennem
Oron, Rye og Romont, den sidste ret anseelig. — / Klokken
var over fire da vi naaede Posthuset i Fribourg, herfra til
Banegaarden er en halv Times Kjørsel eller ¾ til Fods, det
blev for langt at tage ud at spise og løbe ind at see Broen, vi
besluttede da at blive og toge ind i Hotel Zähringer der
ligger fortræffeligt med Udsigt til begge Hængebroerne, der
er nu nemlig kommet een endnu høiere til Veirs et Stykke
fra [den] tidligere større; Hotellet elegant, god Middag, vi
gik i Regnveir ud paa Broen der er spændt i Strækning som
fra Gothergade til Sandkisten i Nyhavn og omtrent halvanden

12) Brev til Etatsraad Tang og Ingemann.] tilføjet i marginen ud for linierne 6-17
21) ind] kan måske læses ned

Gang Rundetaarns Høide oppe i Veiret. Dybt nede
bruser Floden............ Høie Huse ligge ved Bredden; kun et
tyndt, men stærkt Bræt danner Bro, man seer mellem Sprækkerne
ned. Jerntraadene, ere hvor de holde Broen støttet af to
svære Buer og i deres Sammensnoening saa tykke som et godt
Kakkelovns Rør de gaae ind i Husene og under disse ved
Jernankere befæstes i Jorden, det er værd at komme til Freiburg
for at see og nu det store Orgel! Klokken 8 vare vi og
flere Fremmede i Kirken for at høre det. — Lyden var stærk;
først spilledes der som Orgeltoner der løftede sig gjennem
flere Rum og Sale, altid fjernere, men tydeligt at de traadte
ind i et nyt Stadium, det var Toner gjennem Sphærerne. Nu
fulgte af Joseph, jeg troer Finalen af første Act, men derpaa
et Natur-Malerie, et Uveir i Bjergene, Tordenen rullede og
Ecchoet hørtes, der kom Vindstød susende og et Lyn slog
ned; Psalmetoner klang, Indledet blev det ved Aften Klokkens
Klang / Det var mægtigt gribende. Der lød som mange Menneskestemmer
i Chor, det var Naturtoner, der talte og sang
gjennem Orgelet. —

Juli.

Mandag den 1ste. Graat Veir. Gik med Jonas ud over den
store Hængebro, for at besøge den høiere oppe, men før vi
naaede der var jeg saa nærvøs, at jeg maatte vende om og
kunde nu ikke vinde over Broen, ventede paa en Vogn, der
endelig kom og foran den gik jeg og Betagelsen var borte,

2)............ ɔ: Saane 12) Sphærerne] foran er overstreget Psfær

saa at Jonas alene kunde vende om og jeg gik op i Byen og
kjøbte Stereoskopbilleder. I overfyldt Omnibus kjørte vi
bort, øverst paa den hilsede mig en Hr Buchwaldt fra Kjøbenhavn,
der havde besøgt Venedig Turin & og beskrev
Venedig som død, ligesaamange Soldater som Beboere. Vi
kom Klokken halv to til Bern og toge ind i Zähringerhof, fik
først to kjedelige triste Værelser der ombyttedes med eet meget
godt; ved Middagsbordet fik vi hele det tobaksrygende
Selskab der havde generet mig i Omnibus fra Fribourg, de
skraalede op, jeg var gal i Hovedet derover, men hvad hjalp
det. Gik med Jonas til Kirken og saae fra Terrassen ud,
men Bjergene vare tilhyllede; han gik til Bjørnene, jeg hen
til »der Pfarrer Baggesen«, men han var reist til Basel. Oppe
paa Volden smuk Udsigt. Floden danner et Vandfald ud for
Kirken, meget bredt. Sendt Breve til Jette Collin, Louise
Collin og Etatsraad Collin. Bernerfruentimmerne gaae med
en Slags sorte Kapper der anstaae dem vel; Byen ret livlig. /
Den nye Banegaard ligger ud for vore Vinduer endnu ikke
ganske fuldendt men benyttet. Udsigt fra Volden, gamle
mægtige Træer. — (Paa Veien Idee til en Historie om en
Rotte der kritiserer Menneskene)

Tirsdag 2den. Solskin men dog ikke klart i Horizonten;
Bønderfruentimmerne staae pyntede i Søndagsklæder og
handle. Paa en af Byens Porte er af Træ en kolosal, mandlig
Figur med Muurkrone, der fløi Duerne ud og ind fra, de
byggede der. Stereoskop Billed af Byen var ikke at faae alle
udsolgte, jeg bladdrede en Masse igjennem. Klokken 10¾

9) mig] først skrevet os 20) (Paa.. Menneskene) ] senere tilføjet før og efter
overstreget Tirs 24) mandlig] tilføjet over linien

kjørte vi fra Bern, der sad en Officeer udseende Herre og en
Dame der lignede lidt Fru Heiberg og meget Mad: Fossum,
hun syntes at opholde sig over mig, grine af mig; der laae en
Bouquet paa Gulvet, jeg tog den op, ragte hende, da jeg
troede hun havde tabt den, men hun svarede non monsieur!
Da jeg siden i Thun kom til Dampskibet kom Damen og
Herren ombord og tiltalte mig paa Dansk, de vare Danske
og hedte Guldborg. »Det er jo vor Andersen!« havde Damen
sagt da hun i Bern, saae mig, fortalte Herren, som om det var
en Compliment. — Ombord Maden dyr; Omgivelserne smukke,
det var ellers meget skyet, pludseligt, over Skytaagen,
viiste sig Jomfruen; et ret smukt lille Vandfald tæt ved Søen.
Med Omnibus fra Neuhaus naaede [vi] Victoria Hotel i
Interlaken Klokken to; gik omkring i Byen der har flere
Træhuse som oppe i Talerne; saae strax Gaden jeg har i Photographie.
/ Det er en egen By Interlaken, man har tilkjøbs
snittet ud af Træspaanerne og med Glas og Farver smaa
Sveitserhuse som de egentligt slet ikke ere i Schveitz saa
pyntelige, saa Legetøisagtige er de ikke og dog — i Interlaken,
har man dem, det er her Hotel ved Hotel; med udsnittet
Træværk om Vinduerne, Altaner, fremspringende Tage,
pynteligt, ziirligt, og det paa hele den ene Side af en deilig og
macadamiseret Vei, thi Huse paa den anden Side vilde tage
Udsigten bort, det er som en Pariser Boulevard midt inde
mellem Schweitser Bjerge. Mægtige og gamle Valdnødtræer
skygge og hele den Husene modsatte Side, hvor Øiepunktet

15) Talerne ɔ: Dalerne, Dalarne 16) Interlaken,] først skrevet Interlaken!
18) saa] foran er overstreget de el. lign. 21) Altaner] A først skrevet B 22) deilig
og] læsningen usikker

et Stykke med Jonas der havde Fører ned til Gletschen, som
laae skidden af Støv, men dog med mægtige glasgrønne
Spalter. / Der er hugget en Gang ind i Gletschen og derinde
illumineret med en halvsnees Lys. Det hele saae ud som
blaagrønt Glas. Imidlertid løftede Skyerne sig om Vetterhorn,
Skræckhorn, Eger og bag ved Gletschen Finster-Ahorn.
høiere oppe en renere Gletsche, den saae ud som et pludseligt
i Iis forstenet Vandfald, Iisstykkerne skruede i hinanden.
I den nedre Gletse var 1821 en Præst faldet ned, Føreren
havde været med at faae ham op. Klokken 3 kjørte vi i smukt
Veir, Solen skinnede paa de græsgrønne Bjergsider der vare
oversaaede med Alpehuse. Ved Veien plagedes vi af Børn
og Gamle der vilde sælge os for en Frank udsnittede Huse.
(Ud for Staubbach kjøbte jeg en Stok). Deilig storartet
Alpenatur. Høit oppe gestaltede sig [Klippespidserne]. Da
vi kom ned til Interlaken var det efter den kolde Tour varmt
under de mægtige Kastanietræer. Om Aftenen klaredes Himlen,
Jomfruen stod reen med den blændende hvide Snee,
man saae Slagskyggerne og ved Solnedgang var den gloende,
lignende i Farve den opgaaende Maane. Alt var mørkt rundtom
da endnu Jomfruen glødede og sildig da Stjernerne kom
frem skinnede den som i Maaneskin. Lige bag vort Hotel
stod den ny Komet, med lang, men uklar Hale. /

Torsdag 4. Blev kaldt paa Klokken 6, men det gjalt ikke
mig, men andre Reisende. Veiret var aldeles deiligt, ikke en
Sky, saaledes skulde det have været igaar. Telegrapheret til

7) høiere] foran er overstreget Klokken 3 om Efter 10) Klokken] foran er overstreget
Klokk (først skrevet og) 15) [Klippespidserne] ms. har Klippespidsernesen
16) Tour] T først skrevet U

Kirkegaarden; kjøbte et Photographi-Billede og gik saa ombord
hvor vi traf Amberger, der i denne Morgen kom fra Basel
for at træffe mig i Brunnen; da vi naaede derhen blæste
en saadan Föhn at Dampskibet ikke kunde lande vi kom da i
en stor Baad, sex roede, Strømmen drev os ind mod Brændingen;
Fruentimmerne jamrede, Mændene toge alle fat i
Aarene, ogsaa Jonas, jeg var ængstelig; endelig naaede vi om
Dæmningen og ind i Havn; Auf der Mauer og Agathe vare
i Stanz, men mit Værelse stod pyntet med deiligt Grønt om
Speil og Vinduer / Paa Posthuset laae Breve til mig fra Thiele,
Eduard Collin, Fru Serre og Jules Jürgensen. Spadserede
lidt op ad Bjerget med Jonas, men det regnede og var koldt.
Sendt Brev til Eduard Collin i Jonas Brev, som afsendes i
morgen.

Løverdagen den 6te. Koldt og Regn. Brev fra Fru Schwartz
og fra Fru Serre. Brev og Bøger fra Wiedemann. Skrevet til
Fru Schwartz og til Wiedemann. Spadseret lidt med Jonas,
der stod et Uveir over Søen hen mod Buox; sendt Brev til
Fru Henriques og erholdt Brev fra Ingemann hvori var hans
Photographie. Om Aftenen sang Agathe og Amberger for os;
jeg læste Sommerfuglen.

Søndag 7. Amberg seilet til Stanz til Skyttefesten. Skrevet
et lille Brev til Eduard Collin og indlagt i eet Jonas sender.
Brev til Clara Heinke. Tordenveir; Søen var med eet oprørt;
nu er det deiligt Solskin, dog med hængende, truende
Skyer. Gik ud paa Steendæmningen og om paa Høien mod
Vest, en Regnbue laae som et udspændt Sløer i Dalen mellem
Klipperne. Om Aftenen skrev jeg lidt paa min Iisjomfru;

17) Schwartz] først skrevet Schwarz

Jonas gik tidlig iseng, han var forstemt og har været det
den meeste Tid her i Brunnen, han vil ikke ud med hvad der
trykker ham.

Mandag 8. Jonas gik tilfjelds, jeg drev om nede ved Søen,
det er en Solskins Dag; skrev paa min Fortælling og sendte
Brev til Kammerherreinde Neergaard. Jonas gik med Amberger
over paa Bjergene, imedens kom Fru Doctorinde Brenner
fra Basel med de to Frøkener fra Basel, de blive her en
otte Dage, for min Skyld sagde de, Fru B: kyssede mig. Siden
kom Brev fra Delbanco. Læste om Aftenen »Børnesnak« og
»Sommerfuglen«, en Engelænder kom til der var Beundrer af
Bazaren og Improvisatoren. Smuk stille Aften.

Tirsdag 9. I Nat vaagnede jeg ved et voldsomt Bulder; /
det var Storm og Torden; Gang-Vinduet var gaaet op og
sLoges itu. Vinden hylede, det klang som Klokker nede i Dybet;
Lynene vare blaae Skin. — Imorges fik jeg Brev fra Fru
Schwarz og de to Breve hun har medbragt fra Rom, det ene
var fra Paris om at oversætte mine Eventyr, det andet Brev
fra Van Docchum i Kjøbenhavn om at faae min Haandskrift
til en irsk Dame; det var det Hele. Jeg er forkjølet og min
Mave i Uorden. Jonas er kjedelig tver. Lidt høiere opad
Dagen kom fra Posthuset Fru Schwartzs Bog »Hundert und
ein Tag«, som hun har sendt mig. Skrev igjen Brev til Fru
Schwartz i Winterthur. Da vi sad ved Middagsbordet kom en
Engelænder med sin Datter, hun var ung, høi og havde prægtige
brune Øine og skinnende, hvide Tænder, hun satte sig
ligeoverfor Spisebordet og betragtede mig og da hun siden
brød op og skulde afsted med Dampskibet, hilsede og jeg
gjenhilsede, straalede hendes Ansigt til mig. Agathe fortalte
at den unge Pige havde grædt og bedet Faderen blive her

et Par Timer for at faae talt med mig, men de vare kun
blevne til det næste Dampskib gik for at see mig naar jeg
spiiste, hun var opfyldt af mine Skrifter. Regnveirr. Om
Aftenen blev sjunget. —

Onsdag 10. Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson i Arizzia. Jonas
er gaaet til Schwitz; Veiret graat. I Dag reiser den skikkelige
med Alt saa tilfredse gamle Herre fra Osterrode, han ligner
i meget gamle afdøde Falenkam[.] Brev til Fru Scavenius.
Amberger tog en Svip til Luzern; jeg begyndt at skrive sammen
min Historie fra Schweitz. Intet Brev hjemme fra. /

Torsdag 11 Agathe havde smykket mit Speil med en stor
Guirlande af Alperoser. Sendt Brev til Fru Serre. Opad Dagen
kom Amberger og bragte med een af mine Beundrerinder
Fru Eckard fra Luzern, en ung blond Dame, senere kom for
at blive her en halvanden Time hendes Mand Digteren
Eckard fra Luzern der har skrevet »Schiller« »Socrates« og
flere Stykker for Scenen; jeg læste et Par Eventyr for ham;
han forærede mig sin »Socrates« og jeg gav hans Kone et
Exemplar af »Herz und Welt«. Om Aftenen havde Agathe
arangeret for mig en Serenade. Byens musikfolk kom i een
med mange Lys opklaret Baad og spillede til halv Elleve uden
for mine Vinduer; jeg var forlegen ved at takke dem, da jeg
ikke troede paa at det var for mig, men da man Alle bekræftigede
det gik jeg og ventede til de stege i Land og tog dem da
i Haanden til Tak. Det var en deilig klar Aften. Kometen
stod med sit lange Riis over det Hele. To Breve fik jeg eet
fra Eduard med nogle Ord i fra hans Kone; samt Brev fra
Madam Anholm.

3) Om] foran er overstreget Brev fra Delbanco. 6) til] tilføjet

Fredag den 12. Smukt Solskin; Klokken 10 seilede jeg med
Jonas til Flüelen forbi Wilhelm Tels Kapel og kjørte med
Omnibus til Altorpf, hvor vi saae den for 14 Dage siden
opstillede Statue af Vilhelm Teil paa den Plads hvor han
skjød Æblet af Sønnens Hoved med Underskrift af Schillers
Drama: Havde Pilen truffet min Søn med den skulde jeg & [.]
Da vi kom tilbage til Brunnen var en Broder til Kong Max
af Bayeren gift med en spansk Prindsesse indtruffet i Hotellet
og tog Middag. / Jeg havde lagt mig til Hvile, da blev jeg
efter Kl 4 kaldt paa[.] Prindsen stod nede ved Vognen og
ønskede før sin Af reise at tale med mig; jeg klædte mig paa
og løb ned han præsenterede sin Gemalinde for mig, sagde
at da han hørte en saa stor Digter var her maatte han tale
med mig, bad mig besøge sig i München, fortalte at Kong
Max netop i Dag var reist til Ostende; Sagde mig at det vilde
have glædet Dronningen af Neapel om jeg i Rom havde
besøgt hende at Digtere og Konger altid kunne mødes og
havde Adgang til hinanden. Nu reiste han til Einsidelen.
Hofdamen havde jeg før været i Selskab med hun havde
hørt mig læse. — Mens jeg talte med dem afreiste Professorinde
Eckard til Luzern, hun havde [ikke] følt sig hyggelig
her da Fru Brenner ikke var ganske venlig mod hende, mange
Hilsener sendte hun mig. Breve fra Eckard og Scharff, de
ere i Interlaken og have stadigt reist i Schweitz efter os.
Mod Aften bankede det maa min Dør det var Theaterintendanten
Devrient fra Carlsruhe der med sin Kone
kom her og reiste igjen imorgen. Om Aftenen saaes en
stærk Ild øverst paa Pilatus, Amberger meente det var

25) maa ɔ: paa 25) var] v først skrevet f

Hotellet der som brændte, vi andre troede at det var en
Glædesild.

Løverdag den 13. Jonas er taget en Tour med Berlineren.
Jeg fik Brev fra Fru Eckard i Luzern. — Sendt Breve til Excellensen
Tillisch og til Eckard og Scharf i Interlaken. — Efter
Bordet bad Baronessen som har været Hofdame mig i de
herværende Tydskes Navn før jeg reiste at læse et Par Eventyr
for dem, jeg læste da tre, men blev meget træt. Fik Brev fra:
Mathilde Ørsted. Det blæste en stærk Föhn, af disse have vi
denne Gang faaet flere. — Foræret Agathe min Photographie
fra Genf, / mod Aften læste Amberger for hele Selskabet min
Historie fra Klitterne, jeg maatte løse ham af; han og Jonas
drak »Duus«; oppe paa mit Værelse fandt jeg en Krands af
Forglemmigei fra Agathe; der var til Thee lavet en Afskedskage
til mig. — Jeg gik tidlig op og pakkede ind. Ude blæser
en hylende »Föhn«.

Søndag den 14de. Oppe Klokken halv fem. Kjørte Klokken
7½ fra Brunnen, Amberger og Fru Brenner gik paa Rigi.
Agathe stod og holdt næsten en Kjærligheds Erklæring til
mig ved Afskeden, Jonas var ved at faae ondt over al den
Tale. Klokken henved eet naaede vie Einsiedeln der ligger
høit og temmeligt koldt og bart. Vi tog ind i »Phau« og
da vi havde spiist gik vi ud; hele Pladsen foran Kirken er

3) Berlineren] kan også læses Berlinerne 5) Interlaken] I først skrevet L
11) mod Aften] denne side har først været benyttet til et brevudkast, som er overstreget:
liebe, gnädige Frau! Brunnen 6 Juli 1861.
Gestern kam ich hieher und heute Morgen habe ich Ihren theuren Brief erhalten;
ich danke Ihnen innig und herzlich. In Florenz habe ich den Fest
der zweiten Juni erlebt, der Beleuchtung und die Freude war grossartig
21) vie ɔ: vi 22) »Phau« ɔ: »Pfau«

Schmidt) gav Klostrets unge Elever ham en Ständchen i
Klostergaarden, Musik og Sang; en ung Dreng fra Zürick
havde en særdeles smuk Stemme. Da Pater Gall saae mig
nede i Gaarden kom han ned og blev hos mig, foreslog mig at
føres til Abeden, jeg undskyldte med at jeg var i Reiseklæder,
men det hjalp ikke og jeg kom op i Salen. Abeden var en
kraftig venlig Mand, han drog mig hen i det aabne Vindue
hos sig hvor han stod og de sang Schillers Hymne til Glæden.
/ Her kjølig Bjergluft der giver Apetit, godt Vand, fra en af
sort Marmor reist Brønd springer det ud foran Kirken.

Mandag 15 Gik hen i Kirken hvor der spilledes en smuk
Marsch. Sendt Brev til Delbanco med Haandskrift til Van
Dockum. Klokken elleve fra Einsiedeln i Omnibus, man snød
os for Coupéepladse; der var stort Vrøvl ved Stationen hvor
der skulde vexles Vogn, man vilde have 9 ind hvor der knap
[var] Plads for de otte. Vi kom til Richterswyll og ombord
paa Dampskib, det var koldt og blæste, siden drev Regnen
os ned, jeg stødte stærkt mit Hoved mod Kahyttens Nedgang.
I Regnveir kom vi til Baurs Hotel ved Søen hvor vi bleve vel
modtagne. Klokken 5 var stort Table dhote det eleganteste og
største vi endnu have været ved, god Opvartning og smuk
Musik, vi traf ved Bordet Dunztfeldts fra Kjøbenhavn med Fru
Mickelsen, samt Kammerherre Koefod. Gik derpaa ud og
kjøbte Photographi billeder og tidlig iseng men sov dog ikke. —

Tirsdag den 16. Sendt Brev til Storhertugen af Weimar.
Mødt Ambergers Broder fra Basel; gik med Jonas op paa

7) mig] først skrevet med el. lign. 11) 15] først skrevet 14 19) Baurs Hotel]
i Zürich 22) Musik] M først skrevet B 22) Dunztfeldts] foran er overstreget
Dunztfedts Du 25) 16] først skrevet 15

Volden til Componisten Nägelis Monument; seet Alperækken
med Snee i blaalig, vinterlig Belysning. Kjøbt Stereoskop
Billeder. Hørt af Fru Michelsen at Wanda skulde være forlovet
med Prinds Hans af Glücksburg. Koldt og Regnveir.

Onsdag 17. Klokken 10 skulde vi først afsted, lidt over 9
kom Hausknechten alt efter Tøiet, jeg var ikke færdig og
blev ærgerlig. Banetoget gik over Winterthour til Romanshorn;
ombord spiiste vi Frokost, kom Klokken 2 til Lindau,
næsten ingen Visitation, vi foer nu til Kempten hvor vi toge
ind i die Krone Klokken lidt over fem og spiiste Foreller, gik
lidt om i Byen der synes særdeles kjedelig. /

Torsdag 18. Klokken 9¼ reiste vi fra Kempten, jeg havde
Diareh og ventede at jeg paa en Station maatte blive tilbage,
men det gik godt; Klokken 4 naaede vi München, toge ind
i »Blaue Traube« og fik nu Brev fra Fru Neergaard, Fru
Henriques og Jette Collin. Gik i Theatret i Gallerie Noble
og hørte Glucks Orpheus og Euredice, der kun har tre Personer
og alle Fruentimmer, en storartet Musik men Digtningen
er ikke saa stor; der var fra Sceneriets Side, en Sky-Scene
i Underverdenen som tog sig godt ud.

Fredag 19. Gik tidlig ud at friseres og derpaa til Siebolds,
Ingen hjemme, sagde Pigen, men Fru Siebold kom løbende,
hun havde paa Gaden kjendt mig da jeg gik forbi og saae
paa hendes Alperoser og ikke paa hende, hun vilde have mig
til Starnberg, men jeg afslog og det blev bestemt at Jonas og
jeg kom der i Dag til Kaffe og da læste jeg et Par af de
nyeste Eventyr; paa Søndag Middag spiiste vi der. Kaulbachs

2) Snee] foran er overstreget Schnee el. lign. 5) 17] først skrevet 16 12) 18]
først skrevet 17 17) Orpheus] O først skrevet I

vare alle i Nürnberg til Sangerfesten der varer Søndag, Mandag
og Tirsdag. Gik til Gietls, han var med Kongen i Sceweningen,
Fruen tog venlig imod mig, Max kom, han endte i
Dag sin Examen. Tilbød mig og Jonas deres Loge i Theatret.
Gik til Banquier Fröhlich og fik 200 Rdlr Dansk; kjøbte
Photographi Billeder og mit Photograph Kort af Hampfstängel
(48 x). Det er varmt og smukt Veir. Sendt Brev til Fru
Collin og deri Brev til Madam Anholm. Efter Bordet med
Jonas til Kaffe hos Professor Siebold, hvor jeg maatte læse
et Par Eventyr og forærede da Fru Siebold den store nye
Samling. Jonas fik et Par Bøger og syntes meget tilfreds over
Besøget; der var Digteren Kobbel og von Bodenstedt, Enken
efter Tierche (?) og Datter. Gik om Aftenen i Theateret at
see Staberis Reiseabentheuer / det var Vrøvl, men grinagtigt,
underligt løst, men godt Humeur. Brev fra Fru Scavenius og
Fru Serre.

Løverdag 20. Gik at besøge Charles Bonner, som boer i
Amalienstrass № 8, han ønskede at oversætte »Mit Livs
Eventyr«. Var at kjøbe Photographier og glemte min Pengepung
med 8 a 9 Gulden, men fik den igjen, igaar havde jeg
lagt min Portefeule med 600 Rdlr i min Overfrakke, gaaet
og dasket med den paa Armen, ladet den hænge paa Gange [n]
hos Siebolds og jeg var dog heldig nok at have den. Det fortjente
jeg neppe; mere Agtsomhed Hr Andersen! — Ved Middags
Bordet sammen med den unge Bræstrup, der vilde tale
politisk. Kjørte med Jonas i to Timer; først til Au-Kirken,

13) Tierche ɔ: Thiersch 15) Brev fra Fru Scavenius og Fru Serre.] tilføjet
15) Scavenius] først skrevet Skavenius 16) Serre] først skrevet andet, ulæst navn
23) Gange[n] ms. har Ganger

derpaa til Kirkegaarden, der er stor og med smukke Monumenter,
i et Liighuus stode Liig; smukke Gange, som i Campo
Santo i Pisa; derfra til Bavaria, Alperne vare synlige; derfra
til Sieges Thor og ind i Slots Haven og hjem. Kjøbt Vest
for 4 Gülden og 12 Kreutz. Besøg af den unge Gietl. Meget
varmt. Brev til Fru Serre.

Søndag 21 Varmt Veir. Middag hos Professor Sieboldt;
hans Frue forærede mig hans Photographi, han gav ogsaa
Jonas sit Portræt og Bøger; stor Middag, jeg læste et Par
Eventyr; da jeg kom hjem laae Brev fra Fru Schwartz hun
var kommet i Aftes og boede hos sin Svoger............
der indbød mig og Jonas til imorgen Middag; jeg kom træt
og udaset hjem, maatte dog afsted, kastede mig i en Vogn
og kjørte der hen, paa den anden Side Propylæerne; jeg sagde
vi reiste imorgen, men lovede at komme til dem, naar jeg
igjen indtraf i München, gik saa i Theatret og saae Profeten;
det trak fra den nærmeste Loge, men en Madam der vilde
ikke tillade at Døren lukkedes. Klokken blev halv tolv før
jeg kom iseng.

Mandag 22 Reist fra München 11½ til Augsburg. / Der
var et ungt, sygt Menneske i Vognen, der mod sin Læges Bestemmelse
var staaet op af Sengen for at reise til Nürnberg,
han havde Mave-Betændelse; Sveden sprak ham i store Draaber
ud af Ansigtet; det var ogsaa en Lidelse at see paa ham.
Et engelsk Par i Vognen vare meget deeltagende. Manden sad
og viftede ham. Klokken eet kom vi til Augsburg og tog ind
i de tre Morer; ved Bordet sagde en engelsk Dame der sad

5) Gülden] først skrevet Gulden 8) hans Frue] først skrevet han 8) mig hans]
først skrevet mig si 8) han] tilføjet over linien

hos mig, at hun kjendte mig efter mit Portræt hun havde
seet i Brunnen; gik med Jonas lidt ud i Byen; jeg fandt efter
nogen Søgen Stereoskop Billeder; da jeg kom hjem laae Jonas
søvnig og dvask paa Sophaen, jeg fik ham siden pirret op, gik
lidt ud igjen drukket Selstser-Vand og har en Fornemmelse
om en uheldig Mave imorgen.

Tirsdag 23. Det var syndigt sagt! Maven er god! oppe
Klokken 5. Kjørte Klokken lidt før 7 fra Hotellet; kom i
Vogn med en gammel Militair, der kurede til en lybsk Jomfru;
en brøsig hanoveransk Skolemester eller cevil Corporal
i Vognen; meget varmt. Hele Nürnberg vaiede med sortrødgule
Faner og bayriske Farver. Jeg ventede ikke at faae Plads
i noget Hotel, men da jeg kom til Wittelsbacherhof sagde
Verten at han havde eet i Reserve for Venner og jeg fik №
17 paa første Sal. Her er et Røre i Byen; alle Huse smykkede
mest med sortrødgule Flag, Krandse, Indskrifter og
Tegninger. Gaden overfyldt af Mennesker med brogede
Baand i Knaphullene Egekrandse om Hatten eller lange
flagrende Straae. Vi gik op til Borgen, og siden hen at kjøbe
Photographi Billeder. —

Onsdag 24 Natten urolig med Reisende som paa Gaden
sang; de kjørte med deres Faner forbi. Klokken 12 kom vi
først afsted, der var en Trængsel, en utrolig Mængde Mennesker,
jeg maatte ind i en Røg-Coupee, men man overlod mig
dog en Plads ved det venstre Vindue / Vi kjørte godt men
kom dog saa seent til Hoff at det sachsiske Banetog var gaaet,
da vi kom zum Hirsch vare alle Værelser optagne, vi fik

7) Tirsdag 23] først skrevet Mandag 22 7) Det] først skrevet M 10) Corporal]
først skrevet Copo 21) Onsdag 24] først skrevet Tirsdag 23

imidlertid Plads zum golden Lam, godt Øl fik vi og et ret
ordentligt Værelse; men her er en garstrig Lugt i Huset.

Torsdag 25. Jonas vilde gjerne at vi i dag kun toge til
Zwikau, men da blev det om at staae op i Morgen og kjøre
en lang Vei med Jernbane og maaske siden 3 Timer ud til
Maxen samme Aften, efter nogen Snakken blev det bestemt
til Chemnitz. Meget varmt. Skrækkelig Stank af Sæberier der
i Byen. Reiste fra Hoff 10¾; Tøiet opdagede jeg fik galt
Nummer og nær var gaaet til Leipzig; over Zwikau kom vi
Klokken halv 5 til Fabrikbyen Chemniss der strækker sig
meget vidt; vi toge ind i römischer Keiser der er en 300 Aars
gammel Bygning. — Kjøbt Steroskop Billeder.

Fredag 26. Karlen vækkede mig halv 6 istedetfor Klokken
6; Jonas gnaven, mit Uhr stod; vi kom afsted fra Byen 8
¼ deel; en særdeles smuk Egn, ved Waldau; over Riesa kom
vi Klokken 12 til Dresden hvor Serres Vogn og Kudsk tog
mod os paa Jernbanen; Miss Margrethe var i Byen for at
tage imod os og give os Middag, Fru Serre var for angrebet
til at kjøre ind, men havde skrevet til Fru Hahn om at være
ved Modtagelsen; efter Middagsbord kjørte vi, halv fire til
Maxen i en brændende Solhede og bleve hjerteligt modtagne;
her var Gen[er]alinde............ fra Berlin med sin Sønnedatter,
Fru Falkenstein med sin Søn. Jeg gik med Jonas ud til
mit Træ, som Gartneren kom at bekrandse; det blev uroligt
Veir. Jeg læste et Par Eventyr, og gik saa halv elleve tilsengs. /

Løverdag 27. Drømt om Jette Wulff. Smukt Veir. I Nat

9) leipzig] L først skrevet D 14) fra] foran er overstreget fra (først skrevet hal)
15) Waldau ɔ: Waldhcim 22)........... ɔ: Vogel 26) Veir. I Nat]først
skrevet Veir; Brev

Klokken halv to kom Hentzelt og hans Frue fra Gersdorf han
gav mig tre Kys, et paa hver Kind, og eet paa Munden, det
fik jeg igjen i Eftermiddag da jeg havde Læst Valdemar Daa,
Børnesnak og Sommerfuglen [.] Deiligt spillede han for os.
Brev fra Jette Collin, med gamle Collin gaaer det ned ad
mod Graven; igjen et Tilbagefald. — Læst Eventyr og faaet
Kys af Henselt.

Søndag 28 Serres Fødselsdag. Udenfor Krandse og Flag;
Musik, baade af omvandrende Musikanter og af Regements
Musiken i Dresden. Brev fra Storhertugen af Weimar. Henselt
spillet smukt. Af de mange forventede Fremmede kom
næsten Ingen da det blev Regn og Storm. Ved Bordet udbragte
jeg paa Tydsk Skaal for Fru Serre, for Henzelt og for
Carl Serres Børn. Serre mærkværdig stille og forknøt. Det er
Storm, saa at et stort Træ er blæst om. Jeg fik i Dag vist 18
Kys af Hentzelt og eet af hans Frue.

Mandag 29. Imorges Klokken otte før jeg kom op reiste
Henzelts ogsaa Serre tog til Byen. Gik med Jonas til Marmorbruddet
men blev meget nærveus[,] den unge Cohen afreist.
Sendt igaar til Frøken Heinke, en Photographie af »Leonardo
da Vincis Nadveren«. Veiret koldt. Skrevet Sølvbryllups
Sang til Eduard og Jette Collin. Læst om Aftenen. Brev til
Jonna.

Tirsdag 30. Deiligt, varmt Solskins Veir. Brev til Jonna og
Fru Collin. Reenskrevet Historien om Sølvskillingen. Brev til
Jette Collin. Brev fra Bjørnson

Onsdag 31. Klokken 3 imorges kaldte jeg paa Jonas men

19) [,] blækklat 19) Cohen] læsningen usikker 22) Brev til Jonna] tilføjet
25) Brev til Jette Collin. Brev fra Bjørnson] tilføjet 27) 3] først skrevet 4

fik ham først op Klokken 4, han skulde efter Paafund af Fru
Serre gjøre Tour til det sachsiske Schweitzs med den unge
Falkenstein; nede i Dalen traf de Postvogn fra Glasværket og
kunde kjøre til Müchlitz, der var Jernbane; de skulde bestige
Bastei, seile i aften til Dresden og der boe i Serres Huus, sove
i »Kinderstub«; Fru Serre kjørte ind Klokken 3, jeg gav
Nattøi og Plaid samt et Par Ord til Jonas, det er trykkende
hedt. Tilaften Tordenveir. /

August.

Torsdag den første August. Trykkende varmt; skrevet
utrætteligt paa min sweitzer Historie, saa at jeg var træt og
ør. Til Aften kom Generalinde Vogels Sønnesøn, en tyveaarig
preusisk Officeer; jeg fik Brev fra Hartmann. I et Brev fra
Fru Serre fortaltes at Jonas og Arthur Falkenstein kom igaar
Aftes til Dresden før Uveiret brød løs og at de strax gik i
Theatret og saae Pigen fra Orleans; i Dag havde Jonas væres
hos Reichenbach. — Jeg var træt og gik tidlig op.

Fredag 2. Klokken 10 kom Jonas med straalende Ansigt,
han havde moret sig godt; Fru Serre foræret ham et Album
til sine Portræt-Photographier; jeg betalte ham hvad hans
Udflugt havde kostet ham (2 preusiske Thaler.) Sendt Brev
til Mathilde Ørsted. Skrevet meget paa Iisjomfruen. Fandt
i Skoven et Pindsviin, løb hjem og kaldte paa Jonas, Dyret

12) Generalinde] G først skrevet F 14) Arthur] først skrevet Artur 16) væres
ɔ: været 22) Iisjomfruen] I først skrevet S

laae der endnu da vi kom. — Jeg fik min Gevinst i Schillerlotteriet
to Saxe og en Kniv, Fru Serre forærede mig 3 Photograph[i]er
af Dresden.

Løverdag 3 Meget varmt; skrevet paa Eventyret: Iisjomfruen.

Søndag 4. Om Eftermiddagen kjørt over at besøge Amtmand
Schmalz og see hans Villa, den var et almindelig Huus
paa tre Etager, Væggene lugtede af Vandfarve, der var ingen
Træer tæt ved Huset; en viid Udsigt og Elben der krummede
sig smukt, men kjedeligt i Længden; han drog mig
afsted at see sin »Park«, sit »Bastei«, jeg var udaset og kjed
der af, tog afsted efter en Times Forløb gjennem den smukke
Kløft forbi Vesenstein og var hjemme halv syv.

Mandag den 5 Sendt Brev til Jette Collin. Imorge[s] før vi
kom op var Frøken Wallerstoff uden Farvel afsted. Fru Hahn
indtraf; spadseret i den varme brænde[nde] Sol. Gik om
Aftenen til Finkenfang. Foræret Minna, Fru Berg og Margaretha
min Photographie.

Tirsdag 6 Brev til Frøken Heinke og Grev von Hardenberg;
det er en trykkende Varme, Walli Heine / indtruffet.
Besøg mod Aften af Skuespillerinden Fru Bouliowski der
ogsaa er Forfatterinde og hendes Mand, der fra Ungarn besøgte
hende. Jeg maatte læse Noget og Børnesnak, hun var

14) 5) først skrevet 4 14) Imorge[s] linieudgang 15) Fru] først skrevet Frøken
19) 6 først skrevet 5 20) indtruffet] denne side har først været benyttet til et brevudkast:
Liebe gnädige Frau! 6 Juli 1861.
Gestern kam ich hieher und heute Morgen habe ich Ihren theuren Brief erhalten;
ich danke Ihnen innig und herzlich. Wie schön wenn ich in Brunnen
Sie und die Frau Schwester

meget beskeden, jeg fandt hende ikke saa smuk som hun almindelig
siges at være. Brev til Fru Collin.

Onsdag 7. Altid varmt; mellem Gigt & Tandpine; læser
Kohls »Alpenreisen« og pynter paa mit Alpeeventyr. Besøg af
Amtmand Schmalz og hans Datter. Majoren reiste imorges
ind til Byen. Jonas nede ved Floden Mügliz og samlede
Ametyster.

Torsdag den 8. Brev fra en fransk Literat om han maatte
oversætte »Kun en Spillemand«, Brev fra Fru Anholm. Brev
fra Clara Heincke. Skrevet paa Iisjomf.

Fredag 9. Besøg af Digterinden, Grevinde Reichenbach
der kom her til Middag og medbragte Gjester, deriblandt en
ung Schweitzer (Hentsel?) i Familie med Fröhlichs i Kjøbenhavn,
han vilde besøge dem; vilde see alle tydske Hovedstæder
og derfor Kjøbenhavn. Koldt og Blæst. Følt mig
mindre vel.

Løverdag 10. Bestemt at reise ind paa Mandag og derfor
begyndt med saa smaat at indpakke; det er graat og koldt.
Skriver ideligt paa Eventyret fra Schweiz. I Dag er det
Eduard og Jettes Sølvbryllups Dag; Fru Serre gav i den
Anledning Champagne og vi drak deres Skaal.

Søndag 11. I Dag til Middag havde vi Besøg af Geheimeraad
Carus og begge hans Døttre, her er i Besøg fra i Forgaars
en Dr Klein med Kone fra Berlin han er en Søn af
Major Serres Søster.

Mandag 12. Kjørt i stegende Solhede ud til Rabenhorst,
følte mig der ganske betagen og nervøs, det var en Velgjerning

3) 7] skrevet 6 8) 8] først skrevet 7 11) 9] først skrevet 8 13) Hentsel]
læsningen usikker 17) 10] først skrevet 9 19) 1] foran er overstreget Søndag

at komme hjem. Afreisen er nu bestemt til Onsdag.

Tirsdag 13. Jonas kjørt med Frøken Seidel, de fulgte Walli
Heine til Pirna, Jonas vilde see Sonnenstein. Under mine
Arme tager Kløe og det Røde til. Brev til Fru Lind og Fru
Kock.

Onsdag 14.

Brev til Ingemann og Fru Scavenius. Reist med Fru Serre
til Dresden og boer i Fru Bergs Værelser. I Theatret »Don
Juan« med Bürde-Ney. /

Torsdag 15. Lüttichau reist imorges til et Bad men ladet
mig bede benytte sin Loge med min Reisekammerad. Vrøvl
i Maxen om Drikkepengene sendt 2 Thaler ud. — Dresdens
Madonna besøgte jeg, Theatret Faust. Mephistophles var
Davidson; Frøken Ulrich en god Margrethe.

Fredag 16. Varmt Bad. — Der Waffenschmied blev givet i
Theatret. —

Løverdag 17. Kjørt til Davidson, saae hans Kone, fik hans
Photographi, kjørt til den gamle Abgidel, der var i Taare.
— Brev til Eduard og Fru Anholm. Middag hos Carus med
Professor Reichenbach og Heinitz; fik Portræt af Carus, i
Theatret Lohengrin af Tisaschech og Fru Bürde-Ney.

Søndag 18. Klokken 9 kjørte jeg fra Serres og 10 gik Banetoget
til Leipzig, der tog jeg ind i Stadt Hamburg, Oberkelneren
er blevet gift med Datterdatteren og nu Herre i Huset;
det er Søndag alle Boutikker lukket, kjedeligt. Besøgt

16) 16] først skrevet 15 18) 17] først skrevet 16 19) Abgidel] læsningen usikker,
måske menes Albedyl 22) af ɔ: med 22) Fru] først skrevet Bu 23) 18]
først skrevet 17 25) gift] først skrevet S

Wiedeman, han var ikke hjemme. Gik iseng Klokken 9; Jonas
kom halv ti fra Schützenhaus et Slags Tivoli

Mandag 19. Klokken halv 5 op, kjørt henved ½7 fra
Hotellet og Klokken 7 fra Leipzig til Magdeburg; vi kom
Klokken eet til Braunsweig hvor det var den tusindaarige
Fest. Alle Huse decorerede med Guirlander og Flag. Vi fik
imidlertid et særdeles godt Værelse paa første Sal; ved Table
d hote sang tre unge Damer, den yngste skabede sig slemt.
Jonas sagde at Opmærksomheden var henvendt paa mig
eller ham, maaskee fordi han havde seet paa Sangerinderne,
men snart reiste sig Een fra Bordet og talte til en Dame ved
et tredie Bord, der saae man nu paa mig, og saa kom Verten
for at spørge om jeg ikke var Andersen, man havde kjendt
mig efter mit Portræt og han var smigret ved at jeg var i
hans Hus & & / Om Aftenen Torvet og Kirken illumineret,
Jonas gik ud; jeg tidlig iseng.

Tirsdag 20. Oppe Klokken hen imod sex; kjørte Klokken
7½ over Lehrte til Haarburg; det blæste stærkt jeg havde ilde
Fornemmelse i Bylden, Gik over Elben og kom til Hamborg
halv fire, i Vittoria fik vi toe smaa Værelser ud til Gaarden.
— Gik at kjøbe et Photographie Billed, Kirken i Florentz med
Taarnet; hjemme nøiere beseet, var det kun rigtigt seet i et
Speil, Jonas kunde ikke komme ud af det, men da han tog
sit eget Stykke frem af samme Sted, stod det der omvendt,
vi vare nær blevne ivrigere. Om Aftenen udførte jeg hvad
jeg hele Tiden havde bestemt, foreslaag ham at han skulde
sige Du til mig[,] han blev overrasket, men sagde med fast

3) 19] først skrevet 18 4) 7] først skrevet 8 4) Magdeburg] først skrevet Brau
7) et] først skrevet en 26) foreslaag] først skrevet foreslaae

Stemme ja! og takkede mig; da jeg siden var iseng kom
han før han lagde sig ind til mig, tog min Haand og gjentog
endnu engang saa dybtfølt Tak at Taarerne kom mig i Øinene,
han trykkede et Kys paa min Pande og jeg følte mig
saa glad. —

Onsdag 21 Oppe halv 6, Jonas særdeles elskværdig, vi
kjørte ud Klokken halv 8, traf paa Jernbanen Rector Schumacher
med Kone og Søn; Konen tog Plads med os i samme
Vogn til Rendsburg; ved Slesvig fik vi og hans
Kone i Vognen. Vi kom til Middags Spiisning hos Madam
Rasch og blev godt indLogeret, traf Ørsted; iaften ventes Kjøbenhavnere
til Gjenvisit her i Byen, de ville nogle til Föhr,
Andre til Danevirke. Hr Kaufeldt kom og spurgte efter Jonas
han havde faaet Brev at Jonas kom idag og hjem imorgen;
det er ubegribeligt hvor han kan vide det. Theodor Boye
ventes med Dampskibet. / Klokken halv otte gik jeg med
Jonas ud paa Skibsbroen, Dampskibet Diana kom, men
saa godt som Ingen fra Kjøbenhavn; Boye saae vi ikke,
men han kom os imøde fra Hotellet, hvorhen han tidligere
var naaet.

Torsdag 22 Klokken otte gik Dampskibet fra Flensborg;
jeg fik en særdeles smuk Bouquet sendt fra en mig ubekjendt
Frøken............ Veiret noget vindigt ellers godt. General
Räder fulgte sin Søn ombord og hilsede da paa mig. En
Berliner Dame var ombord og talte først med Jonas, siden
med mig, sværmende for mine Skrifter, hun havde et Kort
med over »Schleswig-Holstein« for at reise i Danmark. Hun
blev da søe syg da hun kom paa lille Belt men holdt sig

19) Hotellet] først skrevet Hott 20) naaet.] derefter er overstreget I

siden; hun var meget henrykt over Svendborg Sund. — Klokken
lidt over sex vare vi i Korsøer, hvor jeg mødte Melchior
med Familie; Vogn holdt efter mig fra Basnæs; jeg troede
mine Nøgler tabte, men fandt dem. Bylden smerter mig i Dag
en Deel. Da jeg kom til Basnæs fortalte Fruen mig at hun
reiste paa Søndag, det generede mig med min Vask, som jeg
neppe faaer istand til den Tid. Gik tidlig iseng. (Farvel i
Korsøer til Jonas Collin)

Fredag 23. Storm og Regn. Bestemt at blive til Mandag for
Vask. Skrev til Ingemann. Opad Dagen godt Veir. Igaar reiste
lille Otto til Herlufsholm for der at begynde sin Skolegang.
Sov kun daarlig i Nat; Klokken henved 4 smertede
Bylden mig; da jeg derpaa sov og vaagnede var Smerten forbi,
der var gaaet Hul paa Bylden, jeg var Gud taknemlig. —
Da jeg siden lagde friskt Plaster paa, laae dette løst ved
de romerske chemiske Svovlstikker, bag efter fik jeg Angest
for at Dele fra disse havde sat sig i Plastret og var kommet
ind i Saaret; jeg brast i Sved der ved og følte mig
uhyggelig. Til Aften kom her Wiehes fra Møllen, den
store Skuespiller med Kone / Jeg læste for dem »Psycken«
og Sneglen og Rosenstokken. Wiehe er kommet hjem
fra Badet i Wischy ved Pyrenæerne. Gik i seng halv
tolv.

Løverdag 24. Idag er det Mølleren Wiehes Fødselsdag.
Brev til Hartmann i Roeskilde. Det er fugtigtkoldt.

Søndag 25. Fru Scavenius reiste i Formiddags Kl ½9 for
at være til Frøken Scaveniuss og Wedels Bryllup den 28de. —
Fik Brev fra Eduard Collin, Jette Collin og Jonna, samt fra

1) hun] først skrevet v 13) sov] først skrevet va el. lign.

Ingemann. Om Aftenen var jeg hos Fru Fabricius og læste
der »Iisjomfruen«. »Sølvskillingen«.

Mandag 26. Kjørt fra Basnæs med Kaikar, som nu, da
Otto er kommet i Herlufsholms Skole, forlader dette Sted.
Vi kom lidt før eet til Slagelse. 10 Minutter efter fuldt Slag
gik Toget; jeg kom i Vogn med Thorald Lessø. I Sorø var
jeg før to hos Ingemann hvor jeg traf Fru Holstein og Frøken
Sendt Brev til Eduard Collin. Læste om Eftermiddagen
og siden om Aftenen igjen »Psycken«, Ingemann
ønskede at høre om hans indre Psycke hvorledes den blev.
»Det gad jeg ogsaa! —«

Tirsdag 27. Brev fra Fru Hartmann. Læst for Ingemanns
»Iisjomfruen« og omdigtet Slutningen eller rettere, ladet min
Tanke med Babettes Drøm, træde klarere frem. Det er meget
koldt, jeg gaaer med Overtøi. Brev til Fru Serre.

Onsdag 28. Brev til Fru Scavenius og til Fru Ortved. Læst
opad Dagen i Juni Heftet af Maanedsskrift hvor det sidste
Hefte Eventyr af mig stilles mellem de svageste, dette forstemte
mig en Deel; den første Ærgrelse efter min Hjemkomst;
der komme fleer! Opad Dagen kom Lector Lange og
hans Kone for at tale med mig om deres Reise til Nizza i
denne Verden, da det syntes dem for dyrt, nævnede jeg Montreux[.]
Paa Spadseretour mødte jeg Heises de reise i Vinter
til Rom; den unge Bissen har i Juni været hjemme, ved en
Misforstaaelse, han havde læst et Brev galt, det syntes ikke
Kløgtigt at han gjør den lange Reise før han telegrapherer.
Om Aftenen var Fru Wilster og Søn her, ligesaa Lector
Bangs, jeg maatte læse op

22) Verden ɔ: Vinter 25) et] først skrevet en

Torsdag 29 Brev fra Eduard: Gamle Collin er død igaa[r]
Middags. Skrev strax Brev til Eduard; egen Stemning / Mod
Aften var jeg legemlig angrebet, og da jeg maatte læse
lidt for Harders blev jeg mat og gik tilsengs for Klokken 10.
Brev fra Fru Ortved.

Fredag 30. Da jeg læser i Avisen at Collin begraves paa
Mandag, opgav jeg Besøget i Roeskilde, skrev Afbuds-Brev
til Fru Ortved, samt et Brev til Fru Anholm at jeg kom
Søndag-Formiddag. — Bliver altsaa hos Ingemanns til Søndag
morgen. Reenskrevet paa »Iisjomfruen«. — Det er ganske
Efteraars Veir koldt og stormende, vexlende med Regnbyer.
Gik paa Kirkegaarden og besøgte der Gravene som
gjemmer Molbech, Wendelboe, Wilster, Brøsstorfs og Holck.
Ingemann læste om Eftermiddagen og om Aftenen af sit
Livshistorie, meget interessant hvad der meddeeltes om Digteren
Bredal der ogsaa, med Rosenkilde, gik i Slagelse
Skole. Brev fra Eduard Collin, Begravelsen Mandag Klokken
10.

Løverdag 4. [ɔ: 31.] Hele Natten en skrækkelig Susen i
Træerne, saaledes blæser det. Ved Siden af mig sover en lille
Søstersøn af Pigen, en Vægter Søn fra Kjøbenhavn, der som
man nu smukt bruger, at lade Børn fra Fattigskolerne tilbringe
Ferien paa Landet, har været ude hos Slægtninge og
skal nu hjem, han har faaet nye Klæder og Penge. Imorgen
skal jeg til Kjøbenhavn. Begynde der med Sorg og Collins
Begravelse hvad venter mig denne Vinter? Hvad i det
nye Aar.

1) igaa[r] linieudgang 13) Brøsstorfs] først skrevet Bræstrups el. lign., meningen
er: Bredsdorffs 21) Vægter Søn] først skrevet Vægters

Hvad ruller op?

Hvad blive vil det næste!

Knuust blev tidt Haabets Knop!

Dog skeer jo kun det Bedste! —

Søndag 5. [ɔ: 1. september.] Da jeg kom paa Banegaarden
og ind i første Coupe var der en Herre der røg Tobak,
han vilde ikke lade være og jeg fik da Plads i den næste
Vogn og traf der Pepitta, som reiste til Kjøbenhavn; hun
kjendte mig og forta[l]te om sin Søesyge og Capitainens Artighed,
han skulde ogsaa have en Erindring om hende sagde
hun; jeg var ikke i Stemning og da vi naaede Ringsted forlod
jeg Vognen og sagde jeg havde truffet en Ven; jeg steeg
da igjen heller ind til ham der røg Tobak, det han dog nu lod
være. Først halv tolv kom vi til Banegaarden hvor Jonas og
Viggo m[od]toge mig [og] vi kjørte ind i den gamle By /
Der var endnu i Dag og imorgen Kaffe i Amaliegaden.
Stemningen taalelig. Fru Drevsen stod beredt til at reise ud
til Jonna, som venter sig, hun skal kjøre hele Natten. Saae
den gamle Collins Liig, han saa trygt sovende ud. Skjægget
var meget rødt.

Mandag den 6. [ɔ: 2.] Angest for at sidde i Kirken ved
Begravelsen; fik Graveren til at aabne Stolen og Døren ud til
Kirkegaarden. Biskop Bindesbølles Tale var ikke fyldestgjørende,
han talte for meget om Frederik den Sjette og det
politiske Liv, et smukt Suplement gav Blædel ude ved Graven
paa Frederiksberg jeg kjørte der ud med Hornemann og
Ministeren Fenger. Om Eftermiddagen spiiste jeg paa Restauration
og følte mig meget ene.

14) Først] først skrevet Føs 15) m[od]toge mig [og] kanten af bladet afrevet

Tirsdag den 7. [ɔ: 3.] Det er underligt tomt; gik til
Condittoren og drak Chocolade, Middag hos Drevsens, Sønnerne
og Theodor frivole, lystige.

Onsdag 8. [ɔ: 4.] maatte sige af hos Ørsteds da jeg skulde
spise hos Kongen Klokken fem hvor der var stort Taffel for
den italienske Gesandt. Fik Plads tilfældigt ved Skrikke,
Trap og Tramp, vi fire Studenter fra samme Aar drak et
Glas sammen. Kongen nikkede ved Bordet ned til mig og
siden rakte han mig tre Gange Haanden og bød mig Velkommen
hjem! jeg takkede ham for den Venlighed at han
strax vilde see mig. »Det kan Du jo nok vide at jeg vilde
have Dig med min gamle Dreng!« sagde han. Grevinden
talte om afdøde Collin. Ecellensen Tillisch kjørte mig
hjem. —

Torsdag 9 [ɔ: 5.] Middag ude hos Ministeren Fenger [,]
kjørte med Drevsens og Collins paa aaben Vogn og
frøs. — /

Fredag den 9. [ɔ: 6.] Var til Middag hos Scharf og Eckhard,
med to nette Nordmænd, jeg læste der Psykken.

Løverdag 10. [ɔ: 7.] Middag hos Kocks, læste Psycken[;]
om Formiddagen havde jeg læst den for Bournonville, der
fandt den ukristelig, derimod ikke Kocks, jeg tænkte en Deel
over det.

Søndag 11 [ɔ: 8.] Kjørte med Omnibus ud til Henriques
til Middag; de boe i Hartmanns tidligere Leilighed paa
Strandveien, læste der Iisjomfruen. Brev fra Fru Skavenius
og fra Ingemann.

Mandag 12 [ɔ: 9.] Middag hos Ørsteds, læst Psykken

18) 9] først skrevet 10 20) 10] først skrevet 11 26) Skavenius] først skrevet Sc

Tirsdag 13. [ɔ: 10.] Jonna har i dag faaet sig igjen en
Datter. — Middag hos Drevsens.

Onsdag 14. [ɔ: 11.] Middag hos Ørsteds, hvor Sønnen
fra Flensborg er i Besøg, læste det meeste af Iisjomfruen.
Omskrevet Psykken. Om Aftenen Generalprøven paa Bournonvilles
Ballet Valkyrien. Hr Berner hilsede hverken Gade
eller mig, er i øvrig en indbildsk Personage, Besøg af Hartmann,
med hvem jeg drak Thee, før Prøven oppe hos Emil,
der boer ligeover mig. Fik en Philepine af Jonas.

Torsdag 15. [ɔ: 12.] Foræret Eduard Programet til Aramida
med mit Navn første Gang trykt. — Afsagt den venlige
Indbydelse fra Arbeiderforeningen til deres Fest. Spiist til
Midag hos Eduard.

Fredag den [13]. Middag hos Kocks hvor jeg læste Iisjomfruen.
Saae om Aftenen første Forestilling af Bournonvilles
ny Ballet Valkyrien / Jeg havde Jonas med; da vi gik
hjem var der ligesom en Comeethale paa Himlen, den naaede
heelt over den.

Løverdag den [14]. Koldt og Regn. Daarligt Humeur.
Drevet om. Gik tidlig iseng. Besøg af Scharff.

Søndag [15.] Viist mine Stereoskop Billeder hos Kocks, blev
træt og nervøs. Jeg har en apoplektisk Fornemmelse i Benene.
Middag hos Eduard Collin; Jonas er meget kold og uden Interresse
for mig. Det er hvad jeg kunde vente. Seet Balletten.

Mandag 16. Fik den Lærdom af Thiele at jeg ikke havde
noget at bestille derfor kjedede jeg mig, og at det var forlidt
at jeg een eller to Gange om Aaret producerede nogle Eventyr.
Skrevet Brev til Fru Ingeborg Drevsen.

1) i dag] tilføjet over linien 12) til deres Fest.] tilføjet under linien

Tirsdag 17 Daarligt Humeur — Om Aftenen Brev fra Jonas.
— Heller ikke denne Lotterisæddel vandt jeg paa.

Onsdag 18 Bedrøvet — daarlig Løn af Verden, maatte efter
Løfte læse hos Jette Collin, læste Iisjomfruen, Forfattereninden
til Hvad er Livet (?) Frøken Martens var her.

Torsdag 19. Spiist paa Restauration; bedre Humeur.
Smukt Veir.

Fredag 20. Middag hos Kocks, smukt Veir men til Morgen
kun 4 Graders Varme.

Løverdag 21. Hørt at et Dampskib er forgaaet i Nordsøen
hvorpaa var Kjøbmand Hall fra Manschester og hans Kone.
Billetcaserer Vesterman er død. —

Søndag 22 Middag hos Thieles, læst om Aftenen Iisjomfruen.
Familien Trolle var der. Besøg i Dag af Jonas
Collin.

Mandag 23 Middag hos Fru Kock sammen med Fru
Jessen fra Randers og en Deel Søofficerer. /

Tirsdag 24. Ventede at indbydes til Middag hos Drevsens,
det var ogsaa skeet, men Konen her hjemme havde glemt at
sige mig det; jeg gik paa Restauration, var i daarligt Humeur
og hos Drevsens ventede man forgjæves paa mig.

Onsdag 25. Var et Øieblik hos Gamle Sibbern, der var
henrykt over »Psycken« og sagde at den var »Menneskehedens
Tragedie!« gratulerede mig og Publicum til den.

Torsdag 26. Middag hos Jette Collin med Theodor, der
dog er en sær Børste! —

2) denne] først skrevet dette 3) løn] læsningen usikker 11) Manschester]
først skrevet Mansj 13) Iisjomfruen] I først skrevet S 17) fra] læsningen usikker,
da papiret er beskadiget 18) 24] først skrevet 23 22) 25] forst skrevet 24
22) Gamle] G først skrevet S 25) 26] først skrevet 25 el. lign.

Fredag 27 Idag besøgte mig Hjerrild med en riig Engelænder
Preston, der sværmede for mig, Psycken havde Hjerrild
lidt at indvende imod, den var ikke christelig nok.

Løverdag 28. Middag hos Hartmanns, der iforgaars kom
ind fra Landet. Læste der Iisjomfruen, der særdeles behagede
Hartmann. Brev til Frøken Heinke.

Søndag 29. Smukt Veir. Vesit hos Bille. Første Middag hos
Henriques efter at jeg er indbudt at spiise der stadigt hver
Søndag. En svensk Sangerinde Frøken Lewin sang
Mandag 30. Middag hos Vincent, (Restaurationen), Veiret
er smukt; Befindende godt.

Tirsdag 30 [ɔ: 1. oktober] Comité hos Tillisch angaaende
Ørsteds Monument; var indbudt der til Middag, men gik
til Drevsens. —

October.

Tirsdag den 1ste Drevsen reist ud til Christinelund, at see
til Jonna og at være med til Janina Stampes Begravelse hun
døde i Søndags den 28de. Med Jonas i Casino at see Lystspillet
Barberen i Sevilla. Brev fra Suhr at jeg havde de ørstedske
Papirer, det er ikke Tilfældet L[øb] til Eduard og
gjennemsaae mine Papirer der. /

Onsdag 2 Var hos Suhr, han har det eneste vigtige Papir,

1) 27] først skrevet 26 el. lign. 4) 28] først skrevet 27 7) 29] først skrevet 28
9) En svensk Sangerinde Frøken Lewin sang] tilføjet under linien 10) 30] først
skrevet 29 10) Vincent] først skrevet Jette Col 14) Drevsens. —] på næste linie
er overstreget Oonsda 15) October.] først skrevet Ons (dette først skrevet T) 16) Tirsdag] først skrevet Onsdag 20) l[øb] papiret beskadiget 22) Onsdag]
først skrevet Torsdag

det med de Tegnedes Navne. Gik saa til Fru Jeri[c]hau og fik
Løfte om en Afskrift af Brevet til Jerichau; altsaa Tingene
i Orden.

Torsdag 3. Middag hos Eduard Collins.

Fredag 4. Veiret vedbliver utroligt smukt. Middag hos
Kocks, hvor der da Røgen slog ud lukkedes Vinduer op og
jeg blev forkjølet.

Løverdag 5. Middag hos Ministeren Fenger. Jeg var aldeles
ødelagt af Forkjølelse, nøs og havde Snue, men læste dog
Psycken, som mindre tiltalte Fenger, han fandt at det var
en Vaklen mellem Hedenskab og Christenskab;

Søndag 5. [ɔ: 6.] Læste hos Fengers »Iisjomfruen«., der
meget tiltalte; han fandt jeg lignede den franske Lafontaine,
sagde at jeg var efter hans Opfattelse, komisk Digter. Forkjølelsen
vedvarer.

Mandag 6 [ɔ: 7.] Brev til Fru Serre. Spiist paa Restauration.
Middag hos Eduard, (Velling)

Tirsdag 7 [ɔ: 8.] Idag indbudt af Line hos Drevsens vi fik
Velling og Theodor der i gaar med mig fik samme Ret
var misfornøiet i al Godmodighed! Sønnerne og Theodor
var hele Forsamlingen. Et Par Ærmeknappe af Fru Henriques.

Onsdag 8 [ɔ: 9.] Brev fra fru Serre. Bournonville reist til
Sverrig hvor han er Engageret. Middag hos Ørsteds med
Groths & —

Torsdag 9. [ɔ: 10.] E spadserede med mig om Aftenen,

1) Jeri[c]hnu] først skrevet Jerikau 4) Torsdag] først skrevet Fredag 12) Iisjomfruen]
foran er overstreget Psycken 21) Et Par Ærmeknappe af Fru Henriques.]
tilføjet 23) Serre] S først skrevet F 26) E] resten af navnet Einard er
overstreget

vilde have mig videre med, men der blev ikke Noget af; jeg
var meget brændende stemt, ærgrerlig over den Lyst som
vækkes saa tidt og ikke tilfredsstilles, ækelt! — /

Fredag 10 [ɔ: 11.] Imorges kom Orla Lehman, der nu er
Minister, tog mig under Armen og da vi paa Garnisons
Pladsen standsede hvor Fodstykket er reist til Øehlenschlægers
Monument, ridsede han med sin Stok i Jorden lige over for
og sagde her skal nu dit Monument staae, nu har jeg betegnet
det. Jeg sagde at jeg kom i Kongens Have hvor Ammer
og Børn gik. Middag hos Kock, det var Fru Kocks
Fødselsdag. I Theatret havde jeg Jonas Collin med til Operaen
Figaros Bryllup, venligt tiltalte mig der, Tillisch, Monrad
og uden for Fenger; da jeg kom hjem fandt jeg Brev fra
den døve Præstekone i Fyen Fru Møller, af Hornemanns
Slægt, samt et Par Ord fra Fru Schwartz

Løverdag 12 Regn og sølet. — Besøgt Professor Abrahams
der indbød mig til imorgen men jeg vil heller til Henriques.
Fik fra Fru Schwarz i Rom, Bøgerne om Garibaldi. Jeg er
en svag Person, mange gode Fortsætter men ikke udføres de.

Søndag 13. Middag hos Henriques. Læste om Formiddagen
der Iisjomfruen, jeg var meget træt og læste den dog saa
igjen om Aftenen for Etatsraad Drevsen

Mandag 14. Spiist paa Restauration. Brev fra Fru Serre
at den unge Herman Hahn var død opfyldte mig meget.

Tirsdag 15. Middag hos Drevsens, hører at Line skal skifte
ogv Drevsens have en Jomfrue. / Læst om Formiddagen hos
Scharlings Iisjomfruen, der var Professor Scharling og to

7) ridsede] foran er overstreget gik han over paa den 20) Henriques] derefter
er overstreget læste der Psycken 20) Læste] foran er overstreget Mandag 14.

faaet eet og Scharf fik nu det fjerde, jeg traf Eckardt der var
ilde stemt ved at Scharf droges fra ham, det var igrunden
en Udtalelse som naar jeg har udtalt mig om Jonas, jeg
søgte at klare og mildne. Scharf kom hjem fra Henriques
hvor han havde været for at blive indbudt til Middag med
mig. Jeg har hele Dagen været meget nerveus og vaklende.
Mødte Photographen Strigler, der vilde have mig hjem at
see sine Billeder af Frederiksborg og faae et lille Vers underneden,
han forærede mig Photograph Billeder og vilde jeg
skulde have taget flere. Han og Konen ere fra Odense, som
jeg. Middag hos Henriques med Frøknerne Price, Frøken
Lønborg og Høedt, de to sidste passede ikke til min nerveuse
Tilstand, Fru Nielsen blev fremstillet som Naturlighed. Jeg
oponerede og blev mere nerveus, Hødt læste nogle Digte af
Heyne, dem han maatte finde i Behag, det blev meget varmt
og jeg ilde. / Kjørte hjem og blev hele Aftenen hjemme.

Mandag den 21. Var hos Striegler og stod for ham, lovede
ham Versset til iaften. Klokken henved 12 gik jeg hen paa
Garnisons Pladsen til Øehlenschlægers Statuens Afslørelse;
min Billet førte mig ikke paa nogen bestemt Plads jeg stod
skrevover en Rendesteen med Provsten Pauli der var i Præste-Ornat
med sine Ordener, Overskou med hvidt Halstørklæde
og en Deel Sjoure og Gadedrenge var vor Omgivelse, det
blæste stærkt og gjennemtrængende. Husene var opfyldt med
Mennesker der snakkede høit; nogle smaatøse og Fruentimre
skreeg der mit Navn og grinede da jeg gik forbi, Pladsen
var afspærret ved Toldbodgaden, men der kjørte ideligt rumlende

3) naar] n først skrevet j 7) Strigler] foran er overstreget Strie 18) Versset]
først skrevet et Vers 19) til] foran er skrevet i

Par større og smaa Billeder af mig; eet fra igaar saae jeg
det var smukt. Jette Collins Fødselsdag foræret hende en
stor Græsplante. Jonas stadig Tandpine. Middag hos Drevsens.
Aften inde hos Hartmanns hvor jeg læste flere Eventyr, /

Onsdag 23. Middag hos Hartmanns med en Familie fra
Roeskilde.

Torsdag 24. Brev fra en Mand i Kolding med et Manuskript.
Skulde i Dag i Comitée med Tillisch & i Jerichaus
Atellier, men jeg havde Diareh, Veiret raat, jeg forsøgte tre
Gange at gaae ud, men vendte derpaa om og skrev til Tillisch
at jeg ikke kunde møde, og blev hjemme hele Dagen,
spiiste Riisvandsgrød og kogt Fisk. Diarehen gik over og jeg
kjedede mig hjemme, kunde ikke gaae ud og var ærgerlig at
jeg havde ladet mig afholde fra at tage i Comiteen! Besøg af
Edgard. Føler mig uhyre ene.

Fredag 25 Til Taffel hos Kongen i Anledning af dennes
Fødsels Dag, der var en halv andet hundrede Mennesker, Musiken
larmende; vi spiiste i Riddersalen. Talte med Flere, sad
imellem Kammerherre Jessen fra Randers og Oberst Vørishøfrir,
ikke i Stemning, da jeg kom hjem, hvor tomt det Hele!

Løverdag 26. Gjerne vilde jeg igaar have faaet hjem med
et Danebrogflag fra Kagen eller noget bon bon, men det
naaede ikke mig; paa Geleen, som jeg ikke nød af laae det
yderste af en rød Levkoy, den tog jeg for dog at have nogen
Erindring og nu i Dag har jeg det Vanvid, at den Blomst
skulde jeg ikke / tage, overhovedet heller ikke Flag eller

8) Manuskript.] derefter er overstreget Middag paa Restauration 9) Skulde]
foran er overstreget Fredag 25 20) Vørishøfrir ɔ: Wørishøffer

Bonbons, Levkoyeblomsten piinte mig til Vanvid. — Middag
hos Eckardt og Scharf, jeg læste der Iisjomfruen.

Søndag 27 vedvarende Levkoye Vanvid. Følte mig syg;
besøgte Ørsteds, traf Frøken Kaufmann fra store Hedinge,
hun fik min Photographi Kort. Læste Psycken og et Par
Eventyr hos Kocks, var lidt i Casino og derpaa i Kongens
Theater til 3 Acter af Valkyrien.

Mandag 28. Sygelig, Levkoye Galskabet tager til. Middag
hos Eduard Collin med Emil Hornemann Kone og Søstre;
sidder nu hjemme syg, sindssyg, vil dette tage til — Ingen
veed sin Fremtid! —

Tirsdag 29. Middag hos Drevsens; jeg har en Fornemmelse
som havde jeg gjordt en Ulykke og skulde ende i Jammer,
drages ned i Dyndet, haanes og foragtes! jeg kan ikke løfte
mig ud af dette Vanvid uden korte Momenter, og synker da
hen igjen. Var i Møde hos Forchhammer med de tre Herrer
om Ørsteds Monument, det overdroges mig at skrive Indbydelsen.
Vi talte om Paludan Möllers nyeste Bog, om at
Digteren skulde være sand i Skildringen af Naturen, jeg
sagde da at jeg i de senere Aar ikke havde syndet mod Naturen.
De ikke, sagde Tillisch og loe. De som lader Dyr tale! —
»ja, Deres Excellense, svarede jeg, det er aldeles rigtigt, men
saa forstaaer Deres Excellense ikke Dyrenes Sprog, saaledes
maa de tale naar de talte, som jeg lader dem tale«. (Og det
er een af Intiligensens Mænd, Theater-Chefen der gjør en
saadan Bemærkning!) — Til Aften læste / jeg hos Excellensen
Tillisch Eventyret Iisjomfruen for en temmelig stor Forsamling!
—

16) i Møde] først skrevet imøde el. lign. 16) Forchhammer] først skrevet Fork

Onsdag 30. Opad Dagen igjen smukt Solskins Veir; mit
Humeur til at springe ud af Verden, troer Ingen, ikke mig
selv. — Jeg bliver vist gal! — Middag hos Ørsteds.

Torsdag 31. Gik ind om Aftenen at besøge Fru Neergaard
som er kommet hjem, og læste der Iisjomfruen. Humeuret
slet, Theodors Raad, Einards Ansporelse.

November

Fredag 1ste Middag hos H. P. Holst, der var Faber, Recke
med Kone og Moder, Bech og Høedt, den sidste var den
behageligste denne Gang, jeg læste dem Begyndelsen af Iisjomfruen.
Brev med Tilsigelse fra Dronningen paa Onsdag,
kjed deraf da jeg er forkjølet.

Løverdag 2den Læst hos Holst Resten af Iisjomfruen, samt
Psycken. Om Aftenen i Comite paa Christianshavn i Anledning
af Studenternes Bazar, kom hjem Kl 10.

Søndag 3. Igjen i Commite! læst hos Bille Iisjomfruen.
Besøg af Fru Collin, siden af Scharf, derpaa kom Eckhardt
og senere Digteren Beatus Dodt. — Middag hos Eduard Collins
med Stampe.

Mandag 4 Skulde have været hos Christ Winther til Middag
men havde lovet mig til Henriques hvor der ingen var
uden Scharff. Sendt Afbud til Dronningen

Tirsdag 5. Middag hos Drevsens; faaet E Collin til at

6) Ansporelse.] derefter er på ny linie overstreget Fredag 9) Bech] kan også læses
Bach eller Buch, navnet ikke oplyst 17) derpaa] først skrevet derfor 18) Eduard
Collins] først skrevet Eduards

skrive til Biskoppen i Odense om den lille Fyr i Middelfarth
der vil studere. Saa smaat begynder Hume[u]ret at komme
sig. Besøg af en engelsk Officeer Beune, der kom med Dampskibet
fra Petersburg og gik til London, foræret ham Dyndkongens
Datter / og mit Photograph Portræt, dette glemte
han.

Onsdag 6. Middag hos Ørsteds og ikke paa Sorgenfri hvor
jeg undskyldte mig, Fruen laae af Tandpine! Eduard syg,
Jonas ligger af hæmoridal Tilfælde, jeg hiver ideligt. Brev
fra Wiedemann, med ny Udgave af Bilderbuch

Torsdag 7. Humeuret op og ned, skrækkelig Eensom. Brev
fra Fru Hahn i Dresden.

Fredag 8 Om Formiddagen blev jeg bedet at komme i Studenter
Bazaren for at tage imod Dronningen. Kjoleklædt gik
jeg uden Hat ned i Porten og blev nu mere forkjølet; talte
med hele den kongelige Familie, Prinds Christian og hans to
Døttre Alexandra og Dagmar gave mig Haanden. Der blev
kjøbt for mellem 4 og 500 Rdlr. Viiste Dronningen den nye
Studenterforenings Bygning som man kan see Grunden fra
Vinduerne, Prinds Carl af Glücksborg og Vilhelmine vare
der. Om Aftenen var stor Trængsel i Bazaren

Løverdag 9 Middag Møde hos Forchhammer hvor de gjennemgik
min Indbydelse om et Monument for H. C. Ørsted.
Derfra til Bazararen. Spiiste hos Fru Neergaard og læste bag
efter den første Halvdeel af Iisjomfruen; gik saa i Musik Foreningens
Consert hvor en dansk Pjanist Hartwigsen, Elev af

2) Saa] først skrevet Sendt 3) Beune] kan også læses Beure el. lign., navnet ikke
oplyst 7) og ikke paa Sorgenfri hvor jeg undskyldte mig] tilføjet over linien
22) Møde] først skrevet hos Fru 22) de] først skrevet vi

Bülov, og Lisst, spillede udmærket; da jeg gik hjem kom den
unge Kunstner til mig paa Garnisons Pladsen og bragte mig
en Hilsen fra Lisst, den sagde han, at før havde han ikke Mod
at komme til mig, men nu havde han seet mig paa Conserten,
jeg blev glad ved at tale med ham og spaaede ham en /
glimrende Fremtid. »Det tager jeg som et godt Varsel fra
Dem!« jublede han.

Søndag 10 Var hos Theodor til Kaffe, Fru Drevsen modsigende,
ikke behagelig. Middag hos Henriques med Hjerrild
og Carstensen, erfarede sikkert af »Valkyrien« var af den
unge Bøgh! Det er et særdeles lovende Arbeide. Gik paa
Bazar og derfra i Theatret til Viola.

Mandag 11 Regnveir; slet Humeur; Jonas endnu til sengs.
Middag hos Christian Winther med Johan Wiehe og Folketheatrets
første Elsker Hr Stiegaard & jeg læste et Par smaa
Eventyr.

Tirsdag 12 Middag hos Drevsens, Fruen modsigende, arrig!
— Comitée hos Forckhammer, Besøg af Scharff. Comiteemøde
om Studenter Bazar

Onsdag 13 Middag hos Ørsteds, Besøg af den unge Hr
Bøgh, der har skrevet Valkyrien og var glad og blød ved
den gode Modtagelse; Fik fra Runeberg i Fiinland hans Fendrig
Staal. Igaar Aftes døde Skuespiller Rosenkilde

Torsdag 14 Skylregn. Besøg af den unge Runeberg. Middag.
hos Grev Moltke Espe. Der var to Frøkner Kemts der
syntes godt som Scharf og Jonas. — Gik i Theatret at see

10) af »Valkyrien« ɔ: at »Valkyrien« 17) Drevsens] først skrevet Fru
18) Besøg] først skrevet Onsdag 25) Kemts] måske menes Kemp eller Kempf,
navnet ikke oplyst 26) som ɔ: om

(Øehlenschlægers Fødselsdag) Hagbarth og Signe; en
Student Flinck deputerede som Hagbarth og Jomf:
Thorberg var Signe, jeg maatte staae, Folk klappede voldsomt
(og hyssede af Jomf Møller) kjed af Publicum gik
jeg til E. Collins[.] Fru Drevsen fremsatte den Parade, at
»Kammerat« var en daarlig Person, f Ex som Jørgen
Lorck.

Fredag 15. Foræret Ingeborg Drevsen Billet til Walkyrien;
Brev fra Clara Heinke. Besøgt Scharff og Eckhardt. Slet Veir
som igaar. /

Løverdag 16 Læst i Arbeider Foreningen, i dettes eget
Locale, modtaget og ved hvert Stykke stærkt aplauderet; en
simpel Mand takkede mig for Rosentræet og Sneglen. »Jeg
kjender flere af de Snegle!« sagde han og senere sagde han
»Tak for Roserne De gav os!«

Søndag 17 Besøg af en Haandværker fra Aalborg, som der
havde været med Sangforeningen og bragt mig Serenade,
han vilde nu anbefales af mig til at blive Bibliothekar i Arbeider-Foreningen.
Stærkt Sneefog; besøgt Fru Lønborg og gik
tidlig til Henriques hvor der skulde være en Dands; gik i
Casino og saae Slavinden.

Mandag 18. Læst hos Eckhardts og der til Middag med
hans Broder og Broderkone Brev til Frøken Bjerring i
Aalborg.

Tirsdag 19 Brev til Fru Serre. Spiist paa Restauration,
Skylregn og Tøe.

Onsdag 20 Stor Middag hos Fru Ørsted, fik i gaar fra
Hauch hans nye Romanze[r,] sendt de sidste Ark af Eventyrene

28) Romanze[r,] linieudgang

til Sverrig og Leipzig. Træt om Aftenen og blevet
hjemme (Idag Auctionen begyndt hos gamle Collin).

Torsdag 21 Mørkt Veir, jeg kom først op 9½ og troede
den var ikke otte. Besøg af Gade og senere af Dr Mayers
Broder, som fik min Photographi og Klitterne; paa Auctionen
hos Collins. Middag hos Eduard med Blædels og Valkyriens
unge Forfatter Bøgh, jeg udbragte hans Skaal, og han
blev dødbleg derved, Pastor Blædel udbragte igjen min
Skaal. /

Fredag den 22. Aftenen Concert hos Enkedronningen i Anledning
af Prinds Ferdinands Fødselsdag. Talt med Hauch
og takket ham for hans ungdomsfriske lyriske Digte han har
sendt mig.

Løverdag 23 Spiist paa Restauration, da jeg iaften læser
i Studenter Foreningen, jeg læste Psychen, Sneglen og Rosenhækken,
samt de to første Kapitler af Iisjomfruen. Omsendt
og fordeelt 50 fri Exemplarer, (stort Bifald i Foreningen)

Søndag 24 Igjen paa Restauration da jeg læser Klokken 5
for Arbeiderforeningen. Overordenlig nerveus, men det gik
over ved Oplæsningen, som blev stormende beklappet. — Fik
et Digt fra Frederik Bøgh i Anledning af Iisjomfruen. Om
Aftenen indbudt af Studenterne til deres Forestilling i Hoftheatret
til Indtægt for Bazar-Øiemedet.

Mandag 25. Sendt Bøger omkring. Middag paa Restauration.
Følt mig ret vel.

Tirsdag 26. Skylregn; læst for gamle Werlauf og frosset der

17) Foreningen) ] herefter er under linien tilføjet og igen overstreget Suhr ikke høflig
da jeg var hos ham

forfærdeligt. Middag hos Professor Hornemann; var ogsaa
indbudt hos Ministeren Hall. Kom ødelagt hjem

Onsdag 27 mærkværdig bedre. Skulde til Middag hos Fru
Jerichau hvis Fødselsdag det er, men foretrak at gaae til Ørsteds
for at komme i Theatret og see Herts Stykke en ny
Cuurmethode (første Gang) det blev udmærket spillet. Brev
fra Fru Scavenius.

Torsdag 28 Smukt Veir; meget ilde i Ryg og Lænd. Iaftes
fik jeg fra Forfatterinden til en ung Piges Historie hendes sidste
tre Noveller. Brev fra Fru Serre med Generalinde Vogels Visit
Korts Portræt. Middag hos Hartmanns. Brev fra Fru Ortved.

Fredag 29 Læst hos Professor Hornemanns. Skylregn
Middag hos Fru Kock. Brev fra Luzie Scavenius. Brev til Fru
Scavenius. /

Løverdag den 30 Middag hos Fru Neergaard, Aftenen i
Theatret. Brev til Ingemann

December

Søndag 1. Brev til Grevinde Holstein. Besøg af Paludan
Müller, som var saa glad over min »Iisjomfru« og mit Venskab
for ham, han omfavnede og kyssede mig paa Kinden.
Besøg af Karup, der gjorte nogle urigtige Bemærkninger om
»Psycken«, jeg indlod mig ikke med ham. Middag hos Henriques.

7) Scavenius] først skrevet Skavenius 9) Forfatterinden] Cornelia v. Levetzow
11) Middag] først skrevet Bre 14) Scavenius] først skrevet Sk 16) Ingemann]
derefter er på ny linie overstreget Sønd

Mandag 2. Middag med Theodor hos Dr: Wilken Hornemann;
jeg var sammen med en Fru Magens fra Vestindien,
samt Fritz Gottschalk og Kone; der var meget nysseligt.

Tirsdag 3. Middag paa Restauration.

Onsdag 4 Læst i Arbeider Foreningen; man havde glemt
at bede mig derom og dog sat det i Avisen; jeg kom, blev
denne Gang ikke hilset med Velkomst Klap, som ellers, men
bag efter fremkaldt.

Torsdag 5. Middag hos Eduard. Jonas forærede mig 14 af
sine Stereoskop-Billeder, dem han selv holdt af, det rørte mig
og han havde lagt et Par just af de i jeg ønskede og han
gjerne havde. Jeg var med ham i Theatret til Ungdom og
Galskab.

Fredag 6. Graat Veir; Snee i Luften. Middag hos Kocks.
Læst hos Fru Neergaard om Formiddagen.

Løverdag 7 Middag hos Fru Neergaard. Brev fra Ingemann

Søndag. 8 Middag hos Henriques. Louise Collin reist.

Mandag 9 løbet omkring med »Indbydelse« til Ørsteds
Monument og faaet det i Bladene. Brev fra Fru Malle Drevsen.

Tirsdag 10. Brev fra Grevinde Holstein, Svar til Grevinde
Holstein. Brev til Ingemann. Besøg af Scharff Bøger til
Dietrichson og Munch i Norge. — /

Onsdag 11 Havde mine Stereoskopbilleder med hos Ørsteds.

5) Onsdag] først skrevet Torsdag 9) Torsdag] først skrevet Fredag 25) Onsdag]
først skrevet Tirsdag 25) Ørsteds.] derefter er overstreget Læste om Formiddagen

Torsdag 12. Læste om Formiddagen for over 60 Mennesker
hos Fru Jerichau; hørte der Frøken Gärtner fra
Gotha(?) spille, hun er en Elev af Lisst; om Aftenen hørte
jeg hende i Casino, hvor hun gjorde stor Lykke. Brev fra
en jydsk Pige i forgaars.

Fredag 13 Thieles Fødselsdag, foræret ham en Steen fra
Vesterhavet; spiiste hos ham om Middagen. Aften hos
Eckhardt, hvor jeg hørte Tenor-Sangeren Nyrop første Gang;
det er en stor, klangfuld Stemme; saae den unge Benzons
unge Brud, en Frøken With. (Jonas Collin sær og vilde ikke
komme).

Løverdag 14 Brev og Photographie Billed til Grevinde Bredow
i Preusen. Folkecalender kommet ud.

Torsdag den 19de December. Fru Hartmanns Fødselsdag,
været der om Middagen sammen med Gades; jeg udbragte
flere Skaaler; seent paa Aftenen kom Emil ned til mig, der
var unge Mennesker hos ham, de havde Punsch og vilde
drikke min og Fru Heibergs Skaal, thi der stod i Aarhuus
Avis at vi vare forlovede; jeg nægtede at tage imod Skaalen.
Var opfyldt af Tanken at gaae til Spanien og tage Jonas
Collin med

Fredag 20 sov daarligt, beskjæftiget med Reiseplan. Bragte
Theodor sit Honorar (25 Rdl) for iaar. Læste Aarhuus Avis

13) ud.] resten af siden og endnu to sider er ubeskrevne. Fra dagene 15.-18. december
findes ingen dagbogsoptegnelser. 14) 19de] først skrevet 20de

hvori stod omtrent, »een af vore meest feirede Digtere, bekjendt
for Børnene, som de ældre, skal efter et sikkert Rygte,
siger Aalborg Avis, have forlovet sig med den meest feirede
Kunstnerinde ved det Kongelige Theater«. Da jeg vilde
kjøre kom Jonas hjem til mig. Paa Banegaarden traf jeg
Eckardt og Scharff. Fra Roeskilde kjørte jeg med Besidderen
af Gaarden ved Tiissøe. Kom henimod Klokken 4 til Sorø,
temmelig forfrosset og sidder nu, efter Middagsbordet, paa
Værelset ovenpaa ud til Haven. Om Aftenen var Apotheker
Glahn med Familie her.

Løverdag 21. Sovet i Stumper; drømt Meget; Graat, vaadt
Veir; gik en ganske lille Tour var forresten hele Dagen
hjemme; Ingemann læste to Digte for mig om det tilkommende
Liv, det ene var en Drøm han virkelig havde havdt.
Læst i den unge Molbechs Reise i Spanien. Om Aftenen var
Harder med Datter og en Frøken her, de saae Stereoskopbilleder.

Søndag 22. Imorges kunde jeg ikke faae Døren op da Pigen
kom for at fyre i Kakkelovnen, jeg sprang da op paa bare
Fødder, løb til Vinduet og / smed Nøglen ned i Haven, men
der ved blev jeg isnende kold, kunde ikke blive varm og var
lidt ængstelig senere. Brev til Jette Collin og Louise Collin.
Brev til Præsten Fønss i Middelfart. Det er smukt Solskins
Veir. Carstensen, der har været Gouverneur paa Guinea boer
her paa Hjørnet af den nye Gade ud mod Banegaarden,
Ingemann kalder den Prior Gaden. Om Aftenen var Fru
Wilster med Datter her, ligesaa Fru Bang, Søster og Datter,
samt Kammerherre Hoppes og de unge Wilsters. Ingemann

18) Pigen] P først skrevet b ell. lign.

og jeg disputerede om Syner og Aabenbaringer, jeg benægtede
dem ikke, men sagde jeg ikke troede paa dem; Fru
Hoppe var af min Mening. Ingemann udbragte en smuk
Skaal for mig, der var en Fugl, som kom naar Storken drog
bort og reiste ud naar Storken [k]om, slugte som en Pelikan
og lagde i Pose, Skillinger Tinsoldater & og da bleve de forvandlede
til Diam[an]ter og de vidunderligste Skatte som
jeg gav Verden og saa troede jeg dog ikke paa Syner og
Aabenbaringer. Om Natten tænkte jeg over min saakaldte
Vantro, om nu et Spøgelse viiste sig og straffede med at
skræmme, men saa tænkte jeg, det er Væsner fra et høiere
Stadium end vi, de kunde ikke bringe Grav Kulde og Gysen,
de maa bringe Glæde og Lys og saa var jeg igjen tryg.

Mandag 23 Klokken 12½ reiste jeg til Holsteinborg i
deiligt Solskin, efter først at have sendt Delbanco Brev og
Digt til Nytaars Nummeret. Fru Ingemann og Pigen gave
mig hver Blomster. Solen skar mig i Ansigtet hele Veien!
Grevinden tog saa hjerteligt mod mig; (kom her Klok: halv
fire) fik de samme to Værelser som sidst, op til Kapellet;
fandt Brev fra Ole Bang og Frøken Bremer, deri et Par Ord
fra Mary Howitt. Læste om Aftenen et Par Eventyr. I Dagbladet
stod venlig Anmældelse af mine sidste Eventyr. /

Tirsdag 24. Jeg har frosset i Nat. Sendt Brev til Scharff.
Graat, vaadt Veir, gik i Haven og bandt Bouquet af Gaaseurter
og Levkoyer. En ung Student eller Dicipel Zahrtmann
fra Sorø er her. Foræret til Juleaften min Gudsøn de illustrerede

13) tryg] først skrevet tryk 13) tryg.] derefter er overstreget Sendt B 15) at]
først skrevet h 21) Howitt] foran er overstreget Hwit 23) Tirsdag] først skrevet
Mandag

Historier; Ulrick Adolf Gellerts illustrerede Fabler
og Bodil »Bilde[r]buch ohne Bilder«. Efter Bordet fik
jeg Brev fra Eduard at min Capital var 8200 Rdlr, at jeg
altsaa med Jonas kan tænke paa Spanien; glad derover.
Juletræet tændt og mange Juleborde, jeg fik en Marmor-Papir
Trykker med florentinsk Mosaik forestillende »Sommerfuglen«.
Et Cigar Bæger med en Nisse paa; et Svovlstikkebæger
ogsaa med en Nisse; et lignende af Bronze med en
Kat paa. En Albums Bog, deri Grevens Photographi. Et stort
Halstørklæde. Tænkte den Aften paa min fattige, lykkelige
Juleaften.

Onsdag 25. Brev til Ingemann. Orgelet spiller i Kirken tæt
ved min Stue, Psalmesangen lyder; staaer jeg tæt ved Døren
kan jeg høre hvad Præsten siger. (Posten er alt afsted siger
man, og mit Brev til Ingemann kommer ikke bo[r]t før
imorgen). Brev fra Bjørnstjerne-Bjørnson i Rom, Brev fra
Jonna Stampe og fra Delbanco. Læste efter Bordet og følte
mig angrebet deraf.

Torsdag 26 Brev til Mathilde Ørsted. Spadseret en tre
Qvarteer langs Stranden. Skovfogeden som barberede mig
i Dag, forærede jeg det Hefte Eventyr hvori staaer om
Waldemar Daa Til Aften endte jeg Læsningen af Iisjomfruen.

Fredag 27 Solskin og Frost. Brev til Clara Heinke og til
Jonas med Bjørnsons Brev. — Klokken 6 kom vi til Middagsbord,
da Dr Krebs havde, med Familie, brugt tre Timer her

3) 8200] først skrevet 5200 12) Onsdag] først skrevet Tirsdag 19) Torsdag]
først skrevet Onsdag 20) Skovfogeden] først skrevet Skovridderen 24) Fredag]
først skrevet Torsdag

til fra Skjelskjør; ogsaa Steenbuchs vare her; jeg læste, men
var geneert af en Tand der stak mig i Tungen; iseng henved
12.

Lørdag 28. Klart Veir og Solskin. Greven paa Jagt paa
Borreby. Klippet Billeder til en Lyseskjærm og klinet disse
paa. Brev fra en Fru Heggelund i Aarhuus[.] Gjort Nøgle-Kunster.

Søndag 29. Inat havde jeg Krampe i Benet, tilmorgen ondt
i Tandkjødet. Solskin er det og Blæst. / Besøg af Præsten;
Grevinden læste høit flere af Plougs smukke Digte til sin
Kone. Om Aftenen spillede Ulrich Adolph, Bodil og Mademoiselle
L Orpheline d Edinbourg, Ulrich Adolph havde
Hovedrollen, det var et Stykke, som i kjedelig Lesebøger,
svagere end Weyses Børnestykker. Jeg fik fra Delbanco illustrerede
Tidende med mit Nytaarsdigt.

Mandag 30. var imorges myggestukket paa Haanden; ikke
tilfreds med at jeg havde udsat Afreisen til Onsdag, men det
blev ved det; sendt Madam Anholm Brev; ligesaa Brev til
Fru Scavenius i Nizza. Deiligt varmt Solskin og dog Frostveir.
Brev fra Fru Collin og Brev fra Jonas Collin, men ikke
som jeg troede fra Scharff, Jonas blev altsaa efter Tanke-Experimentet
den Troeste. Nu til Aften er Holstein, Grevinden
og den unge Zahrtmann kjørt til Bal paa Førslev hos
Neergaards, jeg vilde ikke med.

Tirsdag 31. Graa Morgen, Formiddag Solskin, Champagne,
skrevet Breve, pakket ind; Angest for en stor Stald-Hund.

4) Lørdag] først skrevet Fredag 8) Søndag] først skrevet Løverdag 9) Besøg]
foran er overstreget Mandag 30 (Mandag først skrevet Søndag) 12) L Orpheline]
først skrevet Lorpheline 22) til] først skrevet paa

Huuslæreren Hr Bay kom hjem. Min Skaal, til Afskeed
blev, ved Bordet, drukket i Champagne. Brev fra
Ingemann.

1862.

Januar

Onsdag 1ste. Til Morgen klang Orgelet ind til mig! jeg
takkede Gud for det gamle Aar, hans Villie skee med mig i
det nye. Grevinden, Greven og Børnene sagt mig Levvel!
Klokken halv elleve kjørte jeg og fik en Madkurv og Viin
med. Kom Klokken eet til Sorø og ventede til to før Toget
gik. / Jeg var alene i Vognen hele Reisen. Traf i Roeskilde
Billedhugger Schjerbeck. Kom halv 6 til Kjøbenhavn og
fandt i min Stue Blomster fra Madam Anholm og et Kobberværk,
Reise om Jorden fra Fru Serre. Besøgte Drevsens,
Eduard Collins og Linds. Eduard fortalte mig om Hjalmar.

Torsdag 2. Besøgt Ørsteds og Kocks. Scharf tog jublende
mod mig, fløi mig om Halsen og kyssede mig! var hos Henriques[.]
Middag hos Linds; fik sød Suppe og var nærveus
om Aftenen. — Drak Viin; saae to Acter af Ninnon. — Deiligt
klart Veir, saae Nytaars Ny. Brev fra Amberger.

Fredag 3. Tøesnee. Fra Bramsen Tandregning paa
Rdlr; for en Smul Skrædder Reparation hos Rasmussen 7
Rdl 4 ȋ. Været mindre vel; Hovedpine

3) Ingemann.] på næste linie er overstreget On 23) 4] først skrevet 2 23) 4 ȋ]
derefter er overstreget 8 ß

Løverdag 4 Hos Fru Neergaard til Middag. I Casino et
nyt, høist kjedsommeligt Stykke: den skjønneste Qvinde. Det
blev pebet ud. Der var en Debutant, der hverken kunde staae
eller gaae, man klappede og hyssede.

Søndag 5. Sneeveir. Middag hos Henriques[;] i Kongens
Theater en ny Vaudeville, »Skibsværftet«. — Brev til Grevinde
Holstein

Mandag 6. Følt mig ilde hele Formiddagen. Jonas kommet
hjem. Han blev glad ved at høre om Touren til Spanien og
Frankerige. Løfter givet mig selv. Stærk [Frost]. Besøg af
Rottbøll og Frue

Tirsdag 7 Gaaet over i Tøe. Rigmor reist hjem. Middag
hos Drevsen. Besøg af Scharff der var meget fortrolig og rar.
Min Miniatur Buste blev der lavet paa.

Onsdag 8. Graat og sølet. /

Torsdag 9. Middag hos Hartmanns. Løfter holdes ikke.

Fredag 10. Brev fra Kornerup, Brev til Kornerup.

Løverdag 11 Læst Iisjomfruen hos Fru Neergaard. Rasmus
Nielsen henrykt, han meente at jeg selv ikke havde
Forestilling om den mægtige Symbolik der var i dette Arbeide.

Søndag 12. Brev fra Kornerup om Spanien. Eckards Fødselsdag;
foræret ham et Photographi Billed af et Huus i Nürnberg.
Mat og ilde er jeg.

Mandag 13 Middag hos Eduard Collins. Meget koldt

Tirsdag 14. Vandet frosset over til Amager.

6) Skibsværftet] først skrevet Skips 6) Brev] foran er to ord overstreget 10) [Frost]
ms. har Frokost 13) rar] først skrevet s el. lign. 14) paa.] derefter er begyndelsen
til et ord overstreget 18) Løverdag 11] først skrevet Løverdag.

Onsdag 15. Hos Ørsteds. Koldt Veir; Brev fra Fru Holstein

Torsdag 16 Fik fra Neergaards til Ørsteds Monument
Rdlr. — Middag hos Scharffs, der var hjertelig og kjærlig.

Fredag 17. Stor Middag hos Eduard Collin, hvor jeg udbragte
Skaal for Du Puys Musik ianledning af af Buntzen
med Frue var der. —

Fredag 17 [ɔ: Lørdag 18.] Læste hos Dronningen »Iisjomfruen«,
Prindsesse Anna og Landgrevinden, samt en
Mængde Damer og nogle Børn var der. Anna talte med stor
Varme om Hartmanns Musik. Middag hos Scavenius med
utilladeligt mange Rettermad; jeg havde den yngste Datter
tilbords, der holdt tilbage da jeg ikke havde Rang at gaae
førend sidst. I Musikforeningen stor Concert; var der i Directions
Logen. Brev fra Frøken Bremer.

Søndag 18. [ɔ: 19.] Læste hos Jules Jürgensen. Besøgt
Scharff og om Aftenen Linds. Middag Henriques.

Mandag 19. [ɔ: 20.] Bedt ud til Hartvigsen paa Vesterbro
23, at høre ham spille; jeg kom ½1 istedet for ½2, men blev
og læste flere Eventyr, Schliesby, Redacteuren havde ikke før
hørt mig læse; en Fritsch fra Celle var der, ligesaa Hartmann.
Hartvigsen spillede med stor Færdighed og Kraft af
Henzelt, Rubinstein & /

Tirsdag 20 [ɔ: 21.] Middag hos Drevsens. Aften hos
Linds.

Onsdag 21 [ɔ: 22.] Hos Ørsteds med Frøken Korn. Igaar
Besøg af Scharff der viiste mig megen Fortrolighed, jeg selv

4) Middag hos Scharffs] først skrevet Besøg af Scharff 6) af af ɔ: af at
10) der] først skrevet det 20) Schliesby ɔ: Siesbye 26) Korn ɔ: Koren

meget meddelelig. Jeg har ham meget kjær. Igaar kom
Louise Collin her til. Læst hos Kammerherre Scavenius.

Torsdag 22 [ɔ: 23.] maatte læse hos Frøken Swanholm
paa Gammeltorvs Apotheket for 16 Damer, der vare henrykte.
Middag hos Eduard Collins. I Theatret blev opført
Tonietta, jeg havde Fru Drevsen og Jonas med.

Fredag 23 [ɔ: 24.] Ikke vel! den som ikke kjæmper imod
falder! husk paa det Du Skarn! Besøg af Scharff, der er fortrolig
og mig inderlig hengiven. Middag hos Collins.

Løverdag 24 [ɔ: 25.] Middag hos Fru Neergaard; om Aftenen
læste jeg i Arbeiderforeningen for Damer. alene Kl: 8.
Brev fra en Jomfru Ringe paa Thorseng.

Søndag 25 [ɔ: 26.] Middag hos Henriques med Frøken
Bournonville jeg læste flere af Billederne i Billedbog. Besøgt
Scharff s

Mandag 26 [ɔ: 27.] Paa Restauration; Arbeidet paa Anmærkninger
til Eventyr Udgaven, den illustrerede. Brev igaar
til Frøken Bremer og Bournonville i Stockholm. (Ankerske
Legat)

Tirsdag 27 [ɔ: 28.] Middag hos Drevsens med Frøken
Bournonville og Meldals. Om Aftenen Festbal i Casino hvor
jeg som een af Indbyderne maatte modtage Landgrevens;
blev der til Klokken 12, fik Tiggerbrev derude om at faae
lidt ved Penge-Uddelingen.

Onsdag 28. [ɔ: 29.] Middag hos Scharlings hvor jeg igjen
maatte læse. Besøg i Dag af Scharff

Torsdag 30. Stor Middag hos Excellensen Tillisch, hvor

11) for Damer, alene ɔ: for Damer alene 12) paa] først skrevet i 20) 27]
først skrevet 26 27) 30] først skrevet 29

der var kun Adel og Fru Heiberg og jeg; Fru Clasen var
min Borddame; kom tids nok i Theatret og saae Scharff
optræde i Steiersk Dands. Tilbud af (3000) fra Reitzel for
illustrerede Eventyr /

Fredag 31 Brev til Bravo og Bjørnstjerne Bjørnson i Rom.
Middag hos Kocks. Læst i Arbeiderforeningen for Damer;
der var decoreret med skandinaviske og Italiens Flag.

Februar.

Løverdag 1. Middag hos Fru Neergaard, hvor jeg lavede
en Deel Gaader paa Vers. Glædet mig særdeles til den Stumme
i Morgen Aften.

Søndag 2 Den Stumme gaaer ikke, Debutanten Hr Nyrop
hæs, (af Angest). Middag hos Dronningen med Hauch &

Mandag 3 Hovedpine. Islag og Taage. Besøg af Scharf,
som er meer og mer elskværdig og fortrolig. Middag hos
Eduard Collin.

Tirsdag 4. Brev fra Bournonville. Middag hos Drevsens.

Onsdag 5 Skrevet Vise til Theater Ballet. Middag hos Ørsteds.
Læst om Formiddag hos Hornemann. — Brev fra Wiedemann.

Torsdag 6. Oversat til Hartmann Goethes Zigeunersang.
Middag hos Hartmann. Rées Consert hvor jeg var efter Indbydelse.

Fredag 7 Brev til Wiedemann. Læst hos Frøken Zahle for

6) Kocks] derefter er overstreget Løverdag 7) Læst.. Flag.] tilføjet 12) Debutanten]
først skrevet Deputanten

hele det qvindelige Institut. Middag hos E. Collin. I Nat
10 Graders Kulde.

Løverdag 8. Middag hos Fru Neergaard. Besøg af Kunstnerforeningens
Udsendte for at takke mig fordi jeg vil læse
for dem paa Mandag aften; fik Brev fra Marschalatet at
jeg Mandagaften skal læse for Kongen. Besøg af Scharf,
Besøgt igjen ham

Søndag 9 Læst hos Guldsmed Michelsens, der var Agnes
Lange. Deiligt Solskins Vinter-Veir.

Mandag 10. Paa Restauration, skulde have læst for Kunstnerne,
men var kaldt til Kongen hos hvem jeg Klokken 8
læste: Iisjomfruen, Sneglen, Sommerfug[len.] Kongen var
livlig, fortalte om sit Ophold i Schweitz takkede mig særdeles
for den Fornøielse han havde af min Læsning og trykkede
flere Gange min Haand.

Tirsdag 11. Besøg af Brødrene Holmes, Violinspillerne, /
jeg forærede dem paa Engelsk Improvisatoren og ligesaa mit
Levnet og I Sverrig. Til om Aftenen var jeg indbudt paa
deres Concert, de spillede med stor Virtuositet; jeg hørte
imidlertid kun første Afdeling, da jeg vilde see Scharff i
Steyrisk Dands; saae dertil for første Gang Rosa og Rositta,
der er nydeligt, aligevel hyssede Folk.

Onsdag 12. Nyrops Debut som Masaniello i »den Stumme«,
jeg var alt Klokken 6 i Theatret for at faae Plads, der
var en skjændig Træk. Jeg havde Hjertebanken da han skulde
ind; hans Optrædelse var af en saa dramatisk Virkning
at jeg fik Taarer i Øinene og blev nerveus. Hans Stemme lød

12) Sommerfug[len.] linieudgang 18) I Sverrig] først skrevet i Sverrig 21) for]
først skrevet der

gik jeg i Theatret til anden Opførelse af den Stumme. Nyrop
var temmelig forkjølet, Publicum mat.

Søndag 16 Var hos Hofmarskallen der sagde mig at Kongen
ventede et Brev fra mig. Middag hos Henriques. Om
Formiddag med Scharff hos Füssel og saae hans Stereoskoper,
der var stort Frokostbord.

Mandag 17 Theodor satte mig i meget ilde Humeur, med
at fremhæve hvor stærk jeg viiste min Kjærlighed for S,
at man lagde Mærke der til og fandt det latterlig, da jeg
senere hos Linds til Middag var meget forstemt og fulgte ham
hjem, fik han mig ved sin fortrolige Tale i Humeur. /
(igaar fik jeg Indbydelse til Dronningen paa Torsdag og
paa Gaden mødte jeg Prinds Christian, vor tilkommende
Konge, han trykkede min Haand, lykønskede mig til Kongens
Gave og takkede mig for »Mit Livs Eventyr«, som han først
nu havde faaet endt; spurgte saa om jeg havde Lyst at see
en lille Dands i hans Huus paa Onsdag Aften, jeg kunde jo
gaae naar jeg vilde.) Klokken 8 læste jeg for Kunstnerne
og var godt oplagt og ikke frygtsom; jeg endte med Waldemar
Daae. Paetz og Kolling var mellem Tilhørerne. Skrev
tre til fire Gange Brevet om til Kongen.

Tirsdag 18 Gik med mit Brev til Kongen som jeg overrakte
Hofmarskal Levetzau. Gik op til Frøken Dreyer og udtalte
min Tak til Grevinden for hendes Interesse for mine
Eventyr. Kl 12 læste jeg hos Meldals, da jeg kom hjem havde
Jonas været her og foræret mig Cigarer. (Igaar fik jeg fra
Drevsen to Blomster i Potte, den ene var en Sommergjæk,
som han bad mig skrive et Eventyr om for at dette Navn

9) da] først skrevet og 23) og] først skrevet d el. lign.

kunde bevares.) Iaften skulde den Stumme have gaaet, men
Zink var syg og da hans Plads fyldtes, var Nyrop syg, altsaa
faae vi ingen. Middag hos Etatsraad Drevsens. /

Onsdag 19. Var hos Kongen der naadig modtog mig, jeg
klappede ham paa Skulderen og var bevæget. Gik op til
Grevinden der bad mig sidde ned; jeg fortalte hende om
Fiirkløveren jeg havde faaet fra Studenten og hun blev rørt
og udtalte hvor smukt at man endnu kunde finde slige Træk
hos Ungdommen der ellers gav sig hen kun i Politik; hun
talte om Bladenes Mangel tidt paa Erkjendelse af Kongens
Hjertelag for Land og Folk; sagde at jeg vist snart blev anmodet
om at læse for ham igjen og bad mig tage mit Album
med. Middag hos Ørsteds med gamle Fru Rothe. Aften Bal
hos Prinds Christians, jeg alene havde sorte Handsker paa,
det generede mig grueligt.

Torsdag 20 Scharffs Fødselsdag forærede ham en Bouquet,
et Par Theekopper og Paludan Müllers mythologiske Digte,
spiiste med ham hos Eckhardt. Om Aftenen Generalforsamling
i Casino hvor det gik støiende til; Bruun ikke behagelig;
vi Representanter fik vort. Klokken var ni da jeg kom derfra
og gik da til Enkedronningen hvor der var Concert og Brødrene
Holmes spillede; da jeg henimod elleve gik derfra løb
jeg op til Drevsens, fik der en Cigar; paa hjemveien vilde jeg
slaae Ilden af den mod Brostenene; Gnisterne fløi vidt om
saa at jeg var bange for Ildløs.

Fredag 21 Iaftes Frost i Dag Tøe, det er en evig Vexel.
Humeuret tungt. Besøg af Scharff der var fortrolig og meddelelig,
fortalte Meget om Theaterballet, hvor Fru Heiberg

25) Ildløs.] derefter er begyndelsen til et ord overstreget

havde dandset med ham og foræret ham sin Bouquet. Emil
Hartmanns Fødselsdag han fik af mig en Tulipan i Potte.
Middag hos Kock. Aften Concert hos Brødrene Hohnes efter
deres Indbydelse. Svag i Benene.

Løverdag 22. Graat Veir; træt. Middag hos Fru Neergaard.
/

Søndag 23. Middag hos Fru Oberstinde Ræder.

Mandag 24. Middag hos Collins; i denne Aften, henimod
Klokken elleve døde Digteren Ingemann.

Tirsdag 25 Middag hos Drevsens. Theodor elskværdig
fortrolig. Brev fra Paris om mine Digte.

Onsdag 26. Idag først kom Efterretning om Ingemanns
Død, den stod i Aften Avisen.

Torsdag 27. Middag hos Henriques med Brødrene Holmes;
Aften Kunstnerkarnevalet hvortil jeg var indbudt, mine
to Damebilletter brugte jeg ikke. Talte paa Ballet med Prindsen
af Danmark der bad mig skrive i sin Dames Haand;
Det var Prindsesse Anna af Preusen; talte med Henriques,
Pätz og Scharff; kom i ilde Humeur ved at opdage, rigtignok
strax, at et Bendel hang ned af mine Beenklæder. Kom hjem
halv tolv.

Fredag 28 Meget vel. Stor Middag hos Skrikes. Skrev et
Stykke i Prosa over Ingemann. Aften den Stumme for fjerde
Gang. (Ny Hat.)

7) Fru] først skrevet Henri 11) Brev] først skrevet Concert hos 15) Kunstnerkarnevalet]
først skrevet Konstnerkarnevalet 24) Hat.) ] derefter er på næste
linie overstreget Løv

jeg Professor Rhode, som bad mig gaae hjem i hans Huus og
spise Frokost, men jeg gik først til Ingemanns, talte med Pigen
Sophie og Havekoncn, som begge vare i Sorg. Inde i Ingemanns
Stue stod Liget, de lagde just over ham for [at] slaae
Laaget til, jeg bad om at see ham og saa hans Ansigt, der
var som / et Billed af det i dødt Leer; Munden faldet skjævt
til Siden. Jeg gik ind til Fru Ingemann, der sad i Sovkammeret,
hvor jeg før aldrig havde været. »Jeg kan ikke græde«
sagde hun; jeg har det ogsaa ret Godt, men det kommer vel
sværere Siden, naar jeg ikke længer har ham i Huset; nu var
jeg inde og saae at begge hans Pulsaarer bleve skaarne over.
— Det er godt han døde først; mit Syn tager af, det bliver
mørkere for Øinene og jeg hører jo ikke, det havde været saa
tungt for ham. Han havde Bevidstheden da han døde; jeg
saae han talte til mig, men jeg kunde ikke høre det, men
jeg vidste han havde ikke Noget paa sit Hjerte, jeg vidste jo
alle hans Tanker; han vilde sige mig nogle venlige Ord; saa
lagde han sin Haand paa mit Hoved«. Hun vilde forære mig
en Ring han havde baaret i Italien, men jeg fandt det for
betydeligt hun bad mig da vælge selv af de smaating hun
havde i en Skuffe henlagt til Venner, jeg tog hans Oblattrykker
og da jeg gik kyssede jeg Fru Ingemann paa Panden.
Gik saa til Rhodes og spiiste. / Toget gik ud fra Academiet
til Kirken, hvor Hansen fra Roeskilde spillede, ikke Hartmann
som var anmodet derom, han og Gade var der ikke,

1) Rhode ɔ: Rothe 3) Havekonen] først skrevet Gang el. lign. 3) i Sorg]
først skrevet if el. lign. 3) Inde] først skrevet De el. lign., derefter er overstreget
stod 12) mit] først skrevet jeg 12) det] foran er overstreget jeg 15) talte]
foran er overstreget vilde 16) jeg vidste jo] jeg først skrevet h 23) Gik] foran
er overstreget Paa Aca

Tirsdag 18 Idag blev Medallionen færdig og er meget smuk.
Om Aftenen Comité Møde; hvad der vedtoges forrige Gang
at Ansøgninger skulde gjelde uagtet de vare komne for seent
blev nu ved Gades Indvending aldeles stillet om; Brosbøl
kunde saaledes ikke komme i Betænkning. Vinther talte for
Carl Andersen, jeg stemte for Arentzen og han fik de overveiende
Stemmer. Winther spurgte hvad jeg havde mod Andersen
og var spydig, spaaede mig ringe Glæde af min Candidat;
gik ærgerlig bort.

Onsdag 19 Fik fra Maryat hans store engelske Værk over
Sverrig. I forgaars er Hjalmar / Collin gift med Jomfru
Grønberg, hverken Forældrene eller Broderen vidste det.
Pastor Nielsen viede dem.

Torsdag 20. Middag hos Moldenhauers hvor jeg var sammen
med Frøken Laub, Bispens Datter i Viborg, jeg kjendte
hende ikke og dog for tre Aar siden var jeg indtaget i hende,
hendes Forlovede lignede hende, jeg troede først at det var
Broder og Søster. Besat paa ny, den nye Barselstue [.] I Casino
Studentercarneval, jeg var i min Græker Hue; Frøken Anholm
var paa min Dame-Billet; afficeret ved ikke at forstaae
Gadesangernes Vise der handlede om Spidsmunkene, Navnet
Sørensen klang mig som Andersen. Gik træt hjem Klokken
12 og saae da ikke Balletten. Jeg var træt, spiiste og kom
iseng Kl 2.

Fredag 21 Var komplet forsviret af jeg havde været oppe
og sildig til min Mad drukket bayrisk Øl, gjorte Løfte om en
bedre Diæt. I en berliner Skolebog er jeg blevet foretrukket
for Grim, det smigrede mig. Middag hos Kocks med Cap:

12) hverken] først skrevet hver eller hvor 18) I] foran er overstreget Fredag 21. St

læse et rart Eventyr af H. G. A. Igaar Brev fra Amerika fra
en Beundrer i New York.

Søndag 29. [ɔ: 30.] Middag hos Henriques der vilde have
mig med hen at høre Wilhelmine Neruda, men jeg foretrak
at høre Nyrop. (igaar Afskeds Visit af Brødrene Henry og
Alfred Holmes.)

Mandag 30 [ɔ: 31.] Sendt med Holmes Brev til Ch:
Dickens. Brev og Stykke til Casino fra en Skolelærer i Odense.
Iaften skal jeg læse for Kunstnerne, det er anden Gang;
stærk Bifald for hvert Eventyr. Spiiste hos Eckard, der med
Scharff besøgte mig, jeg fulgte hjem med. /

April

Tirsdag den 1ste. Skulde til Middag hos Drevsens, men
Lehnsgrev Lerche kom at byde mig til sig og jeg tog der imod
og havde tilbord Fru Raben fra Lekkene; der var i øvrigt kun
adelige: Holstein Holsteinborgs, Tillischs Damer &[,] Grev
Dannemanns &; jeg maatte efter Bordet læse tre smaa Eventyr.
Fik i Dag fra Amerika The National Quarterly Review
med en høist glimrende Anmældelse af mine Eventyr, jeg
blev overvældet og lille der ved, nu kom Christian Winther
der nok vilde vise at vi ikke vare Uvenner uagtet vi havde
forskjellige Anskuelser ved Uddelingen af det Ankerske Legat;
han maatte dog igjen udtale sig mod Arentzen. Derpaa fik
jeg Besøg af Scharff, saa af Fru Kock der vilde lykønske
mig til imorgen, jeg var i godt Humeur, saa kom den fattige

23) maatte] først skrevet mat

Verseskriver Holst der plagede mig vilde have Støvler, Penge,
jeg maatte sige ham at hans Stykke var ubrugelig, jeg
kom i forstemt Lune. Hos Grev Lerches blev af Greven en
Skaal udbragt for min Fødselsdag imorgen den anden April,
jeg udbragte da en for den 3die April, hans Fødselsdag. Taaget
Veir

Onsdag 2den April. Drømte imorges, i en kort Søvn at jeg
kom til Fru Balling, Gustav Næbo kyssede mig og sagde
»lene døde den 20de« og jeg vaagnede og gjøs af Kulde, blev
underlig / derved; har det Noget at betyde. Jeg har lidt
Feberkulde endnu; da jeg kom op stod deilige Blomster flere
Slags i Potte fra Fru Anholm. Fra de mig ubekjente to
Frøken Hjerrild, som hvert Aar have sendt mig Sager til
min Fødselsdag fik jeg smukke Blomster, Schillers Statue og
Dickens Portræt; jeg sendte dem igjen hver min Photographie
og gav Karlen Drikkepenge. Brev fra Fru Lessøe og fra Anna
Bjerring. Besøg af lille Anna Lind der bragte mig Kort fra
sin Moder og Søstre. Brev og Kort fra Etatsraad Thiele
Portræt af Chr: VIII af.............. — Reitzel, Drevsen
& besøgte mig Telegraph Depesche fra Hr og Fru Serre i
Dresden. Blomster fra Fru Henriques og fra Christian Winthers
Frue. Vers og Photographi Billeder fra Fru Jerichau.
En Tandbørste havde jeg bedet Scharff om, for at erholde af
ham en ikke kostbar Ting og han bragte mig den indfattet
i Sølv med Navn og Dato. 3 Glas Billeder fra Eckard[.] Eau
de Cologne af gamle Hartmann. Grevinde Holstein kom selv
med Camelier, Roser &, 4 Potter. — Gik paa Udstillingen,
Besøg af Jonas. Middag hos hans Forældre. Hørt i Casino

8) Gustav ɔ: Gusta 25) 3 Glas Billeder fra Eckard] tilføjet over linien

Frøken Lehmann synge af Rienzi særdeles smukt; et lille
Løb i Theatret. Glad over al denne Dags Glæde. Lidt Solskin.

Torsdag 3. Grev Lerches Fødselsdag, deiligt Veir. Middag
hos Ørsteds, Brev fra en lille norsk Pige. Brev fra Wiedemann.
Brev til Grev Knuth i Sorø. (tung i Lemmerne)

Fredag 4 (Trykken for Hjertet); Solskinsmorgen, taaget
Dag. Middag hos Kocks. Brev til Fru Serre.

Løverdag 5 Skulde have været sammen med Sødskende
Nerudas hos Henriques, men de kom til Prindsesse Anna, jeg
tog da mod Indbydelse hos Fru Neergaard, hvor der feiredes
/ Andreas Aagesens Forlovelse med Frøken Neergaard
fra (Før[s]Løv?).

Søndag 6. Blev om Middagen hentet med Waagepetersens
Vogn ud til ham at læse Eventyr. (Det var Peter Wulffs Fødselsdag)
Middag hos Henriques, traf der sammen med den
unge Franz Nerudas, som kom efter Bordet; forærede ham
mit Portrætkort. Nyrop var i aften i den Stumme godt ved
Stemme.

Mandag 7. Middag hos Grev Holsteins til Holsteinborg (i
Phønix); der var Baron Rosenkrands, Reventlous &. — Om
Aftenen læste jeg lidt og lovede Kammerherre Ørtzen at
være hjemme hos ham Søndag Klokken 1.

Tirsdag 8 Jonas Collins 22de Fødselsdag, han fik mit Portrætkort
i Ramme og en Billet til Theatret naar den nye
Barselstue gaaer. Middag hos hans Forældre; Fru Collin
udbragte en Skaal for »Jonas s broderlige Ven.« Om Aftenen
stort Bal hos Prinds Ferdinants; det var Prindsen af Danmarks
Fødselsdag, han trykkede min Haand; talede med en

5) Knuth] K først skrevet G el. lign. 20) Baron] først skrevet Gr

Mængde Damer; gik derfra hen til Drevsens hvor Jonna er
kommet i Dag.

Onsdag 9. Ikke ganske vel i Lemmerne, deiligt Solskin.
Clara Hartmanns Fødselsdag, foræret hende mit Portrætkort
i Ramme; spiist hos hendes Forældre til Middag. Den Stumme
opført for 100 Gang; Nyrop optraadte 16de Gang for
udsolgt og meest kjøbt over Prisen.

Torsdag 10 Besøg af Dietrichson fra Norge, han reiser til
Rom. Besøg af Worsaa om Vers til Klokkerne i Frederiksborg;
deilig Veir; meget vel. Middag hos Drevsens sammen
med Jonna.

Fredag 11 Mindre vel. Læst hos Hetsch, hvor hans blinde
Kone især syntes at glæde sig. Brev til Fru Serre. Koldt Veir.
Middag hos Fru Kock. Idag blev Krandsen heiset paa den
nye / Studenterforenings Bygning. Bitterligt koldt.

Løverdag 12. Haglveir, Kulde. Læst Klokken 12 hos Tillisch.
Middag hos Fru Neergaard. Casino-Møde Klokken 6;
(om H og R i Forening).

Søndag 13 Middag hos Henriques med Julliette og Sophie
Price, samt Lieutenanterne Irminger.

Mandag 14 Middag hos Eduard Collin; var paa Udstilling
med Jonas. Cecilie Kirkeconsert.

Tirsdag 15 Forkjølet. (igaar Brev til Fru Scavenius), Middag
hos Drevsens i al Tarvelighed, Viggo kjedelig mut.

Onsdag 16 Følt mig meget nerveus, som en forsviret, ondt
i Bryst over Ryggen. Middag hos Ørsteds. Om Aftenen røg
jeg en Cigar hos Viggo og følte mig ilde, men gik dog hen til
Eduards, der blev jeg bedre, vi talte om vor Reise; jeg tænker

25) som] først skrevet f

Dreyschoch; om Aftenen hos Fredstrups; Nyrup sang, jeg
læste, kom hjem Kl elleve.

Torsdag 24 Bebreider mig selv dette Svineri, ikke ganske
vel. Fløttedag. Middag hos Ørsteds med Dalstrøms og Hr
Kjærulf, der ikke behager mig, jeg var derfor tvær, men
maatte dog læse. I Dreyschoks Consert, den var ikke godt
Besøgt. Gik i Theatret til »den nye Barselstue«.

Fredag 25 Min Ring solgt og faaet 160 Rdlr; Emil Hornemann
besørgede det. Meget vel hele Dagen; paa Udstillingen
og om Aftenen hørt Nyrup i den Stumme. Theodor Collin
fløttet.

Løverdag 26. Gnaven, utilfreds. Besøg af Dreyschok,
Franz Neruda og Rubinstein, de førtes til mig af Winding;
de gik med mig til Photographen Hansen. Middag hos Kammerherreinde
Neergaard.

Søndag 27 Meget hæs, saa at jeg, efter Bestemmelsen, ikke
kunde læse hos Guldsmed Michelsens, Middag hos / Henriques.
Brev fra Fru Serre; Brev fra Fru Scavenius.

Mandag 28 Indbudt til Hartmanns med Nerudas, men
de kom ikke, da Prindsesse Anna havde dem til Middag;
om Aftenen skulde vi nu ogsaa samles og jeg saae derfor
kun de to første Acter af den Stumme, men der kom ingen
Nerudaer.

Tirsdag 29 Meget ør, nerveus; Trykken for Hjertet; det er
for Selskabs Sviren igaar; et Glas suur Rhinskviin. Brev til
Fru Serre, Brev til Fru Scavenius. Atter i Dag skulde jeg til
Hartmanns og det med Dreyschok, men jeg blev igjen ene
Gjæst ved Bordet.

8) 25] først skrevet 26 12) 26] først skrevet 27 16) 27] først skrevet 28

Onsdag 30 Meget vel; gik til Hotel Dannevirke at besøge
Dalstrøms, siden til Ørsteds og Kocks; smukt Veir. Brev til
Wiedemann

Mai.

Torsdag 1ste. Smukt Solskin. Middag hos Kocks; noget nerveus.
Nerudas sidste Concert, givet i Casinos store Sal, Louise Lind og Jonas med mig, stort udsøgt Publicum. Wilhelmine
loe og hilsede stadigt til Prindsesse Anna, ogsaa jeg
fik hendes Hilsen med et yndigt Smiil, og man kom og sagde
til mig, »Lykkelige!«

Fredag 2den. Skulde have været hos Henriques med Dreyschocks
men han kom ikke; jeg spiiste da hos Eduard. Bragte
Nerudas mine Portræt-Visitkort. Om Aftenen hos Eckardt og
Scharff.

Løverdag 3. Graat Veir og koldt. Pakket ind til Reisen;
Middag hos Fru Neergaard. /

Søndag 4 Skulde hos Henriques sammen med Dreyschock,
men han kom ikke, der var Høedt og Hartmanns.

Mandag 5. Spiist paa Restauration. I Consert i den store
Sal for Neruda og Dreyschock, han gik af med Seiren; jeg
havde Jonas og Louise Collin med.

Tirsdag 6. I Theatret »den nye Barselstue« for 4de Gang
i aar. Middagen tilbragte jeg første Gang ude hos Drevsens
der ere flyttede ind lige ud for Peblingesøen; jeg kjørte derud

3) Wiedemann] derefter på ny linie overstreget Torsdag 11) Skulde] først skrevet
M 12) han] først skrevet der

hentet af Waagepetersen. Var om Aftenen hos Prindsesse
Anna, der selv spillede i Qvartet med de tre Neruda; Vilhelmine
Neruda spillede alene, ogsaa Dreyschock, han og Rubinstein
spillede tilsidst paa to fortepiano; der vare omtrent
40 Gjester uden for Familien og de fleste borgerlige. (Gade
og Kone, Hartmann, Siboni, Emil Hansen. Dr Saxdorf med
Frue &).

Onsdag 7 Middag hos Ørsteds. Smukt Veir have vi nu alt
i flere Dage.

Torsdag 8. Spiist paa Restauration. I den lille Sal i Casino
gav Neruda og Dreyschok en sidste Conzert, Billetten
9 ȋ; jeg havde Ingeborg Drevsen og Fru Lind med; fik Hilsen
midt under Spillet af Vilhelmine Neruda, ligesaa af Dreyschock;
talte med Rubinstein; med Prinds Frederik og Vilhelmine;
det var skrækkeligt varmt. I Theatret traadte efter
lang Hvile Fru Gerlach op som Susanna i Figaros Bryllup. /

Fredag 9. Middag hos den unge Kock med hans Svigerfader
Conferentsraad Hauch.

Løverdag 10. Hos Neergaards var Datteren kommet fra
Wien med sit lille Barn, der var meget livlig, Manden og
hans Forældre vare der.

Søndag 11. Blev vaad af Pladskregn saa at jeg hos Henriques
hvor jeg var til Middag maatte laane uldne Strømper.

Mand: 12 Middag hos Prindsesse Anna med Rubinstein.

Tirsdag 13 Var ude hos Drevsens og kjørte derfra Fru
Drevsen og Fru Jette Collin ind til Byen, den første skulde i
Theatret til Figaros Bryllup.

12) Fru] først skrevet L 24) Middag hos Prindsesse Anna med Rubinstein.]
først skrevet Spiist hos Eduard Collin, rettet til Spiist paa Restauration

Juni

Søndag 1ste Foræret Beavois »Mit Livs Eventyr«. Kjørt ud
at sige Farvel til Drevsens. Givet Eckardt og Scharff Caution
for Pas. Pakket ind til Sommertouren. Besøg af Maleren Simonsen
der vilde vise mig sit store Maleri før det sendtes
til London, men jeg gik ikke da jeg var saa optaget og træt.
Afsked med Scharff.

Mandag 2den. Sov urolig i nat; Klokken halv fem var jeg
oppe. Mad: Anholm tog ingen Betaling for den Dag jeg var
blevet ind i Maaneden. Klokken halv 7 var jeg paa Banegaarden.
Lidt efter kom Scharff, jeg kyssede det kjære Menneske
til Afsked, som jeg nu ikke, lang tid, eller aldrig, gjenseer;
da jeg var i Vognen kom Ekhardt; de reise imorgen
Aften til Wien. Jeg var ene paa første Classe; fra Slagelse
til Skjelskjør gik jeg med Diligense og foruden mig var der
kun Prokurator Rye, som jeg kjender fra min Barndom i
Odense, han havde faaet hvidt Haar, hørte ikke godt, men
talte om sin Ungdommelighed og at han ikke havde Rynker,
han viiste mig sit hvide glatte Haandled. / Paa Basnæs blev
jeg meget hjertelig modtaget og bedet nu ret at blive her
længe, en Maaned i det mindste. Jeg forærede Fruen min
galvanoplastiske Medallion af Strambo, den fik Plads under
Speilet. Hun fik dernæst mit Photographie Portræt, og Billedet
af Fru Jerichaus Havfrue; Luzie fik ogsaa Photographieportrættet.
Klokken 10 i seng.

Tirsdag 3. Sov til Klokken 8; graat Veir, reenskrevet paa

13) Ekhardt] først skrevet Eckardt 23) mit] først skrevet min 23) Portræt]
først skrevet og

»Bemærkninger« til Eventyr-Udgaven. Besøg af Forvalter
Wiehe. Hvor Dagen her er riig, hvor kan jeg bestille Meget,
anderledes end i Kjøbenhavn hvor Tiden løyes hen ved Driven
og Uro. (Iaften reise Scharff og Eckardt til Wien)

Onsdag 4 Imorges Klokken 5 imorges tog Fru Scavenius
ind til Kjøbenhavn for at komme til TandLægen. Det stormer
til morgen og idag Klokken 12 reiser Fru Drevsen til
Christiania. Jeg reenskriver Bemærkningerne til mine Eventyr.
Om Aftenen læst for dem tre Acter af Gozzis Ravn,
Meislings Oversættelse.

Torsdag 5 Brev til Fru Jette Collin, samt Brev til Correcteuren
Møller hos Reitzel med de to første skrevne Ark
Bemærkninger til Eventyrene. Om Aftenen var Forvalter
Wiehe her med sin Søster og den unge Pige de have i Huset.

Fredag 6 Meget varmt. Brev til Fru Henriques og til
Wiedemann hvori var doppelt Udvalg af Eventyrene til en
saadan Udvalgs-Udgave. Brev fra Eduard Collin med et Brev
fra en Ubekjendt paa Rygen. Til Aften kom lille Otto Scavenius
med en anden Discipel Wissing, hvis Fader er Præst
nord for Aalborg, for at blive her Pintsen over.

Løverdag 7. Brev til Mathilde Ørsted. Skrevet Sang til
Pastor Kars s og Frøken Neergaards Bryllup. Ved Frokost
Tid kom Frøken Brandes og / hendes Søsterdatter Reimers.
Om Aftenen læste jeg Begyndelsen af »Iisjomfruen«. Brev fra
Tillisch om at vedblive i det nye Aar at være Jury-Supleant.
Brev fra Jonas Collin.

Søndag 8. Pindsedag; graat Veir. Brev til Jonas Collin;

13) Forvalter] først skrevet W 23) Reimers] tilføjet over linien 24) »Iisjomfruen«.]
derefter på næste linie overstreget Søn 25) at være] at først skrevet af

samlet Snegle til ham; tidligere havde jeg præpareret fem.
Opad Dagen kom til Hest og til Vogns Holsteins fra Holsteinborg;
Baron Rosenkranz og Marineofficeer Michelsen
var med. Min Hage er baallen af den slette Ragekniv som
forleden rev Haarene ud af Skjægget. Læst Iisjomfruen

Mandag 9. Brev til Grev Moltke Hvitfeldt, hvis Fødselsdag
det er imorgen. Breve til Scharff og Eckardt i Wien. Deiligt
varmt Veir. Klokken halv fire kjørte vi i Carraban over til
Holsteinborg til Middag, jeg havde Wanda og den gamle
Grevinde tilbords. Klokken 9 var jeg med Fru Scavenius her
tilbage, de Andre som gjorde Seiltour kom først henimod
tolv. —

Tirsdag 10. Brev til Fru Kock. Brev fra Fru Jerichau. Om
Aftenen var Frøken Wiehe her med to af sine Broderbørn fra
Aarhuus, samt de unge Mennesker fra Borryby; jeg læste
for dem Waldemar Daae, der blev dandset og leget til henimod
tolv.

Onsdag 11. Brev til Fru Neergaard med Brudevisen til hendes
Datters og Pastor Kahrs Bryllup. Brev til Fru Jerichau
med Breve til Bently og Fru Bushby i London. Klokken 4
reiste Otto og den lille Wissing til Herlufsholmskole. Brev
fra Fru Jette Collin; Correctur fra Møller. Stærk Tab af
Blod. I Aften komme de svenske og norske Studenter til
Kjøbenhavn, lidt veemodigt stemt ved ikke at være der; jeg
sparer paa Skillingerne for Reisen til Jonas og faaer vel ikke
den Livsglæde, som det unge friske Besøg vilde have indaandet
mig.

1) præpareret] først skrevet præparer 7) Breve] først skrevet Brev 15) Borryby
ɔ: Borreby

Torsdag 12. Graat Veir; veemodig Stemning ved Festligheden
i Kjøbenhavn og Eneboerlivet her. Brev til Etatsraad
Drevsen og deri Brev til Ingeborg Drevsen i Christiania.
Sendt Corectur til Møller. Solskins Veir; her er en Mand
der tager / Photographi af Gaarden; et Billed blev taget ud
paa Eftermiddagen hvor jeg med Damerne var paa; først
kjørte vi imidlertid i Charabank til Borreby, hvor vi saa Kapellet
og det lille Bibliothek. Fru Carstenskjold talte med mig
om gamle Dage, da jeg var puur ung Student. Brev fra Fru
Henriques, deri Portrætkort fra Rubinstein.

Fredag 13 Idag sværmede Bierne bort fra Bibliotheks Karnappen.
Sendt Brev til Møller med Slutningen af Bemærkninger
til Eventyr. Jeg er hæmoridal lidende, Smerter og dog
Blod. Efter Frokostbordet kjørte jeg med Luzie og Frøken
Reimers op at gjøre Vesit hos Wiehes, hvor vi traf Casino
Wiehe, Fru Petersen med Datter der vare komne med Banetoget
i Dag for igjen i Aften at træffe i Corsør med det Johan
Wiehe og da alle at gaae til Badet Kreutznach. I Dag plukkede
jeg i Basnæs Have den første Provinds Rose iaar. Brev
fra Exellensen Moltke-Hvitfeldt om før min Afreise til Udlandet
at komme over til Glorup.

Løverdag 14 Brev til Excellensen Tillisch at jeg modtager
Suppleant Gjenvalget. Imorges reiste Frøken Bertha Reimers
til sit Hjem Gram ved Hadersleben, tilhørende Grev Schack-Brockenhuus.
Klokken halv fire kom Eleverne fra Herlufholms
Skole med deres Lærere, de havde gjordt Skovtour, frokosteret
ud[e] hos Herman og skulde nu have Chocolade her

11) Fredag] først skrevet Torsdag 21) Glorup.] derefter er skrevet S 22) løverdag]
først skrevet Fredag 27) Chocolade] C først skrevet S

nede i den Deel af Haven som kaldes Dyrehaven. Der var
heiset Flag paa Taarnet og sat to ved Skoven og her ved Indgangen
til Haven; Musiken spillede foran dem den tappre
Landsoldat, da jeg kom ned til dem, kom en Deputation mig
imøde, Duxen (Bachke) og bad jeg vilde læse et Eventyr for
dem, jeg gik at hente Bøger og læste Den lykkelige Familie og
Det er ganske vist, fik saa til Tak tre Gange Hurra. / Senere
kom de Allesammen op til Gaarden og bad mig at læse endnu
»Waldemar Daa«; neden for Trappen sluttede de Halvkreds,
jeg svedte og Vinden blæste kold, saa at jeg var bange for at
faae et Smæk og læste derfor meget hurtigt. Ved Bordet
førte jeg Grevinde Holstein; siden kjørte de alle til Skolebal
der holdtes paa Fjurendal, jeg var indbudt men tog ikke
derimod, blev hjemme med Frøken Brandis. Brev fra
Scharff og Eckardt i Wien; Brev fra Fru Kammerherinde
Neergaard.

Søndag 15. Brev til Moltke Hvitfeldt. Følt mig trykket og
mindre vel af Hamoridal-Tilfælde, meget med Blod. Otto
som var blevet her fra igaar tog bort mod aften. Fru S. fik
5 Rbdlr af mig til Laans. —

Mandag 16. Brev til Eckardt og Brev til Scharff. Klokken
10½ kjørte til Holsteinborg; fik her de samme Værelser
som ved Juletid, tæt op til Kirken. Ved Frokostbordet improviserede
Kammerherre Øertzen til mig; Baron Rosenkranz
meget gemytlig. Spadseret og drevet, meget træt kom Klokken
halv elleve paa mit Værelse, noget forkjølet.

Tirsdag 17 Mit Bryst lidt angrebet. Brev til Theodor Collin,

5) Bachke] først skrevet Bache 17) Søndag 15] først skrevet Løverdag 14
17) Brev til Moltke Hvitfeldt.] tilføjet over linien

deri Brev til Fru Lind. Besøg her af Familien fra Borreby.
Oertzen læste eet af sine større Digte. Om Aftenen læste
jeg Psycken, Hurtigløberne og begyndte paa Iisjomfruen,
saa at Klokken blev elleve før vi skiltes ad. Correctur fra
Møller.

Onsdag 18. Sendt Brev til Grev Lerche paa Lerchenborg
Brev til Fru Serre i Dresden. Efter Frokosten kjørt til Glenø,
henover Vandet, derfra Skovhuset roet over til Badehuset
hvor Vogne ventete os. Lavet Charade paa Wanda Zartmanns
Navn.

Det Første har paa tydsk lidt af Mimosa,

Det Andet har man sagt (sub rosa),

Det hele er Modsætning af Prosa. /

Om Aftenen læste Oertzen og senere jeg »Hun duede ikke«
og »To Jomfruer«. Ved Bordet havde vi Musik af omvandrende
blæsende Musikanter.

Torsdag 19. Sendt Corectur til Møller. Graat koldt Veir.
De Vers Hartmann endnu ønsker lagt ind i Ravnen og som
jeg begyndte forleden paa Basnæs har jeg i Dag her paa
Holsteinborg fuldtendte. Klokken 3 spiist til Middag, da
Kammerherre Øertzen reiser ind til Kjøbenhavn med Aftentoget.
Correctur fra Møller paa Bemærkninger til Eventyr.
Brev fra ham. Brev fra Jette Collin, deri Brev fra Ravnkilde
i Rom. Om Aftenen læste jeg ud hele Iisjomfruen. Brev fra
Theodor Collin

Fredag 20 Meget koldt; jeg frøs i nat. Gamle Grevinde
reist til sin anden Søn. Brev til Jette Collin, deri et lille Epistel
til Jonas. Brev til Fru Scavenius paa Basnæs. Den gamle

6) Lerchenborg] først skrevet Lerh el. lign. 8) roet] foran er overstreget seilet

Grevinde, der reiste imorges kom mod Aften hertilbage igjen
da Vognen ikke var mødt paa Bestemmelsesstedet, hun
havde nu kjørt 9 Miil. I Nat den korteste Nat. Brev fra
Wiedemann og fra Frøken Ørsted.

Løverdag 21. Sendt Brev og Correctur paa Bemærkningerne
til Møller, Brev der ved til Delbanco. Greven er i nat
kommet hjem. Graat, koldt, Regn. Reenskrevet de nye Vers
der skal lægges ind i Ravnen og som jeg har lavet paa Basnæs
og her paa Holsteinborg filet paa. Brev fra Frøken
Schumacher i Slagelse og fra Etatsraad Drevsen.

Søndag 22 Brev til Hartmann med nye Sange til Ravnen.
Klokken 9 imorges reiste Greven med sin Moder hen til sin
Broder. Gamle Grevinde har en gammel døvstum Kammerjomfrue.
Før Frokosten læste Grevinden for os en Prædiken
over Dagens Evangelium den Rige og den Fattige. Rosenkrands
og jeg hørte derpaa; han er meget underholdende;
behager mig og jeg er glad ved at jeg har faaet en god
Forestilling om denne Mand, jeg troer det er gjensidigt; vi
klinckede ved Frokosten med Champagne til Afsked. Henved
Klokken halv to kjørte jeg og det i Regn og Storm, det
var en kold Tour. Halv tre var jeg paa Basnæs hvor jeg
blev hjertelig modtaget. / Henimod Middag kom General
Steinmann med sin Søn, af ham hørte vi at Christ[ian\ Stampe
i Neapel var fængslet og sendt til Ischia fordi han havde
talt politisk og for Bourbonnerne. Brev fra Jørgensen i Middelfart.
Brev fra Jonas Collin. Correctur fra Møller.

2) var] først skrevet h eller f 3) Brev] foran er overstreget Løverdag 2 8) og]
først skrevet j el. lign. 10) i] først skrevet og 14) Før] først skrevet Ved el. lign.
17) faaet] tilføjet over linien

Mandag 23. Varmere Veir, men jeg er hæs og stærk forkjølet.
Brev til Jonas Collin. Brev fra Moltke Hvidtfeldt paa
Glorup. Brev fra Capitain Jenssen Tusch i Kjøbenhavn. De
er Alle kjørte i Charaban i Skoven jeg er ene hjemme med
en Philipens paa Kinden som gjør nedrig ondt, stærk forkjølet,
fik derfor kun Kamelthee til Aften.

Tirsdag 24 Brev til Capitain Jenssen Tusch. Correctur til
Møller. Brev fra Etatsraad Drevsen, deri Brev fra hans Kone
Fru Ingeborg Drevsen i Christiania. Skrevet paa Slutningen
nær, Eventyret: Sommergjæk. I Dag har jeg været fri for
Hæmorhøidal-Blødning. Mod Aften kom Miss Dunloup og
bragte mig een af de store Snegle, der havde Æg og jeg bestemte
at sende den til Jonas

Onsdag 25 Imorges forlod os General Steinmann. Sendt
Snegle og Snegleæg, en heel Æske fuld til Jonas Collin og
dernæst Brev til ham. Brev fra Grev Lerche. Om Aftenen
kom Kammerherre Scavenius, han var ret livlig og talende,
tvertimod hvad der var sagt.

Torsdag 26 Brev til Grev Lerche paa Lerchenborg. Brev
fra Frederik Bøgh med Photographeret Kort af Fru Jerichaus
Billede »Andersen som læser for Børn«. Om Aftenen
udtalte gamle S sig characteristisk, »jeg spiser ikke hos en
Mand jeg betaler for at bukke for mig!« —

Fredag 27 Brev til Fru Holstein paa Holsteinborg, Brev
til Frøken Clara Heinke i Breslau. Det er i Dag Syvsoverdag
og Regnveir. S. talte ved Frokostbordet om at Fruen altid
havde Gjæster. Correctur fra Møller. Brev fra Scharff og

3) Brev] B først skrevet G eller H 6) kun Kamelthee] først skrevet Hyldethee
24) 27] først skrevet 26

Eckard i Wien. Brev fra Hartmann i Roeskilde. Ondt i
Øiet. — Tordenveir.

Løverdag 28 Siddet inde hele Dagen med Grød-Omslag
paa Øiet for et begyndende Bygkorn. Brev til Fru Henriques.
/ Correctur paa Bemærkninger. Brev fra Møller[.] Brev fra
Jonas Collin. Jeg spiiste i Dag Frokost paa mit Værelse.
Miss Dunlop og Fru Scavenius pleiede mig. Hagelveir.
Luzie og Frøken Brandes kjørte efter Frokost til Rønnebeksholm
for at besøge Frøken Carlsen.

Søndag 29 Op ad Dagen gaaet lidt ud, men Øiet daarligt,
først efter Bordet da jeg fik Rosenvand til det lidt bedre;
med Besvær skrevet Brev til Eckard og Scharf.

Mandag 30. Brev til Scharff og Eckard i Venedig, Brev
til Amberger med Portrætkort af mig og Jonas. Graat Veir.
Øiet en Deel bedre. — Præsten Hr Schmidt spiiste her til
Middag, S. tog ham ikke i Haanden, talte ikke til ham.

Juli

Tirsdag den 1ste. 2 Corecturer til Møller. Brev til Møller.
Brev til Jette Collin, deri Brev til Præsten Rothe og til Jonas
Collin. I Formiddag reiste Kammer[her]re Scavenius. Vandt
ikke i Classelotteriet, som blev trukket igaar. Besøgt Wiehes
paa Møllen

Onsdag 2den. Idag begyndt igjen lidt Hæmoroidal Blødning.
Sendt en Æske Snegle til Jonas Collin. Brev fra Grev

2) Tordenveir.] tilføjet under linien 16) ham.] derefter er på næste linie overstreget
Tirsdag 20) Scavenius] først skrevet Sch

Lerche og fra Hartmann i Roeskilde, Om Aftenen Wiehes,
og Frøken Fabricius &, jeg læste, havde just ikke saa godt
i Øiet.

Torsdag 3. Brev til Grev Lerche. Brev til Frederik Bøgh.
Fru Schavenius og de andre Damer kjørte i Besøg til Holsteinborg
og hjembragte for mig Wandas Vesit-Portrætkort.
Brev fra Jonna og Henrik om at komme til Christinelund.

Fredag 4 Brev til Etatsraad Eduard Collin, deri et Par
Ord til Jonas. Sendt ham tredie Gang en Æske med Snegle
(fra Kanalen, Stranden & vare de denne Gang!) Brev til
Jonna Stampe. Klokken eet reiste Frøken Henriette Brandis
for at møde sin Moder paa Slagelse Banegaard; de kjøre til
Comtesserne Moltke. Correctur fra Møller. Brev fra Jonas
Collin, deri Brev fra Baronesse Klötze i Berlin, min Oversætterinde.
Samlet Snegle og sendt førstegang nogle Søevands
Snegle. Til Aften kom Frøken Schumacher. Fik ogsaa
Brev fra Fru Serre, som er i Wildbad i Schwarzwald. /

Løverdag 5 En meget stor Pakke Snegle sendtes til Jonas
Collin og Corecturen til Møller. Grevinde Holstein, Wanda
og Baron Rosenkrantz kom fra Holsteinborg for at sige mig
Lev vel; Grevinden gav mig sit og Grevens Billed paa et
Kort hvor de have Gaarden til Baggrund, Rosenkrantz fik
mit Portrætkort og lovede at sende mig sit. Kjørt ud i Skoven
til Hermanns Huus og seet fra Skrænten der ud over
Havet, saae Holsteinborg. Om Aftenen var de unge Damer
her fra Borreby, jeg var meget træt af Tour og af Indpakning.
Kjed af Besøget og kom først henimod elleve i seng.

Søndag 6. Sov urolig; kjørte Klokken 7 med Frøken

1) Lerche] først skrevet Lerkhe 25) Damer] D først skrevet M

Schumacher til Slagelse. Fru Scavenius og Datter, samt Miss
Dunloppe var oppe. Det blev en skyllende Regn. Klokken
10 med Diligense fra Slagelse Banegaard til Kalundborg;
Vognen var fuld, fire Mennesker, snevert varmt, langsom
Kjørsel, jeg fik Hovedpine, Klokken 2½ kom vi til Kalundborg,
en Kjøbmand kjendte mig og præsenterede mig sine
Børn, det var Fredericia-Festen, derfor hang Flag fra flere
Huse; jeg kjørte hen til en Barbeer for at barberes; han
havde Barnedaab, Gjaesterne, meest Damer maatte ty ind i
hans lille Sovkammer. Blev hjerteligt modtaget og godt indqvarteret
paa Lerchenborg, de vare lige komne fra Søelyst.
Helsted og hans Kone ere her. Jeg hørte at Eduard Collin i
forgaars paa Jagten var gledet og havde forstuvet sin Fod,
han og Broderen vare strax tagne til Byen men haabede at
det ikke skulde udsætte Reisen til Udlandet. Spadseret i den
smukke store Park. Meget træt. Brev fra Clara Heinke.
Photograph-Billeder fra Schrøder. Brev fra Fru Neergaard.

Mandag 7 Regnveir. Brev til Theodor Collin, Fru Neergaard,
og Frøken Clara Heinke i Dresden. / Brev fra Jette
Collin, to Breve fra Jonas Collin, Brev med Photographieportræt
fra Baron Rosenkrantz. Læst »Vinden fortæller«.

Tirsdag 8. Brev til Fru Scavenius, med mit Portrætkort
til Jomfru Skou. Brev til fru Ortved i Roeskilde. Brev til
Frøken Bjærring i Aalborg. Spadseret i Haven. Lægen her
fra Byen med Frue og Døttre kom, jeg maatte læse og valgte
Anna Lisbeth, han var særdeles henrykt. Fik Correctur fra
Møller. — Stormfuldt Veir.

Onsdag 9. Lidt ondt i Halsen. Talt med Gartneren her

20) Jonas Collin] Collin delvis overstreget 22) Tirsdag] først skrevet Mandag

paa Lærkenborg, han er en Søn af Rector Meisling og hedder
Peder Meisling, han blev født for 35 Aar siden i Slagelse;
jeg har da baaret ham paa mine Arme. Jeg kjendte
hans Træk igjen; han viiste mig flere Træer, blandt andre
Wellingtontræet fra America. Sendt Corectur til Møller.
Greven er taget paa Dyrskue tre Mile herfra og kommer
først i Aften. Brev fra Theodor Collin, der bliver neppe af
Eduards og Jettes Reise før om 8 Dage. De tre Smaapiger
her paa Gaarden, hedde Agnes, Henny, og Elisabeth. Seent
kom Greven hjem; Klokken var over elleve da jeg gik i
Seng. Lovede at blive her til paa Søndag.

Torsdag den 10. Graat Veir. Brev til Fru Ortved Manuskript
og Brev til Hr Petersen i Nyborg. Læst for dem
»Valfarten til Ploermel«; vi bleve afbrudte ved Besøg af
Postmesteren Major Dorscheus og hans Frue; til Middag
Forpagter Dons og Frue, samt Sercertairen og hans Frue;
læst for dem. fik 25 Cigarer af Greven. /

[Fredag den 11.] Til Frokost var Provstinde..............
og hendes smukke Datter og tre Sønner; de bleve til
Middag og Aften; vi kjørte ud paa Asnæs. Inde ved Dyrehaven
ophørte Kjøre Veien, dog kjørte vi den meeste Vei
Længe over Moset og stenet Grund. Her saae ud som for
hundred Aar tilbage; Træerne bøiede og som klippede af
Blæsten fra Nordvest bøiede sig imodsat Retning, enkelte
laae som havde de kastet sig hen af Jorden, Buskene vare
saa afklippede og tætte. Vi saae en Grevlinge Hule. Meget
vildt. Vi gik hen til Skrænten ned mod Havet, saae Fyen
og Samsøe. Et Dampskib fra Aarhuus til Korsøer gik mod

17) fik 25 Cigarer af Greven.] tilføjet under linien 22) Her] først skrevet D

Syd. Hjemme laae Brev til mig fra Eduard, lidt gnavent i
Tonen. Brev fra Amberger sygeligt, og Brev fra Frøken
Heinke ogsaa lidt klagende. — Læste nogle Eventyr. +

Fredag den 11. [ɔ: Lørdag den 12.] Brev til Geheimelegationsraad
Skrike. Brev [til] L. Urban-Jürgensen. Var med Grevens
ude at see dem trække Vaad i en Dam. Med Garnet fulgte
en Deel Vandsnegle, temmelig store; jeg lagde dem i en Æske
og med et Par skrevne Ord gik de ind til Jonas Collin. Besøg
af en Fru Søgaard der vilde laane Penge hos Greven og
bad mig tale for hende. Smuk Udsigt fra Iiskjælderen til
Kallundborg Greven tilbød mig sin Vogn i morgen til
Banegaarden, skrev derfor Postmesteren Major Dorschæus
til om ikke at skrive mig for Diligensen. Greven indbød mig
at komme et andet Aar. Til Middag var her en Præst Knudsen
med Kone han har været Missionær paa Tranqvebar;
meget veltalende, ganske belæst og fra første Øieblik disputerende;
først holdt han paa Spøgelse[r] og opponerede mod
min Tvivl og gav opleved[e] Exempler. Nu kom han ind i
Religionen og slog om sig med Bibelsteder, som det Ufeilbarlige.
Fordømte Judas til evig Qval, uagtet han angrede
og fortvivlede. / han benyttede Videnskaben hvor den understøttede
Bibelens Ord, benyttede de nyere Opdagelser
hvor de tydede til hvad Oldtids fromme Mænd havde sagt,
men forkastede hvor den ikke gav Bibelen Medhold. Han
kastede en Masse Bibelsprog der blev Tornebuske mellem
mig og Guds Kjærlighed; jeg sagde at i Guds Natur kunde
jeg føle mig mere opbygget end ved en daarlig Prædiken.
»Men Naturen prædiker ikke Christendom!« svarede han.

17) Spogelse[r] linieudgang 18) opleved[e] linieudgang

Jeg blev nerveus, følte mig ikke glad eller hyggelig hos den
overmodige Mand! — ja Professoren kan ikke taale Modsigelser,
sagde Helsted der i Alt sluttede sig til Præsten,
Greven derimod til mig.

Søndag 13. Sov daarlig i Nat, Greven kom iaftes da jeg
var iseng og bragte mig Seltzervand for at kjøle mit Blod,
dog drak det ikke da jeg var afklædt og havde slukket lys.
Hele Natten febril, meget forkjølet og i stærk Sveed. Foræret
Kammertjeneren Peder som barberede mig, et Hefte af mine
Eventyr og en Landsbyhistorie, lovede ham i Byen flere.
Besøg af Gartneren Meisling. Fik Middag Klokken tre og
kjørte saa halv fire. I Kroen kom jeg forbi Diligensen, der var
slet Ingen i den. — Det var en trættende Tour. ¾ 8 gik Toget
fra Slagelse; jeg havde første Classe og var ene i Vognen; temmelig
angrebet. Klokken ¼ 10 kom jeg til Roeskilde, hvor Professor
Hartmann og Fru Ortved med Vogn tog mod mig. Jeg
var meget ødelagt da jeg kom af den voldsomme Forkjølelse.

Mandag 14. Et underligt Brev om Værelserne hos Mad
Anholm, havde Hartmann til mig. Brev fra Jette Collin.
Stærk Hovedpine og Forkjølelse. Provsten ligger tilsengs af
Kolik. / Besøg af Lægen Ryge, som jeg har kjendt fra Jylland.
Brev til Jette Collin og til Jonas. — Til Middag var her
Kornerup Architeckten, Præsten Hertz, Emil Hartmann og
begge hans Søstre; jeg var lidende, den voldsomste Hovedpine
og Næsen aldeles forstoppet, dog læste jeg to Eventyr
men var ogsaa ødelagt. Gik iseng før Klokken 10.

Tirsdag 16 [ɔ: 15.] Regnveir. Følt mig en stor Deel bedre;
om Eftermiddag gik jeg op i Byen til en Barbeer. Middag hos

9) Kammertjeneren] K først skrevet T

Professor Hartmann. Paa Veien ned og i Haven samlet en
Mængde Snegle til Jonas; kjørte hjem henimod ti og fik
Conjacs Totti. +

Onsdag 17 [ɔ: 16.] Sov febril; fade Drømme, stærk Hovedpine.
Maleren Kornerup kom og hentede mig til Domkirken
hvor Kammer[ra] ad Friis førte mig om. De røde Muursteen
komme nu frem i Søilerne og disse løfte sig nu slankere; de
gamle chatolske Billeder er løste fra det Kalk Overlag de fik
ved Reformation. (Der kunde digtes fra den Tid en Scene
hvor en fanatisk Mand vred paa den Tids Geistlige, kun huskende
paa deres Svagheder, kalke over og sønderbryde, og
en from Natur, der seer det Hellige ødelægges.) (Her er en
Gade Karen Olsdatters Stræde). I Frederik den andens Kapel
er Blomster Arabesker, hvor Engelen og hvor Narren
kommer ud af Blomsterbægeret. St Christoph, St Laurentius
& sees malede. Nede i Hovedgangen en Madon[na] med
Barnet. — Bisperne hang i Choret, Balle saae ud som Hovmoden
selv. Organisten Hansen spillede paa Orgel for mig,
»Dronning Dagmar«. Gik derpaa hjem med Kornerup og
saae en Deel Billeder fra Spanien. (I Kirken ryddedes op i
Frederik V Kapel, alle Konger og Dronninger vare flyttede
hen forud, Christ VIII, Fred VI &) —. Til Middag var Hartmanns
Døttre, Emil &[,] jeg læste et Par Eventyr da Kornerup
kom, men var stadig forkjølet og meget angrebet. Sendt Brev
til Grev Lerche paa Lerchenborg. Iseng henimod ellev[e] /

Fredag 18. Gik til Reitzel, men fik ikke de 1000 Rblr. Med

16) Nede] først skrevet I 16) Madon[na] linieudgang 25) ellev[e] linieudgang
26) Fredag] først skrevet Torsdag Fra torsdag 17. juli, da H. C. Andersen rejste fra
Roskilde til København, er der ingen optegnelser.

Jonas paa Politikammeret at løse vore Pas. — Var senere i
Ministeriet med disse. Middag hos unge Kocks og gik derfra
ud paa Jernbanen hvor Eduard, Jette og Louise reiste, der
var Kyssen og Græden; kjørte ind og havde Fru Thyberg
med lille Oluf med ind. Ene hele Aftenen, drak bayrisk Øl,
tidlig iseng.

Lørdag 19. Ganske tidlig godt Veir, derpaa Skylregn;
Reitzel bragte mig 1000 Rdlr, gik i Sparekassen og hentede
400 Rdlr; var hos Bille, der fortalte mig at han havde sendt
Dickens mit Brev, men ei engang faaet et Kort, som dog
var den almindelige Høflighed i Engeland, at D. havde fornærmet
mig. Blev ærgerlig! — Gik i Privat-Banken og deponerede
der de 1000 Rdlr. Klokken lidt over to først kom
Kongerne. Carl XIV havde dansk Uniform, Frederik VII
svensk, de kjørte i aaben Vogn forbi mine Vinduer her i
D'Angleterre. Østergaden meget smuk med danske, svenske
og norske Faner; ligesaa Vimmelskaftet. Gik til Hansen der
photographerede mig; fik 24 Portrætter. Middag hos Kocks,
hvor Peter Wulffs var, gik ikke med dem paa Slottet, sidder
hjemme; tænker paa at min Levetid snart er endt.

Søndag 20. Været hos Mad: Anholm, hos Jürgensen, Brev
fra Grev Lerche. Farvel hos Gottlieb, kjørt ud til Drevsens
hvor Linds var til Middag. Deilig Regnbue seet her i Hotellet.
Tidlig iseng.

Mandag 21. Byttet Penge; været i Privat Banken og faaet
Creditiver. Pas ordnet. Stormende Veir. Brev fra Grev Moltke
Hvitfeldt, Geheimeraad Gietl og Capitain Jensen-Tousch. /

7) Lørdag] først skrevet Fredag 14) XIV ɔ: XV 16) D'Angleterre] først
skrevet D'Angel

nær skrevet mig til om dog at komme. Fru Ingemann saae
usædvanlig rask ud; i forgaars havde hun havdt en Drøm der
havde oplivet og glædet hende. Hun havde seet Ingemann,
saa ung og smuk, saa uendelig glad, han havde slynget sin
Arm om hende, hun var i Drømmen saa lyksalig; siden sagde
hun mig, det var, som om de sad paa en Sky. Hun fortalte
mig om hvad der nu vilde udkomme af hans Skrifter: Biographien
til hans Studenteraar, en Periode af Forfatterliv,
Digte, hun viiste mig disse og nogle Brudstykker af Fortællinger
og / forlangte mit Raad i Eet og Andet. Jeg spiiste
Frokost og hun klinkede med mig som i gammel Tid naar
Ingemann var der og Taarerne stode hende i Øinene. Jeg
besøgte Harder og Rhodes, men gik først over paa Kirkegaarden.
Molbechs Grav saae jeg først, saa Ingemanns der
laae i en Græsplet med Maaneds Roser og Rhodondentron.
Alt i Ingemanns Stuer var ved det Gamle, det var som om
han var gaaet ud og hvert Øieblik kunde ventes tilbage. Spiiste
Middag og gik med Toget Klokken halv fire til Korsøer,
hvor jeg nu sidder i Hotellet paa Banegaarden, med Udsigt
over Beltet til Sprogø og Fyen. Veiret synes nu at ville blive
godt. (Da jeg i Dag forlod med Banetoget Ringsted, og Toget
til Kjøbenhavn gik, raabte der en Stemme mit Navn, det var
Fru Jerichau, som kom fra London).

Torsdag 24. Der var en skrækkelig Uro hele Natten der
var Nogle flere Gange ved min Dør, jeg frygtede Overfald
da jeg havde Penge hos mig; Oppe Klokken 6; da kom med
Dampskibet fra Kiel Scharff og Eckardt, som jeg da fik sagt
Lev vel! Klokken 8 kom et Tog med en Mængde til Festen;

20) nu] først skrevet at

Rimestad og flere Bekjendte talte jeg med; Dampskibet Flora
blev ganske overfyldt. Jette Petersen med Datter og Søsterdatter
kom de hilste paa Jonas og mig, da Jonas kom; der
blev ikke overfyldt paa Diana. Frøken Carstensen, Skuespiller
Rosenkilde og flere Bekjendte vare med. Vi seilede strax
forbi Hertha, som havde Ministrene ombord, da Valdemar var
gaaet itu. Veiret smukt; ved Svendborg var smykket med
Danebrogs Flag; her kom Johan Langes Søstre ud og bragte
mig en Bouquet; fra St Jørgens Præstegaards Have, vaiede
med Lommetørklæder; det blev Blikstille. En Bonde der var
Skolelærer ved Qværndrup, kom hen til mig og hilsede mig
fra mange / smaa; og spurgte om jeg var Hans Christian Andersen.
En Svensk citerede Digte af mig og fortalte at han
havde 1849 været med i Lund at raabe Hurra for mig. I
Flensborgfjord seilede vi forbi Dampskibet Albion der kom
fra Aarhuus med de jydske Vaabenbrødre. — Skibsbroen opfyldt
af Mennesker, der blev skudt med Kanoner, og raabt
Hurra. Pastor Lassen tilbød mig Huus.

Fredag 25. Jeg fik da ikke det belovede store Værelse hos
Madam Rasch, men et lille høit oppe; gik tidlig iseng, og i
morges ud hvor der i Gaderne vaiede en Deel Danebrogs
Flag; traf mange Bekjendte, blandt Andre den danske Præst
Graah. Mødte Jacopsen fra Fulnech, som senere besøgte mig
og gav mig sit Portrætkort, han fik mit igjen. Med Grev
Knuth fra Sorø, kjørte Jonas og jeg hen paa Kirkegaarden;
vi havde Kort til den inderste Kreds ved selve Monumentet;
fra Tønder var alle Eleverne fra den danske Høiskole de
havde hvide Huer med røde Cokarder; jeg talte til Een og da

14) 1849 ɔ: 1840; vistnok først skrevet 1859

kom deres Lærer, sagde dem hvem jeg var og de toge alle
Huerne af og hilsede saa venligt; de medbragte en smuk
Sang; jeg saa den franske Skribent Beauvais og talte dansk
med ham. Det var et smukt Veir men stormede; jeg var
noget nerveus, jeg sad paa en Gravhøi for flere Faldne, og
sad netop paa Trepkas Grav, der var Meyer, Maribo, Krogh,
&; Clausen holdt Talen. Der faldt 25 Skud da Sløret for
Løven sank; den stod storartet med opmærksomt, iagttagende
Øie. Jeg traf Rosenkilde, Mancius og Phister, den sidste sang
med Landsoldaten og med Udtryk og forandret Vers »Og
derfor skal I slaaes!« han sang det til en Landsoldat, der
svarede: »Det har vi gjort!« Phister sagde mig rørt Lev
vel. De Faldnes Stemme susede gjennem Grannerne. Da jeg
gik kom Amtmanden Vilhelm Vedel og indbød mig til Middag,
jeg skulde tage Jonas med[.] Christian Lund, Hansen
Treibien & boede der / Klokken tre kom vi der hen, Amtshuset,
i en Udkant af Byen; jeg havde den unge Baronesse
tilbords; Vedel udbragte min Skaal, og jeg Baronessens. Der
var en flink lille Søn; han kjendte mig i Moderens Album,
men ikke i Virkeligheden. Gik hjem i Hotellet og fik efter
lang Venten og megen Skynden paa en anden Leilighed,
nemlig Krigsministerens to Værelser; her sad jeg Resten af
den lyse Aften og til hen imod elleve, medens Jonas var i
Skoven til Festlighed. (Hartmann traf jeg oppe ved Løven;
den unge Zinn). Efter at jeg var faldet isøvn, Klokken henimod
12 kom Jonas og havde moret sig ypperligt; smukt Fyrværkeri!
bestemt at blive til Morgen Middag.

Løverdag 26. Gik med Jonas op til Løven, En smuk aflang

11) I] først skrevet du

Gravhøi med 51 Begravne. Solen skinnede smukt paa Løven;
af Portræt-Medallioner lignede kun Helgesen. Mødte mange
Bekjendte. Sendt Brev til Agathe Aufdermauer; Klokken to
en halv kjørt fra Hotellet og kom da henimod tre afsted, med
en Hamborger Fru.............. og en dansk Familie. Fruen bød
mig noget Sødt, jeg ikke brød mig om og da jeg ikke modtog
det var hun vittig og sagde Professoren var sød nok! — Den
hamborgske Dame bad om min Photographi og fik den. Der
var ikke Tanke om Fornærmelse mod os Danske paa Stationerne.
I Rendsborg talte jeg med Hr og Fru Lønborg. Klokken
henimod 9 vare vi i Altona og toge ind paa Banegaarden,
hvor vi have det godt. —

Søndag 27. Klokken 9 fra Altona; ved Elben kom et daarligt
Dampskib med en ældre Mand der havde et heelt Ringetøi
paa Hovedet: Hamborg Vaaben og Bjælder; han gjorde
Guttapercha Bevægelser. Klokken ½ 12 gik Toget fra Harburg
en Herre vi antog for Skuespiller var med. Det er egent
hvad man tænker sig de Medreisende ere, tidt ganske andre.
(Skibet overfyldt). I Hanover var en Politimand der var
uendelig nysgjærrig. Her fra havde vi en Coupe ganske
alene, men til Nabo en Hamonikatrækker, der pinede
forfærdeligt, men gik af ved Eltze. ½ 8 naaede vi Göttingen
og tog ind i Kronen der var ganske overfyldt dog
fik vi to Værelser vi spiiste godt, drak meget Øl. 27 Grader
Varme.

Mandag 28 Gik forgjæves til Badehuset; bestemt alt igaar
at blive her til Eftermiddagstoget Klokken 3. Jeg har et ømt
Haandled af en Knap der trykkede igaar. Inat sov vi for

10) I] foran er overstreget Klokken 27) et] først skrevet en

aabne Vinduer; det er i Dag styrtende hedt. Brev til Amberger
i Basel; skrevet lidt i Jonæ Brev til Jonna. Klokken
tre reiste vi fra Göttingen og fik en Coupé ganske alene, som
vi derfor gav Conducteuren lidt Drikkepenge for. Klokken 8
naaede vi Marburg hvor jeg først havde tænkt at overnatte,
men vi gik videre, lige til Frankfurth. (Ved Gundershausen
kom i Tog med os to af Schornns Sønner fra Kjøbenhavn,
de havde besøgt Prag og Dresden vilde nu til Heidelberg).
Halv 12 vare vi i Frankfurth hvor vi tog ind paa Banegaarden
i Westendhall, tvære Folk, Hausknecht Vært, Kellner,
alle! tvære, et aflukket Hjørne af Spisestuen indrettedes til
Jonas og mig, vi sov ud til den støiende Banegaard for
aabent Vindue. Lyn og Torden.

Tirsdag 29. Ikke anbefalelig Hotel. Klokken halv elleve
med Iiltoget; jeg havde lidt Diareh da vi stod op, men det
gik dog over; drak Portviin i Darmstad og Heidelberg. Vi
havde i Vognen / en tyk Mand, der saae ud som naar han
vilde revne gik det først ud af Øinene, i dem laae allerede
det der maatte væk af ondt og ilde. Han begyndte at ryge,
vi sagde ham at det var ingen Røg-Coupee, han lod som han
ikke forstod og Conducteuren gav ham selv Svovlstikke og
vilde ikke høre os da vi gjorde Indsigelser. En Gouvernante
hos en russisk Familie i Visbaden, og som havde været i Amerika,
men nu gik i Besøg (?) til sin Hjemstavn Thun fulgte
med. Jonas var ridderlig. Da vi naaede Freiburg hvor vi
vilde bo »Zum Pfau«, tog vi dog ind i Zähringer Hof, spiiste
Foreller og Beufsteak, drak Maigräfler og..............; Jonas
er i Bad. Det er en meget varm Dag. En lille fransk Pige var

14) Tirsdag 29] først skrevet Mandag 28 26) Pfau] først skrevet Ph

med i Vognen beskeden og dog som det syntes livlig. Et
stærkt Uveir.

Onsdag 30. Oppe før 6; med Morgentoget til Basel; var
bange hele Dagen at Tøiet ikke var med. Da vi kom ombord
i Luzern og seilede trak et voldsomt Uveir op; med Hagel
og Regn det strømmede ned, dyndvaade naaede vi Brunnen
hvor Eduard og Jette allerede vare; Aufdermauers havde
solgt Hotellet, nær havde vi ikke faaet Værelser; vi kom op i
Qvisten paa fjerde Sal; Eduard rask og livlig, Louise ligesaa;
Fru Collin lykkelig ved Schweitsernaturen. Det skylregner
og drypper gjennem Loftet ned til mig. /

Torsdag 31. Fik endelig paa første Sal en Salon med Balkon.
Besøg af Beutner som er her med Kone og Frøken
Pingel. Ført Louise og Jette op af Bjerget mod Stoss; siden
kom Jonas og Eduard, han traadte ikke godt paa sin syge
Fod ved Nedstigningen. Besøgt Agathe Aufdermauer og foræret
hende mine sidste Eventyr. Brev fra Frøken Bjerring i
Aalborg. Skrev et Par Ord til Viggo, som kom i Jonæ Brev.
Efter Bordet ere alle de Andre roede ned til Tells Kapel.
Traf uden for Hotellet Pater Gall fra Einsiedeln, hvem
Eduard fra mig har bragt en dansk Bibel. Besøg af Agathe
som bragte mig Blomster. Deilig Aften, den nye Maaned
skinnede paa Vandet, Sneen lyste oppe paa Uristock. Jonas
var ikke vel, jeg gav ham Rhabarbara; vi gik i seng Klokken
9.

August

Fredag 1ste. Drømt hæsligt om et lille Barn jeg bar, der
svandt ind til et tørt Skind paa min Skulder. Mageløst deiligt

Veir; gik med Eduard og Jette op mod Klosteret; Græsset
blev slaaet og duftede prægtigt; vi besøgte Høien hvor
nu Aufdermauers bygge; gik saa til Bøitners der boe luftigt
og godt nær ved Søen. Efter Middags Bordet var Collins og
Frøken Pingel med mig ovre hos Aufdermauers; Pater Gall-Morel
fra Einsiedeln var der. Agathe sang; hun, hendes
Broder og Pateren musicerede; Gall-Morel spiller smukt
Violin; han fortalte at de i Klosteret havde opført Musik
af Kunzen; vi fik Viin og Frugt. Spadseret om Aftenen omkring
over den nærmeste Høide; deilig stjerneklar Aften,
varmt deiligt Sommerveir. Jonas har en Mængde Gift med.

Løverdag 2. Da jeg imorges vaskede mig troede jeg at der
var lidt Gift paa Haandklædet, mit Øie brænder endnu.
Brev til Verten i der Sonne i Beggenried. Brev fra Clara
Heinke. Skrevet et Par Ord til Theodor, lagt ind i Jettes
Brev; dernæst sendt Brev til Mathilde Ørsted og i samme
lagt Brev til Frøken Anna Bjerring. Veiret saa varmt at jeg
slet ikke var ude hele Dagen. / Om Aftenen spiiste vi og
drak Thee hos Bøytners. Datteren i Huset hvor de boe havde
sendt en særdeles Sølvskee og bedt at jeg maatte spise Jordbær
med den. (Fru Bøytner dømmer haardt og er meget lidenskabelig)
. Da jeg kom hjem og sad paa Altanen, tilraabte
mig to Damer fra Altanen neden under mig: god
Aften! det var Fru Rode og hendes Datter fra Königsberg,
hvem jeg tidligere har mødt her i Brunnen; de klattrede op
paa en Bænk for at naae til at række mig Haanden. Collins
og Bøytners stode paa Pladsen og grinede der af.

Søndag 3. Sovet inat for aabne Vinduer. Brev til Fru Serre
i Dresden. Skrevet et Par Ord i Brev til Louise Lind hvis
Fødselsdag det er. Meget varmt; gidder ikke gaae ud, ikke

bestille Noget. Kossuth har boet her i Hotellet forrige Uge
og er reist Mandag som Jonas og jeg kom Onsdag. En ung
Franskmand.............. sang smukt Tenor; jeg laante hans
Fader mine franske Eventyr. Til Aften Torden, Lyn og
Skylregn. De Andre bleve inde i Hoved Hotellet og hørte en
blind Sanger.

Mandag 4. Sovet mindre godt. Eduard og Jonas ere med
Fører steget op paa Stoss imorges Klokken sex; der er en Deel
Skyer men Veiret iøvrigt smukt. Bøytners ere kjørte til Arth,
saa at jeg til Middag var eneste Herre for Jette Collin og
Louise; vi spadserede først ud paa Molerne; jeg skrev et
Par Ord i Brev til Juliane Thyberg og sendte Brev til Scharf,
Eckardt og deri til Fru Henriques. Skjændtes med den unge
Postskriver da han syntes ligegyldig mod mit Brev. Gaaet
med Louise og Frøken Pingel heelt ud paa Molerne, senere
med Eduard og Jette op mod Schwyz. Smukt Maaneskin.

Tirsdag 5 Oppe Klokken halv 7. Eduard seilet over til
Beckenried for at skaffe os Vogn. / Spadseret op mod
Klostret, Søstrene stode og kastede Hø; nogle Drenge jodlede
høiere oppe under et Kastanietræ; en Søster vaskede
nede ved Møllen, Vandet klart som Glas, en heel Verden
der af Alger, de forskjelligste Vandplanter. Urirothstock
staaer med sine Sneelag i den blaa Luft. Taageskyer hænge
hen under Bjergene. Brevet til Beckenried er slet ikke kommet
der; der er Søleri paa Dampskibene, Brevene blive smidt
om og for den korteste Station er et Brev forfeilet. Sendt
Brev til Delbanco, deri Brev til Hartmann. Ved Middagsbordet
var Capitain Bøytner ikke ganske net i sin Maade at
svare mig paa, lovede imidlertid hans Kone en Sang til
gamle Wiehes Guldbryllup. Eduard gav Schweitzer-Champagne,

som vi drak Afsked i. — Mageløs deilig Aften med
Maaneskin! sad længe paa Altanen.

Onsdag den 6 Vækkedes i Nat ved Føhn; Vinden susede;
stod op lidt efter fem; Regnen skyllede ned; i det Veir, Vinden
blæste koldt toge vi med Dampskib til Beckenried; her
var en net Vert, hvor vi fik Vogn og Bagage Vogn for 73
Frank (med Posten kun 50 Frank) Eduard havde gjordt accord.
Jette og Louise fik de to forlænds Pladse jeg sad baglænds
paa et lavt smalt Sæde, særdeles slet; jeg stolede paa
min Lykke med Veiret og det slog til; vi kjørte i aaben Vogn
gjennem en vexlende Frugthave, store Pæretræer med utallige
smaa Pærer; Valdnødtræer; smukkere Mennesker end i
Brunnen, over Stanz og Stanzstad kom vi til Sarnen hvor vi
tog Middag; her traf jeg den spanske Minister Teran fra
Kjøbenhavn med sin Søster og en Ledsagerinde, der var
dansk og lignede noget gamle Mad: Pätges; Louise blev der
i Vognen mærkeligt dægget om! Moderen holdt Parasol over
hende, hun blev indsvøbt, knappet sammen og sov saa meget
hvor der var smukt. Ved Lungern fik vi Forspand og nu gik
Veien / op ad over Brünig. Bøgetræerne stode saa friske,
som i det tidlige Foraar hos os. Eensom var Veien: forladte
smaahuse laae paa Græsgangene. Jeg var ødelagt i Benene
og øverst oppe frøs jeg; det var mit Ønske at blive i Brientz
saa træt var jeg og der var kun ringe Udsigt for at faae
Værelse i Interlaken hvor der skulde være overfyldt; de Andre
vilde afsted; jeg følte mig trykket af denne Reise-Afhængighed.
Da vi kom paa Dampskibet havde da Eduard glemt
sin Natsæk [i] Vognen, jeg havde af dette og mere paa den
korte Reise den Lære, at man ikke kunde stole paa hans
Passen paa, men selv bedst have Øie med sit. Vi havde fra

Brientz telegrapheret om Værelser og jeg fik en god Stue til
Jonas og mig, men netop kommet derind, saa skulde Louise
have den og vi maatte op i Qvisten paa et heedt Værelse,
det eneste der var; jeg var gal i Hovedet. Jonas er iøvrigt
god og prægtig endnu paa denne Reise; hans Moder meget
god at reise med! —

Torsdag 7de. Fik et lille Brev fra Jonna. Spadseret hele
Dagen, snart med Eduard, snart med Louise; Veiret meget
varmt Jomfruen ganske klar, men den synes at have mindre
Snee end i Fjor. Paa Spadsereveien mødte jeg Amberger fra
Basel, han er her nogle Dage med sin Broder; jeg pudsede
ham hjem paa Jonas, da jeg helst gad gaae i egne Tanker.
Ved Tabl d hote fik jeg til Nabo Grevinde / Lynár fra
Dresden, som talte om Serres, jeg maatte laane hende Iisjomfruen,
som nu vandrer om her i Hotellet. Mødt Freuchen
med Kone, forrige Frøken Povelsen, og Lütken, de sad siden
om Aftenen hos os ved Theebordet. Saae Kossuth med Kone,
han var graa klædt og havde et sort Baand om Hatten, han
boer ved Siden af os i Hotel Voltz. Maanen stod oppe over
Jomfruen, men Skyerne fik snart Magt hos os. Gaaet mig i
Dag meget træt; sad i Vinduet oven over ligesom Rositta
sidder i Pæretræet, og hørte Damerne tale om »Iisjomfruen«
og »Mondbilder«. — Iseng Klokken halv ti, en Timeme efter
kom jeg først til Ro, da Jonas ogsaa var det.

Fredag 8. Gaaet ind i et Læsekabinet, for at læse Aviserne.
Idag er det skyet og blæser koldt; op ad Dagen Regn.
Mødte ved Posthuset Emil Hundrup Overlæreren fra Roeskilde
han er her nogle Dage med sin Kone. Jonas og jeg

3) op] derefter er overstreget pa 15) Freuchen] først skrevet Freukhen

havde Strid med en Barbeer, der forlangte een Frank af os
hver, fik tilsidst ½ af os. Floden flyder saa lydløs forbi,
som var det Styx. Til Veirhane er paa Huset en god Idee;
Fløien forestiller en Mand der har spændt sin Paraply ud og
Vinden vender den saa han arbeider med at faae den igjen
tilbage. I Dag glemte jeg i Kafeen min Pengepung hvori
var nogle og 30 Frank, men Pigen der havde seet det og
gjemt den til mig, saa at jeg fik den igjen. Besøgt Amberger
der boer i Hotel Interlaken. Læst i Aviserne om Hertug
Bernhard af Weimars Død.

Løverdag 9. Sendt Brev til Etatsraad Drevsen og deri eet
til Fru Balling. Besøgt Emil Hundrup, uden at træffe ham,
gik derfra rundt om Engen hvor jeg mødte Fru Ungern-Sternberg,
hvem jeg talte med; var henne ved »Althaus« og
Kirken. Graat, godt Veir. / mødt Hr Melchior fra Kjøbenhavn,
og flere Gange Kossuth med sin Kone. Det er nu meget
koldt. Louise synes ikke om Interlaken, hendes Tale kan
bruges: »Det er her, som man boede i Stue Etagen ved Volden,
og det hader jeg!« — jeg vil tilføie, og her er Bjergene
endnu høiere! ja kunde man see over dem hvad Folk gjorte
paa den anden Side. Her kom igaar en Reisende; en Time
efter ved Middagsbordet sagde han til mig, at han vilde bort
for man gjorde ingen Bekjendskaber, han reiste for at gjøre
Bekjendtskaber og i en heel Time havde han ingen gjort.
Henimod sex kom et koldt, stødt Brev fra Amberger, der
sagde Farvel, han syntes vred fordi Jonas ikke havde været
hos ham. Jeg gik da hen i hans Hotel og traf ham lige i det
han tog bort. Der kom Brev fra Fru Bushby i London,

18) boede] derefter er overstreget ved Volden

Christ: Thyberg sendte det og der kom et i til Jette Collin,
jeg skyndte mig op med det og stødte mod den haarde Steentrappe
min store Taa, saa at den snurrer endnu. Eduard kom
at skynde paa at drikke Thee vi skulle i Concert og saa
vilde han og Jette ikke da det kom til Stykket. Jette skjænkede
en Thee tynd som Vand, jeg blev gal i Hovedet gik fra
Thebordet og ikke paa Concert, jeg er nu nerveus og har
Snurren i Taaen. Regnen vedbliver her er kjedeligt i Dag
og jeg gidder ikke skrive Breve eller ret tage mig Noget for.
/ Til komisk Benyttelse ogsaa det: Jette fryser og siger at
Bjælderne paa Hestene udenfor gjør Indtryk af Kanekjørsel
og det gjør endnu koldere. — Jeg gjøs af Kulde da jeg iaften
kom i min Seng.

Søndag 10. Solen skinner; der er i Nat faldet Snee paa
Toppen af de nærmeste Bjerge; Fru Collin er ikke rask,
der er Tale om ikke imorgen at komme til Grindelwald.
Spadseret med dem hen til det chatolske Kapel. Opad
Dagen Regn og graat. Fru Collin Diareh, daarlig Udsigt om
Touren imorgen; dyrt her i Hotellet, billigere i Pension
Voltz og i Wyder. — Pigen inde i Skjænken, hun som saa
ærlig gav mig min Portmonnai jeg glemte hedder Anna, hun
synes dannet; sagde at hun havde læst af mig og af Schiller
og Göthe. Eduard kunde ikke lide hende, han havde seet
Herrer tage hende om Livet og det var han ikke vant til at
see, Jonas havde sildig en lang Samtale med hende og sagde
mig han troede hun var uskyldig.

Mandag 11 Fru Collin ligger i Dag, Touren til Grindelwald
opgivet, jeg gaaer da med Jonas og Eduard til Giessbach;
Veiret varmt og smukt, men der er i nat faldet Snee
paa de nærmeste Bjerghøider. Mødte paa Promenaden den

smukke veimarske Hofdame jeg saae i Wilhelmsthal, hun
præsenterede mig sin Mand; senere seilede vi sammen til
Giessbach, hendes Mand er Broder til Beaullieus første Kone;
hun fortalte at i den sidste Tid gik Liszt i de ringeste Ølkipper
i Weimar, han sagde: »das einzige Schöne ist das Trinken!«
Det er en smuk Tour op langs Giessbach, jeg steeg næsten
til det øverste Fald, saae under mig Regnbue paa Vandet;
BøgeLøvet var saa friskt grønt; deiligst fandt jeg det paa
Veien ind under Klippen hvor Vandet styrtede udover os,
saa at man gjennem et Sløer af Vand saae Søen og Træerne;
et hyggeligt Hotel laae heroppe. Fire Bønderpiger sang særdeles
smukt ved Landingsstedet, da vi med Dampskibet igjen
gik tilbage til Interlaken; det var koldt paa Søen. / Om
Aftenen stod »Jomfruen« i deilig Solbelysning, i tre Afdelinger
kom Belysningen igjen. Det Skue forsonede en Deel
Louise med Interlaken, som hun siger at hun hader. Jonas
læste for mig nogle af Anna[s] Digte, to vare meget gode.

Tirsdag 12. Deiligt Veir. Vi kjørte ud til Grindelwald,
Solen brændte; Lütschinen brusede med sit graa Vand over
Klippeblokkene, derude i Hotellet der Adler traf vi Fru
Lynar. Jonas og hans Fader gik til den nederste Gletscher;
siden lod Fru Collin og Louise sig bære til den øverste, jeg
tog for 5 Frank en Bærestol; paa Veien mødte jeg Emil
Hundrup med sin Kone, de kom fra Gletscheren den er
renere end den nedre Gletscher; ogsaa her er hugget en
buet Gang ind i Isen der var ganske lys og saae ud som af
blaat Glas; den rene Iis var det; vi suede paa nogle Stykker.
Solen brændte saa jeg blev ganske veirslaaet og rød; henimod

10) gjennem] foran er overstreget ligesom 11) et] først skrevet en

sex kom vi hjem; Wetterhorn, Eiger, Munken, Jomfruen,
alle saae vi med den rene Snee i den klare blaa Luft. Om
Aftenen kom her de syngende Piger fra Giessbach og sang
et Par Viser.

Onsdag 13 Sovet mindre godt; Jonas oppe om Natten.
Det er en brændende Solhede, i Eftermiddag ville vi til Bern,
om Gud vil. Farvel til Hundrups. / Foræret den rusiske Dame
ludemalla.............. mit Photographi-Portræt; Madam
Hertz fra Braunsvig fik min Haandskrift. Kjørt til Neuhaus
Kl 4 og over Thunersøen, hvor smaabjergene viste sig i deres
Herlighed; da vi kom til Banegaarden i Thun var der deilig
Alpegløden. Det var saa drømmende at glide paa Jernbanen
i den smukke Aften; Træerne stode saa mørke mod Luften,
Stjernerne kom frem. Klokken halv 9 naaede vi Bern og toge
ind i det storartede Hotel Bernerhof, hvor der er electromagnetiske
Klokkestrenge; lydløs kommer Ordren.

Torsdag 14. Mageløst deiligt Veir; blev klippet og gik
derpaa med Eduard hen til Terrassen ved Kirken, Alpekjæden
løftede sig smukt. Sendt Brev til Jules Jürgensen
i Locle med en Alpeblomst fra Basnæs Have. Gaaet igjen til
Terrassen og besøgt »der Pfarrer« Baggesen hans Kone var
syg; fire Børn havde hun mistet, med dem havde hun læst
mine Eventyr. Gik igjen paa Terrasse[n]. Folk have travlt
med at smykke Byen i Anledning af Officerernes Sammenkomst
her; smukke Mosguirlander hænger paa Husene; en
Pyramide af Geværer reises. Schweizer Vaaben og Faner
prange, Guirlander med hvidt rødt tvers over Gaden. Meget
stort Table d hote vi fik endnu Mark-Jordbær; gik med Collins
hen til Kirke Terrassen; udenfor Regjerings Huset smukke
blaa Hortensia; de Andre gik til Bjørnene jeg hjem.

Fredag 15 Meget varmt; særdeles stor Regning. Klokken
10½ kjørte vi til Friebourg hvor vi toge ind i Zähringerhof
tæt ved Hængebroen. Efter Table d hote spadserede vi over
den. Sendt Brev til Fru Scavenius; bestemt at gaae imorgen
tidlig med Diligensen til Vevay. Det er 30 Graders Varme;
Jonas og jeg have netop faaet det samme Værelse her i Hotellet,
som vi havde her i fjor. Det tordner og er meget lummert;
Byen seer kjedelig ud at leve i. / Gik om Aftenen om
i Byen med Eduard og Jette, derpaa ind i Kirken hvor Organisten
spillede fortræffeligt paa det udmærkede Orgel, men
der var ikke den Eenhed, som sidst; mærkeligt løde Toner,
som var det en Alt-Stemme; han spillede og varierede God
save the king; jeg blev noget nerveus og gik hen til Udgangen
og sad der, medens han gav malende i Toner et Uveir.

Lørdag 16 Med Deligense; vi kom alle i en lille, bagest
kjørende Vogn og sad godt, mens Regnen strømmede ned;
en frodig Frugtbarhed rundt om; i Bulle spiiste vi Frokost
og skiftede Vogn, her kom jeg ind i Hovedcoupeen, med et
fransk Ægtepar; Louise og Jette inden i en anden Vogn, og
Eduard og Jonas oven paa. Egnen bjergig og skovgroet; i
det Friebourgske flere Hængebroer. Mageløs deilig slynger
sig Landeveien ned af Bjerget til Vevay, længe saae vi
Savoyens Bjerge, nu kom Genfersøen og tilsidst strakte den
sig i Guldglands ned til Jurabjergene. I Vevay blev vort Tøi
sat midt paa Gaden, jeg løb forgjæves med en Dreng for at
faae en Vogn, hele Familien stod imidlertid med Gadedrengene
midt paa Gaden; endelig kjørte vi da til Crin under
Montreux hele Huset hos hos Madam Depallins var besat,

1) Fredag 15] først skrevet Torsdag 14 15) Lørdag 16] først skrevet Fredag 15

langt fra, en Belysning, Solstraaler fremhæver pludselig et
Sted, og det er slet ikke det mærkeligste eller just det betydeligste,
men det bliver just scet ved en for det lykkelig Belysning.
/ Vi kom til Ouchy traf Familien og gik i den smukke
Have, da begyndte Regnveiret, som tiltog og vi besluttede
at gaae med Toget Klokken elleve; Omnibussen var allerede
afsted, vi gik da i Regn den lange Vei op til Banegaarden.
Jonas og hans Fader vandrede til Lausanne, jeg tog med
Jette og Louise tilbage til Vernex, forfrosset og forkjølet;
efter Bordet stor Blodafgang, det er tredie Dag i Dag, at dette
igjen er begyndt. Smuk Aftenbelysning; deilige vexlende Farver
i Skyerne og paa Søen; den synes Guld og Luft. Fik mit
Værelse i Stue-Etagen; fra det ene Vindue ser jeg Chillon,
fra det andet de høie Bjerge med en stor Udstrækning af Søen.

Tirsdag 19 Da jeg iaftes havde sovet lidt, blev jeg vækket
ved Støien, jeg troede at det var Indbrud, det var over Midnat,
jeg ligger nok alene i Stue-Etagen; men saa var det Folkene
der gjorte Værelserne rene. Deiligt Veir; Brev fra
Mathilde Ørsted, der skriver at de havde i Kakkelovnen da
mit Brev kom om 28 Graders Varme. Eduard Hold og
Hovedpine; han er gnaven og i det Hele meget klog paa Alting,
Vernex hedder Vernay meente han; Veien der gik ikke
til Søen, Noget han paastod i det vi vare endnu kun nogle
Skridt fra Skibsbroen & & — Brev fra Mathilde Ørsted.
Efter Bordet kjørt ned til Chillon; seet Fængsler og Stuer, der
ere overmalede med Blyantsskrevne Navne & — Aftenen uendelig
deilig; Jurabjergene olivengrønne, Søen lilla; det blev
deiligt stjerneklart og vi saae den nye Komeet, som vi stod,
saae vi komme fra Kjøkkenet en brændende Kat. —

Onsdag 20. Brev til Schierbeck i Barzelona og til Theater

Journalens Udgiver Blume / i München; maatte forære mit
Photographie Billede til Fru Hulda Roth fra Düsseldorf og
Maleren Julius Helfft fra Berlin, hvem jeg engang har været
sammen med i Rom; han har lovet mig sit igjen. Jonas og
Eduard ere gaaede op til Valle-Cuur-Anstalten. Meget varmt
Veir. Aftenen igjen deilig; maleriske phantastiske Skyer;
stjerneklar Aften med Kometen. + —

Torsdag 21. Meget varmt. Brev til Fru Kock, deri Brev
til Frederik Bøgh. Her er en Russer med sin Kone, der
bringer frygtelige Phantasie-Efterretninger fra Italien, om
oprevne Jernbaner, Banditter &, han har uden for et af
sine Vinduer en fælles Altan, som han ikke vil tillade Andre
at komme paa, selv Damer jager han bort, Jette Collin siger
at der er foruden Konen et Mandfolk hos ham, hun hører
seent paa Aftenen disse Stemmer, jeg troer han er Bugtaler;
idag var der megen Strid med ham og han bestemte han
vilde reise imorgen. Jeg læste for Damerne Vinden fortæller
og Børnesnak; klippede for dem. Om Aftenen stærke Lyn,
der oplyste hele Søen ned mod Jurabjergene.

Fredag 22. I Dag er Eduard med Jernbane ind til Genf og
kommer hjem iaften med Dampskib fra Savoiens Side; efter
Middagsbordet, da det var graat og regnfuldt, læste jeg for
hele Pensionen et Par Eventyr. Det var graat og ildestemmende
Veir; jeg fik Brev fra Etatsraad Drevsen, deri stod at
jeg var sat til 50 Rdlr Skat for mine Indtægter der stilledes
til 2500, jeg blev ærgerlig og var det allerede forud ved at
have talt med Jette om Stampes stærke Kjærlighed til mig der
slog om, da han havde brugt mig som Stige op til Jonna.

16) idag] først skrevet igaar

Eduard havde i Genf fortalt den tyske Boghandler at jeg var
i Montreux, det var mig ogsaa imod; ærgerlig og selvpinende
gik jeg tilsengs. /

Løverdag 23. Daarligt Humeur, i dette skrev jeg Brev til
Scharf sendte det med eet til Eckardt og et Par Ord til Madam
Anholm. Huskede paa at den ene Dame i Interlaken
som laante et Hefte Eventyr ikke havde givet mig dem tilbage,
skrev derfor til Fru Hertz fra Braunschweig om hun
vilde see at faae Bogen sendt til mig. Da jeg kom paa Posthuset
med Brevet til Eckard havde jeg hjemme glemt min
Pengepung, man vilde paa Posthuset give mig Kredit men
jeg vilde ikke, vendte om og mødte den rusiske Dame, som
jeg fortalte det, hun nødte mig en Frank tillaans, jeg tog den
og vendte igjen om til Posten. Om Aftenen læste jeg for
hele Kredsen, paa Collins nær, der skyndsomt fjernede
sig; jeg fortalte en Deel Anecdoter og vi blev sammen til
efter ti;— + —

Søndag 24. Meget koldt, kun ti Graders Varme, men Solen
begynder nu at varme, træt og kjed af at være her længer,
men Collins ville blive endnu en Uge. De tage i Eftermiddag
til Vevay for at høre en omreisende riig Engelænder,
der er Advokat, men giver sig af med at prædike Christendom.
— Naar han har talt et Punktum bliver det oversat paa
Fransk af en Mand som staaer hos ham; for at Alle kunde
forstaae. Faaet Brev fra Fru Henriques[.] Spadseret lidt om
medens Jonas og de Andre vare i Vevay; jeg kjeder mig og
ønsker at komme afsted. Om Aftenen stillede Jonas en Stol
op paa Balkon Rækværket ud over Banetoget, for at sætte

9) kom] foran er overstreget gik 18) Søndag] først skrevet Løverdag

sig der, »for at forskrække Andersen!« sagde han til Forældrene,
der ogsaa bad ham lade være. Han gjør Intet for
at behage mig, jeg er som Grenen, naar Frugten er nydt
kastes den hen. Ærgerlig!

Mandag 25. Gik i varmt Veir med Fru Collin / hen
under Træerne over Vernex og gjennem vor Gjenboes Viinhave
hjemad; da jeg siden gik til Barberen mødte jeg Professor
Liebig fra München, han boer i Clodulac i hans Selskab
var en Herre der sagde at kjende mig fra Milano, en
Dame sagde at hun her i Montreux havde hørt mig læse;
jeg blev indbudt til Middag men tog ikke imod det. Fru
Mandelstern sagde hun havde været ude for at finde til mig
en Straahat som hun vilde lægge mig »für die Füsse«, men
fik ingen. Jonas bragt mig Blomster hjem. Smuk Solnedgang;
Bjergene i en Purpur Taage, men Conturerne skarpe mod
den blaa Luft. Læste til henved elleve; da jeg kom iseng
kunde jeg endnu efter Midnat ikke falde isøvn.

Tirsdag 26. Jonas og Eduard kjørt til Pischewach Faldet.
Brev til Clara Heinke med mit Billed hvor jeg læser; Brev
deri til Fru Serre. Paa Banegaarden traf jeg igjen Liebig der
vilde en Tour til Bex. Varmt; min Mave mindre god. Det
blev meget varmt op ad Dagen; fulgte Fru Collin og Louise
til Bad og blev da i Solskinnet paa Veien og ved Søen vist
i to Timer, fik en voldsom Hovedpine, nerveus Forstemthed,
frøs og følte mig syg; en Essens jeg blev gnedet med paa
Halsens Bagside hjalp og da jeg just fik Brev fra Christian
Winther om at erholde et Digt til sin Nytaarsgave, begyndte

8) München] først skrevet Dres 8) Clodulac] læsningen usikker 18) Pischewach
ɔ: Pissevache

jeg et urimet Brev; drak Øl og Konjak, følte mig bedre.
Kometen havde i Aften en meget stor Hale.

Onsdag 27. Til morgen reiste Maleren og Lægen med deres
Søster til Bex. Jonas tog op til Lausanne for at faae en Tand
trukket ud. Skrev Digtet til Christian Winther i Brev Form.
Frøken Mandersterne bragte mig i Foræring en Straahat og
dertil et Par deilige rusiske Støvler, det vel side Skafte med
Fødder, jeg sendte strax Bud efter Skomager for at faae disse
Morgenstøvler til Reisen. Om Aftenen blev musiseret, jeg
læste, det var meget gemytligt.

Torsdag 28. Søgte forgjæves med Jonas Baron Liebig, /
han var med Professor Wehler reist til Lausanne for at besøge
een af sine Disciple; jeg havde lovet at læse Klokken 12 og
indfandt mig i Liebigs Hotel, men ingen fandtes der, Damen
jeg havde givet Løftet troede jeg var med Liebigs der og
hun boede i Svanen, hvorhen hele Selskabet var taget, jeg
ventede en Time, jeg sendte Bud til Svanen og endelig kom da den amerikanske Professor Toy med Vogn jeg kjørte hen
til Frøken Ingelman og læste for et stort Publicum; imedens
havde Præsident Bornemann fra Berlin [været] at hilse paa
mig. Sendt Brev til Christian Winther med Verset og til
Storhertugen af Weimar. Om Aftenen spillede smukt den
unge Frue fra Trier, den yngste Frøken Manderstjerne øvede
sig i at tale dansk, Søsteren sang os rusiske Sange. Aftenen
var ret gemytlig, men hele Dagen en øsende Regn. Den
ældste Frøken Manderstjerne ligner meget den gamle Collin
i sin kraftige Tid.

2) havde] først skrevet har i derefter er overstreget Af 20) Bornemann] foran er
overstreget Hor

Fredag 29. Endnu Regn. Gik med Jonas til Baron Liebig,
der modtog ham venligt, gav ham et Par Ord med til en
Lærd i Madrid, jeg præsenterede ham for Chemikeren Professor
Wehler fra Göttingen der talte om Scharling og havde
besøgt ham i Kjøbenhavn. Besøg af Bornemann og igjen
besøgt ham og hans Frue, Datteren fik min Photographi ligesaa
Frøken Iwanau. Ængstelse ved Tanken om al den
Ubehagelighed, og maaskee Farer der kan møde i Spanien,
som jeg nu reiser hen til.

Løverdag 30. Havde stærke nerveuse Mavesmerter hele
Natten, var oppe og tændte Lys; følte mig meget udpiint;
det regnede stærk, / jeg fik en Bouquet Violer Reseda og
vilde Ax af den ælste Frøken Manderstjerne; spiist Soda-Pulvere.
Fru Klugen gav mig ogsaa Bouquet, Richard Roth
og Kandidat Osterroth fulgte os til Banegaarden, der tabte
jeg min Kasket; Collins kom i Vogn med os, men da vi naaede
Geneve hvor vi ventede en skjændig Tid bleve vi skildte
ad og stuvede ind Jonas og jeg som de to sidste i en fyldt
Vogn, vi sad slet, han maatte sidde paa en Bylt og have sin
Kasse til Fodstykke; i Bellegarde var en Iver og Virvar, saa
Tiden kun slog til med at besørge Tøiet, vi kom endelig til
Culots hvor Trainet gik af til Chambery, her sagde vi [i]
Iilsomhed hinanden Levvel, Jonas sad stille i Vognen og holdt
Taarerne tilbage. Vi fik nogle meget snakkende Folk ind og
igjen fyldtes ganske Vognen; først hvor Banerne skilles fik
vi Vognen for os selv og i Skylregn og mørk Aften naaede vi
Lyon, —Brotteaux og her da Toget var afsted igjen fik vi først
vort Tøi, men min Kuffert manglede, Under-Chefen paa

13) spiist] foran er overstreget Blom

Præster der skulde til Marseille, den ene var Livligheden
selv, glædede sig ved Alt, den anden stille og overlegen. Fire
Søstre vare med, den ene ung og smuk, den anden ligne [de]
Professor Holsts Kone, de gik af før Avignon, de sidste i
Avignon, under en voldsom Skylregn og Torden; Lynet slog
flere Gange ned i Rhone Fruentimmerne korsede sig og vare
meget uvidende troede at Lynet ikke stod i Forbindelse med
Tordenen, de loe da jeg sagde at det var som Blinket af Kanonen
og Knaldet. Den livlige Præst var angest og vilde
absolut have Vinduerne alle lukkede. Jeg var lidende til at
komme / ud af Vognen men maatte holde ud til vi naaede
Tarascon hvor vi, i Skylregn, vexlede Vogn. Klokken var
et Qvarteer over ni før vi naaede Nismes og tog ind i Hotel
du Midi. —

Tirsdag 2. Inat sagde Jonas mig at han havde ondt i Halsen,
var ikke vel, jeg blev ængstelig og tænkte paa alt i Dag
at naae Cette for der at finde vor danske Consul der kunde
tage sig af os om Jonas blev syg. Det er Skylregn; gik paa
Posten og fik Brev fra Schierbeck i Barcellona. Gik senere
med Jonas hen til det storartede smukke Springvand, med
mægtige Statuer, til Arena der er, synes mig lidt mindre,
end Amphietheatret i Verona, vi vare øverst oppe, det er vel
vedligeholdt; Maison carré ligner noget Theseus Templet i
Athen, ligger lige for Theatret. Reboul traf jeg ikke hjemme,
Haarskjæreren sagde at Nismes havde endnu en større Poet,
i Mr: Bigot. Jonas gik allerede iseng Klokken 8 ½; jeg blev
en lille Time længer oppe.

Onsdag 3. Meget varmt. Besøgt Bageren Reboul han

22) vel] foran er overstreget godt

Midt inde er ligesom smaa Haver, af beskaarne Cypresser og
et eller andet stort Grav-Monument i Midten, det danner
den døde Byes Torve. Derud voxte en Mængde store Cactus
og Aloer i Blomster benyttede som Gjerder. (Ikke maa
jeg glemme fra igaar ved Badningen, Fiskerne, Koner og
Børn, der hjalp med at trække Garnene op; ved en Baad sad
en heel pjaltet Familie, der saa ganske Zigeuneragtig ud.) Det blev Regnveir, vi opgav Badningen, det var ogsaa efteraarsagtigt
koldt, Søen i stor Bevægelse, vi satte os i Vognen
og kjørte tilbage. Gik saa hen at see paa Mantas de solgtes
for 6½ Rdlr. Om Aftenen var vi med Buchheister paa een
af de elegante Caffeer, der kom en Spanier af den ringere
Klasse, han havde fire smaa Pigebørn med, der saae med en
Nysgjærrighed paa al den Pragt rundt om, det var vist
for dem som at komme paa Komedie; saa temmelig bestemt
at gaae over Land, i to Portioner, til Valencia.

Fredag 12. Følt mig mindre vel, mit Blod i stærk Bevægelse,
spansk Ilterhed! fløttede om fra vor Leilighed og fik
Værelser i tredie Etage ud til Rambla; to Gjøglere, den ene
i Trichots dandsede uden for og gjorde Kunster. Jonas er
gaaet op til Castellet. Qvinderne have en smuk Holdning,
men her gaae mange med franske Hatte; i Dag seer jeg en
Deel andalusiske Bønder, med Sandaler, Fløiels Klæder og
røde Scherf. Klokken fem til Middag hos Schierbech han,
Kone og Buchheister var hele Selskabet, vi fik Liebfrauen
Milk, Champagne og sjældne spanske Vine, / et nydeligt
Maaltid og til sidst svensk Banko, der var lidt for gal; Jonas
var usædvanlig livlig og disputerede, Klokken gik til elleve da
vi vandrede hjem, de andre til Billard, mit Blod skrækkeligt
brændende. —

Løverdag 13. Drømt hele Natten ubehageligt om Reisen;
mit Blod ruller i mig, Hoved Pine, ondt i Nakken; varmt
Veir. Spadseret op [paa] Murene ved Havet; Besøg af Hr
Scheller hos Consulen og derpaa af Buchheister, vi gik paa
Diligense Contoiret, mødte Schierbech og besaa den store
Opera, der var Prøve; Choret give i Sommertiden Operetter
i Forstaden og paa een af disse med en klingende Lirumlarum
Musik blev sjunget; vi gik over Scenen ind i de elegante
Loger foran hvilke hver havde et Forværelse med elegante
Sophaer; oppe i Directeurens Loger var Telegraphtraade,
et Tryk paa hver gav forskjellig Befaling, Teppet
op eller ned, Regiseuren hidkaldt, & — stort, rummeligt og
elegant, med en glimrende Foyé for Publicum, foran den
smukke Opgang stod Dronningens Byste. Fra Taget stor
Udsigt over Byen Havet og Bjergene. Gik i Caffeen, der sad
vi og sladdre[de] i hele to Timer, jeg fortalte Scener af mit
Liv. Fik Brev fra Hartmann, taget for i Aften Billetter til
Teatro del Circo Barcelones (Butaca de Palio,) hver 10
Realer. Theateret havde smukke og store Forfriskningsstæder
for Publicum dernæst to Etager; der blev givet et Stykke,
jeg troer af Scribe: Il Perro del Castello ɔ: Slotshunden.
Slottets Eier var dræbt i Revuletionen, Sønnen slaaet i Hovedet
saa han var blevet Idiot; han kom saaledes til Slottet,
hvor ogsaa Lænkehunden var dræbt, ind i hvis Huus han
krøb; gav en Aven/[turier] der havde været Haarskjærer
sine Papirer og denne gav ham 5 Frank; Fyren traadte nu
op som Søn i Huset hos en Slægtning der ventede ham og
vilde gifte sig med ham. Men ingen Erindringer havde han;
nu kom Sønnen, kjendte Legetøiet, og i et lysere Minut sin
Faders Portræt, vidste hvor dennes Kaarde var gjemt og

under alt dette protegeret af Kammerpigen kom han til sin
Ret men ikke sin Forstand. Det var et Stykke for Børn og
lidet tænkende Sypiger. Hovedrollen blev godt altfor naturligt
spilt; bag efter gaves en Herre og en Dame, men Jonas og
jeg gik tidligere. Smukt Veir

Søndag 14. Med Schierbech i Domkirken, der har en deilig
Halle, en Buegang om en lille fiirkantet Have hvori var
Citroner, Palmer &; et Springvand med en Rytter, Vandstraalen
staaer ud af Hestens Bagdeel, nogle levende Gjæs
var her indespæret, de stak underlig af til de mange Altere
i den gothiske Gang uden om. Kirken er sort, stor og praktfuld;
Alle knælede jeg maatte knæle med, men skyndte mig
forlegen derfra. Kom til Kirken St Maria del Mar, der har
en smuk Facade og indeni løfter sig paa slanke Søiler, vi gik
derhen gjennem Guldsmedenes Gade, hvor den ene glimrende
Boutik afløser den anden; jeg kom fra de andre og
endte ved Dronningens Palais hvor det nye smukke Springvand
staaer. Gjerne havde jeg lagt mig paa Sengen da jeg
fik Visit af Scheller og hans Kone, de vare meget opmærksomme
og hjertelige; hun fik min / Photographi. (I gaar
ved Bordet, sad en Tydsker Engelhardt fra Sachsen, ved min
Side, da han hørte jeg var dansk fortalte han at have nydt den
Lykke at være sammen med Thorvaldsen, med det lange
hvide Haar; »De har nu ogsaa Andersen!« sagde han fortalte
hvor elsket og læst Andersen var i hans lille By og hans
Huus, da jeg sagde ham jeg var Andersen blev han glad
trykkede min Haand og sagde at han skulde skrive det til sin
Kone det var noget af det Interesanteste der var hændet ham

7) Halle] først skrevet Forhalle

Dør, da hun vilde dæmme for med Brædder. Aldrig har jeg
saaledes seet Vandets Magt, det tog løb ned af to modsatte
snevre Gader hvor det var som en brusende Møllestrøm;
[paa] alle Altaner, selv paa Tagene saae man Folk, Gensdanner
kom for [at] hjelpe og holde Orden. — Da Regnen
holdt op og Solen kom frem faldt Vandet saaledes at jeg
kunde gjennem Dynd og Gruus arbeide mig gjennem een af
de Sidegader, hvor nys / gik en rivende Strøm; man var i
Iver med at øse Vandet ud af Boutikkerne; den anden mindre
Sidegade var et rødt Dynd; jeg kom op til Schierbeck der
ikke havde været ude, da han ikke kjendte til Sligt i Barcelona,
men nu blev høilig overrasket, vi gik ud over Rambla
hvor nu Vogne kunde færdes i de endnu med Vand fyldte
Gader, et Rækværk i første Etage paa et lavt Huus var revet
bort, en Mand og to Børn druknede, ved at borttage de store
Stene midt i Gaden til Kloakerne, vare et Par Mennesker
løbende over Strømmen sjunket i Kloaken og forsvundet.
Vi kom ud af Byen, en lille Flod havde sprængt sit Leie,
brudt gjennem Jernbanen hvor hele Gaarden stod i Vand,
omrevet Træer og flere Alen høie Cacter; Landeveien var
gjennembrudt og der var endnu Vandfald ved Vandfald, vi
maatte springe ned i Dybder, kravle op af den vaade Jord;
Vogne fra Landet holdt i Række og Folk maatte tilfods nu
videre; en heel Tømmerplads var overskyllet, de store Bjælker
spredte vidt om, vi balancere[de] paa dem, gik i dyb
Dynd / og naaede saa Banegaarden hvor Gjennembruddet
var skeet. — Sendt Brev til Eckardt og Scharff. En Mand og
et Barn skal være druknet, een sjunket igjennem Gaden
hvor man havde aabnet til Kloaken. Om Aftenen i Caffee.
Ubestemt om at gaae med Dampskib imorgen eller Diligense.

Kysterne vare nøgne, de bleve bestraalede af
den opgaaende Sol; tykke Regnskyer op mod Lyoner Bugten
hang over Havet. Klok. 8 ½ kom vi og derpaa Tøiet i Land,
gik hen til Doganen, hvor der var Vrøvl med det Gift Jonas
fører med til sine Dyr, den og disse maatte blive til der kunde
komme en Chemiker og undersøge. En Spanier jeg havde
gjort Bekjendtskab med ombord tog sig af os, med ham og
Tydskeren kjørte vi i en Tartan, Tøiet i en anden til Valencia
omtrent ¾ Time. Der laae reenlige Huse ved Veien, med
Straatag, som vore Bønderhuse, men høiere, mere hvidtede
og med en Forhæng istedet for Dør. Ved Porten vilde de
igjen visitere os men vor Spanier tog sig af os og vi naaede
Fonda del Cid hvor vi fik to Værelser en god Frokost,
Vinen stærk, Druer og Meloner ganske mageløse; Jonas /
gik nu ud til Forstaden og kom hjem med sine halv confiskerede
Sager; jeg havde imidlertid været lidt om i Byen
og blevet barberet. (Vi saae fra Søen, imorges, det gamle
Sagunt, og de ødelagte Fæstnings Mure). Særdeles god
Middag, Melonerne søde, Druerne faste i Kjødet. Jonas
erklærede i Dag da jeg i Spøg sagde at Wilhelmine W, godt
kunde passe til mig som Kone, at det var væmmeligt og at
han paa Menneskehedens Vegne vilde gjøre Indsigelse; han
sagde da jeg meente hun og jeg kom godt ud af det, at vi
vare uenige i de vigtigste høiere Ting; han siger mig flere
Ubehageligheder end Venligheder, det sidste vilde være Følsomhed,
Grovhed er mandigt. Jeg følte mig pirrelig, men

8) Valencia] først skrevet Barce 16) om] først skrevet inde 18) Sagunt]
foran er overstreget Sagunt 18) de] først skrevet den 20) da] først skrevet at
23) hun] først skrevet vi

taug for Huusfreden; han tager mærkværdig lidt Hensyn til
mig; gid jeg maa bevare Rolighed; det er tungt da jeg har
Trang til at elske ham som en Broder.

Torsdag 18. Gaderne, det vil sige med Undtagelse af de
større Hovedgader ere uden Brolægning, naar det, som nu,
har regnet, er det et heelt Dynd at vade i. Gik til vor Consul,
ikke ham jeg havde opskrevet hjemme fra men til Hr Brito,
der ikke Klokken 9 men først 10, var at træffe; han tog venlig
imod mig, viserede Passet for hele Spanien, Politiet lod
svare at deres Visa ikke behøvedes. Sendt Brev til H. P. Holst
og til Fru Drevsen. Drev ud i Byen, kom paa en Plads med
Palais-mæssige Gaarde og et Anlæg hvor Provinds-Roserne
stode i Blomster. Gaderne have høie Huse med Altaner
hvor de brogede Tepper af Linned eller af Straae hænge ud
over Balkonen som til en Fest; Gaderne derimod ikke brolagte,
den ene Vandpyt ved den anden, Dørene indtage
Boutikkernes Bredde og her sidde de og arbeide, et Par
smukke Qvinder saae jeg, de vare smukke, men Mængden
er det ikke, som i Barcelona; i de brolagte Gader saae det
ud som stor Reenlighed, en halvsnees Karle gik og feiede
med Koste af friske grønne Myrtegrene. / Inde i Gaardene
store brede Trapper eller Indkik til smaa Haver; Kirkerne
staae ikke aabne hele Dagen, men kun paa visse Timer,
Betlere sidde udenfor, men ikke saa overfyldt, som i Italien.
Vi boe i et mindre besøgt Qvarteer men her er et Gjøen
af Hunde, som jeg kun har hørt i Kjøbenhavn. Iseng Kl 8

Fredag 19 Jonas vilde absolut til Sagunt, jeg gik af
Oeconomi ikke med da vi faae her mange Udgifter og jeg
tænkte mig Udbyttet ringere; han kjørte med Jernbane Kl
8, jeg drev om for at finde Cafeen; var hos Barbeer og paa

Frugt-Torvet, hvor der laae i Mængde grønne store Meloner;
Snegle bleve solgte, det var vore almindelige og igaar fik vi
Suppe paa dem her i Hotellet, den saae ud som en guulagtig
Riisgrød, de laae deri med Sneglehuus og Alt, selv
Jonas der gaaer op i Snegle kunde ikke spise deraf. Var inde
i en stor Bygning hvor der solgtes guult Silke, det var en
herlig høi Hal, Søilerne saa slanke og snoede, som var det
mægtige Palmestammer, to Vinduer kolosale, som Byporte
gav rigeligt Lys. Tiggere med Skildt paa Armen sadde rundt
om ved Kirkerne; flere Gader ere meget livlige ved Folke-Mængden.
Det er i Dag en glødende Solvarme. Breve til Fru
Serre i Dresden og Clara Heinke. / Klokken blev fem Jonas
var endnu [ikke] kommet jeg blev meget urolig for ham;
ved Bordet hørte jeg at Toget først kom Klokken 4 ¼ lidt
efter indtraf han; han fortalte at Byen saa ussel ud, usle
Skuur[e], en halv Cerkel af Theater, øverst Castel med
Garnison, med stor Brogaard, mange Cactus, ingen Træer[,]
paa Bjerget neden for Olietræer og Palmer. Brev til H. P.
Holst og Ingeborg Drevsen.

Løverdag 20 Oppe Klokken tre, kaldte paa Jonas og ringede
saa paa Husets Folk. Klokken 4 holdt en Tartan for Døren,
det var stjerneklar Nat, vi kjørte gjennem de smalle
mørke Gader, ud til Banegaarden; det trak ud til Kl 5 og
noget over før vi kom afsted; Veien gik som gjennem en Have;
en Palme løftede sig mod de røde Morgenskyer; smaa
Bække omslyngede de med Viin og Mais dyrkede Marker;
lange Ophold gjorde vi og kom nu i øde, udbrændte Egne, der

20) tre] først skrevet fire 21) paa] tilføjet over linien 21) 4] først skrevet 5
23) ud til Banegaarden] foran er overstreget hist

Klokken halv ti og fik et godt Værelse med to mindre
Soverum; spiiste Ost og Druer og gik saa tilseng, fortræffeligt,
uden Besvær, naaet her til.

Søndag 21. Vi boe ud til Spadseregangen, gik ned i Haven;
her er anderledes Liv end i Valencia, Husene flade, et Castel
rager over Byen. Paa Fisketorvet saae vi Blæksprutter og sære
Fiske, nogle som bugflade store Snoge / Det er særdeles
varmt; min Mave lidt tynd. Her i Hotellet maa betales aparte
for Støvlepusningen. Jonas kogte Snegle, Opvarteren aad
Dyrene han trak ud af Sneglehusene[.] Gik til vor Consul
Alexander Harmsen, men han var idag i Campagnien. Isabella
den andens Plads er smykket med Vandspring, Blomster
og Palmer. Spadseret paa kryds og tvers, Konerne sad og
lyskede Børnene; gik til Havet der væltede lange Bølger mod
Kysten; Festningen ligger paa en guul Klippe, hele Kysten
som udbrændt, ikke en Busk, ikke et Træ. Om Aftenen halv
ni var Musik paa Al[a]meda, meest Damer, i stor Række sad
og viftede sig, Smaapiger, pyntede og nette dandsede med
hinanden. Gasløgter brændte under Træerne, i hele dette
sydlig Liv og larum løftede [sig] Tanker med Bøgeskove,
Øresundet, hele det danske Hjem. Ude og hjemme, som [jeg]
den Gang jeg skrev Bazaren vilde have kaldt min Bog. — Vi
traf svenske Matroser, talte til dem, den ene var fuld og sagde
strax: »skal vi gaa til flikkerna!« — Musiken klang til ud paa
Natten.

Mandag 22. Gik med Jonas paa Fisketorvet, derpaa til Friseur
og endelig igjen til vor Consul Alexander Harmsen, der
talte tydsk og var meget forekommende, gik saa til Banquier
Kelly ogsaa en venlig Mand fik her 990 for 1000. Da jeg kom
hjem var den unge Alexander Harmsen at besøge mig, han

træffe et godt Skib, det var uvist fra Cartagena og slette
Skibe. — Don Angel Guirao boede smukt, der var en lille
Blomster Have, Springvand, men var ude, vi fik en Karl
med til Stedet hvor han holdt Forelæsninger, han blev kaldt
ud og da jeg saae her var naturvidenskabelige Opstillinger,
bad jeg om at maatte præsentere Jonas; Kl 11 kom jeg med
ham, han viiste os Samlingen; vi fulgte ham derpaa hjem,
hvor Jonas gottedes ved at see paa Snegle, gamle Mønter &;
vi fik Forfriskninger og kom i en afrikansk Solhede hjem,
efter at han havde raadet os dog i 5 Timer at gaae til Cartagena
for at søge Dampskib. (Skoledrengene grinede af
mig.) / Besteeg Kirketaarnet der har en god Opgang i Skraaplaner,
uden Trin, luftig og høit, jeg kom til Klokkerne, Jonas
til det Øverste, som en stor grøn Have laae Campagnen ud
til de tørre Bjerge. Om Aftenen da jeg havde røget Cigaren
jeg fik af Professoren blev jeg søesyg i stærk Grad ude paa
Altanen. Beppo Opvarteren sagde os Lev vel, han skulde inat
til Alicante, det synes en skikkelig Fyr og taler saa tydeligt
Spansk.

Torsdag 25. Beppo fik ikke Plads i Diligensen og bliver til
imorgen. Gik med Jonas hen over Broen, ind i den Deel
af Staden her var et Liv, maleriskklædte Bønder og qvinder,
en stor Vrimmel. Paa Promenaden herlige Grædepile, i Rendestenene
store Blomstrende Oleander. Gik til Friseur og
blev klippet. Brev til Viggo. Fandt selv hen til Sign. Pinafiel
paa Plaza de los Gatos, han havde sendt Depesche til Cartagena
at forhøre om Dampskibe, men endnu intet Svar. Saae
en Deel Zigeuneragtige Fruentimmer. I Kirketaarnet er
smukke tilmurede mauriske Vinduer. Hr Pinafiel kom med
Telegraph-Depesche fra Cartagena at vi paa Løverdag

røde Skyer Havet saa viinfarvet, Delphinerne, dem vi allerede
igaar saae springe om Skibet boltrede sig, Kulstøvet fra
Skorstenen laae tykt overalt paa Skibet. — /

Tirsdag 30. Klokken ½ 9 var vi i Malagas Havn, tidligere
kunne vi have været her, men Capitainen sagde vi
kom fortidlig, Sundhedscomiteen sov endnu, derfor gik Skibet
med halv Kraft. En Time maatte vi vente, i brændende
Solhede før Herrerne behagede at komme og vi fik Lov at
komme i Land; en Herre fra Qvicksølvværkerne i Almaden
hjalp os, thi snydt blev vi ombord og maatte for den ene
Dag betale ligesaameget som for de tre Dage i Murcia, hvor
Alt dertil var rigere og bedre. Da vi kom i Land maatte vi [i]
Doganen vente omtrent en Time paa den Officeer der skulde
eftersee vort Tøi, Visitationen var imidlertid let og høflig; i
Fonda del Al[a]meda var opfyldt, vi kom ind i et stort, tilsyneladende
ligesaa godt Hotel del Oriente for 25 Realer
daglig og fik to nette, rene Værelser, det ene ud til Al[a]medaen,
det var som man her kom ind i den civiliserede Verden.
Nette unge Kelnere, den ene en Berliner tog sig net af
os. Om Aftenen spadserede vi paa den med Træer og slette
næseløse Statuer smykkede Alameda; Havet var som et
Speil, ikke en Luftning, det var meget varmt, jeg smagte paa
det salte Vand, det var lidt raadent; Maanen skinnede, nu
sidder Jonas med sine Dyr, jeg paa Altanen, den tydske
Kelner bringer os engelsk Øl. (Den overordenlige Skidenhed
paa Skibet vil jeg beskrive og tage til Refrain non plus
ultra, Betalingen lige saa). (I Cartagena dandsede en af Pigerne
og slog Kastagnetter med en Virtuositet der var mærkelig,

9) Qvicksølvværkerne] Qvick først skrevet Sølv

formeligt Roulader og Forsiringer). (I Murcia var Spadseretouren
lukket af, til bestemt Klokkeslet, et lille Panorama
til Flod og Bjergene) /

October.

Onsdag den første. Gik strax over [til] Hr Delius, hvem
jeg var anbefalet af Salomonsen, han talte Tydsk, var meget
venlig, talte om Dronningens Reise, 4 Milioner Malaga
11 Millioner Sevilla kostede Opholdets Festligheder; paa
hans Landsted vilde hun stige af, der skulde han ud til
Arangemennet, da hun der modtog Provindsens Fornemste.
Han ledsagede mig til vor Consul Scholtz; en ung Mand paa
Kontoiret var tver, Scholtz kom, ung, elskværdig, talte
tydsk, hans Kone var svensk, Veninde af Jenny Lind, de
læste just nu min Improvisator, vilde at jeg skulde boe hos
dem, det jeg, for Jonas Skyld, afslog; han kom senere at
besøge mig og førte os ind i Casino hvor der var engelske
tydske og franske Aviser, lod hente Breve til mig fra min
Banquier Jonas fik fra Viggo, jeg Brev fra Etatsraad Drevsen
og fra Etatsraad Thiele. Scholtz havde Brev til mig fra
Fru Helene Balling. Gik med Jonas tidligere op i Byen, der
har smukke venlige Gader; sendt Telegraph til Handelshuset
i Granada om Breve vare trufne; sendt Brev til Visby
om at bestille Logi. Veiret er smukt varmt, det lufter fra
Søen, her ligge 24 danske Skibe, flere fra Kjøbenhavn, eet
af Heerings. Jeg føler mig hjemlig, uden Forladthed, synes
at være saa godt, jeg have det. I Dag see vi den afrikanske

10) Provindsens] P først skrevet G 11) ledsagede] foran er overstreget førte

Kyst, som en mørk Stribe i Horizonten; Luften er noget
skyet i Dag, men stærk varm. — Klokken 5 kom Consulen
med en Vogn at afhente os, hans Kone var med, svensk,
Veninde af Jenny Lind og skal synge deiligt; den lille Datter
var med som kyssede mig. »Det er det første Kys af en
Spanierinde!« sagde [jeg] og blev lidt forlegen derved. Vi
kjørte nu ud til den protestantiske Kirkegaard, der var den
hyggeligste, deiligste Kirkegaard jeg har set, Blomster og
Grønt, mageløs Udsigt over Havet til Afrikas Kyst, en smuk
pompeansk malet Bygning hvor man kunde drikke Kaffe,
Alt som en yndig Have, saa stille, saa fredelig, her vare
Grave med engelske, tydske danske og norske Indskrifter,
een fra Bergen med norsk Indskrift over — jeg troer han
hedte Mørck. Her vil jeg ligge begravet skal jeg døe [i] Spanien!
udbrød jeg, nei sagde Consulen fortæl først om dette
smukke Land, jeg vil ikke være med at begrave Dem her.
Vi kjørte ind imellem Bjergene, der laae et Kloster som Isabella
den Chatolske havde besøgt og foræret et helligt udskaaret
Billed, nu var det et Sygehuus for Soldater, her vilde
Dronningen Isabella den anden komme paa dette Besøg. Vi
kjørte forbi Veien til Granada og dreiede ind i Malagas
Forstad, kjørte i Flodleiet, jeg spiiste indiske / Figen, en sød
Smag. Sad oppe og drak Malaga med Jonas; i seng efter
Klokken elleve.

Torsdag den 2de. Gik til Wunderlich & Priesz og fik for
100 Rdlr dansk 1060 Reals, han talte Tydsk, presenterede
mig sin Assosie, tilbød mig sin Tjeneste og vilde ved min

8) Blomster] foran er overstreget duf 12) danske] foran er overstreget og
13) med] foran er overstreget jeg troer en 18) et] først skrevet en

Tilbagekomst fra Granada føre mig til sit Landsted. Besøg
af Delius, der Kl 12 afhentede os til hans Svogers Landsted.
Vi kjørte i Flodleiet, der tidt pludselig, ved en Regn i Bjergene
kan fyldes, han havde seet en Bonde der kjørende med
sine Oxer, druknede med disse. Vi kom til Landsted[et] lidt
oppe paa Bjergene med en særdeles tropisk Have; Pebertræer
med de smaa røde ærteformede Frugter, hang som
Grædepile ned i Vandet; her var tykke Palmer, Buskads af
Passions Blomster, forunderlige Lillieformede store Blomster
der voxte op mod Trætoppe, Thee Roser, fine Lillier, men —
det kostbareste var, hvad der ikke vilde trives Grønsværet,
der stod de fine Græsstraae i den idelig vandede Jord, det
ene Straa langt fra det andet; stor Skygge var her af Bananner
og Gumitræer, her stod sjeldne Graner, ganske palmeagtige,
saa aristokratisk høidt blandt Graner at de kunne
tale med om Blodet, om Saften i sig. Apelsinerne hang endnu
grønne / men de og Citrontræerne duftede stærk med Hækkene
af Geranier og en Mængde høie stærkt duftende Buske
med røde Blomster. Bjergene rundt om var [m]ed et Krat af
Cacter hvis Stamme stod tyk som et Træ; Malaga med sin
prægtige Kirke laae ligefor Luften var frisk, næsten for kjølig
naar man havde gaaet sig varm. Vi kjørte nu hjemad og
holdt ved en anden halv forladt Villa hvor Eieren skal have
ødelagt sig i at samle Vand; vi gik gjennem en vildgroet
Have fuld af Citron og Apelsintræer, hvor som store røde 23
Æbler Granatfrugterne hang. Vandet stod i store Stenbasiner,
som om det var Bevidst om sin Betydning og dog ikke

17) og] derefter er overstreget nogle 19) [m]ed ms. har ved 20) stod] foran
er overstreget saa 27) ikke drikkeligt] først skrevet var det

drikkeligt. Jonas fangede en Tarentele, en ottebenet ækelt
Ædderkop; i Flodsengen mødte vi ridende Bønder og Fruentimer
her sad sædvanlig to og to, hver i sin Kurv over Æselet,
enkelte sov og Æselet humpede afsted, Solen brændte
mig som Ild paa Laarene, Vinden blæste mig iskold paa
Brystet, henimod 3 var vi i Malaga, hvor jeg kom halv død
af Tørst. Klokken ½ 4 gik vi til vor Consul til Middag, han
boer smukt var hjertelig og net udbragte min Skaal, og derpaa
for Jonas for hans Familie; jeg havde Konen tilbords.
/ Vi spa[se]rede siden paa Alameda, hvor der var Musik, drak
pale ale og tog Pladser med Coureren til Granada næste
Søndag-Aften; meget dyrt. 220 Realer.

Fredag 3. Gik hen til Kirken, der især i sit Ydre er stor
og prægtig, man var beskjæftiget med at decorere den udvendig
med Lamper til Festlighederne ved Dronningens Ankomst.
Fik Brev fra Fru Juliane Thyberg deri laae to Breve
til Jonas. Hjemme Besøg af den gamle 78 aarige Consul
Scholtz, der nu snart har været 50 Aar dansk Consul. Klokken
eet skulde vi kjøre ud med Hr Delius, Jonas var treven
og gad ikke, han skulde ud og samle sagde han, imidlertid
gled Tiden hen og Klokken to kom vi til Delius, jeg havde
klædt mig til Kjøretour og det blev nu et Svedebad, da
han opgav Kjøretouren, som for varm og vilde gaae og vise
os os nogle Rester af mauriske Bygninger; jeg var nær svedet
op; vi kom først til en Slags tilmuret maurisk Port, hvor før
Havnen har naaet op til; vi saae et Huus, en stor Isenkræmmer
Boutik, med flere mauriske Søiler og et Par deilige Træ
Lofter, udskaarne og spidse op ad. Vi kom derpaa til et
andet gammelt Sted, hvor der var et deiligt maurisk Vindue
og rundt om i Muren andre smukke slanke Marmorsøiler,

et Loft var smukt udskaaret og endnu forgyldt. Det var underlige
med Skramleri og Kasser opfyldte Stuer op og ned,
her et smukt Vindue, der et forgyldt Loft, her Søiler i Muren.
Haven med sit lille Springvand var endnu fra den Tid. Her
stod en smuk Palme, af de saftig grønne / brede Blade. (Ude
paa Landet hvor vi vare igaar blev bygget et Huus over et
deiligt romersk Mosaikgulv der var fundet nogle Mile derfra,
her skal findes endnu en Deel). Klokken fem, da vi sad
ved Bordet kom Hr Delius med en Vogn at hente os til en
Landtour, Jonas fik naturligvis øieblikkelig Hovedpine, jeg
maatte alene afsted og da det blæste kjøligt tog jeg mit
uldne Teppe med, der gjorde godt; vi kjørte syd paa ud til
hans Svogers smukke Villa, med Udsigt over Havet og en
Deel af Malaga; da vi kjørte tilbage besøgte vi hans Fader
paa hvis Villa Dronningen vil stige af paa Reisen til Malaga
og tage mod Byens Autoriteter. Den Gamle er Blumist havde
kun tropiske Træer og Planter; jeg fik af Døttrene en stor
ildglødende Bouquet. Vi vare nede at see hvorledes Muskateller
Druerne tørredes i fri Luft til Drue, jeg smagte paa
een, de vare alle nu i Gjæring og usunde at nyde. Fyrtaarnet
lyste ildrødt, Luften temmelig kjølig, da jeg kom hjem var
Jonas ude paa egen Haand. Jeg drak Pale ale. Nu ved
Dronningens Ankomst til Sevilla, skruede Arbeidsklassen deres
Fordringer saa høit at Gouverneuren sagde: nu vel, saa
gjøre vi slet ingen Festligheder og derved blev det, kun
privat Folk gjorde det, ikke det Offentlige; jeg kan tænke
at Dronningen har paaskjønnet det dygtige hos denne energiske
Mand; ved en Modtagelse tidligere i Alikante var man

6) blev] først skrevet var 11) mit] først skrevet min 19) Drue ɔ: Rosiner

for Blomster til at smykke Havnen med kommet med en
Fordring paa flere Tusinde Rigsdaler.

Løverdag 4. Vi laae til halv ni, spiiste saa Frokost nede
og Jonas gik ud i Bjergene for at samle Dyr, jeg besøgte
Consul Scholtz / hvis lille Datter Trinidad 4 ½ Aar, sagde
den anden October, da jeg var der til Middag: »Papa! A mi
me gusta mucho Andersen! que amabe as el Señor Andersen,
yo lo quiero mucho!« hos Barberen saa jeg en ung
meget smuk Pige, blondt Haar, blaae Øine, friske Tænder,
hun var af ganske svensk Udseende og dog en Spanierinde.
Gjort Gjenvisit hos den gamle Consul Scholtz der indbød
Jonas og mig til Thee hos vor Banquier Priesz hos hvem
han boer meget elegant. Gik til Hr Dørr, der tilbød mig al
muelig Tjeneste. Læste Aviser i Casino; det blæser idag,
Middelhavet vælter hvide Bølger. Sendt Brev til Etatsraad
Drevsen Louise Lind og Einard. Brev til Grev Lerche. Har
nerveust ondt i Halsen. (Hele Gaarden hos Priesz var opfyldt
af Koner og unge Piger, som sad og knækkede Mandler,
det lød aldeles som Klapren med Castagnetter; en ung
Pige nødbruun med skinnende hvide Tænder og lynende Øine
saae ideligt til mig.) Ved Middagsbordet kom Brev fra
Visby med lidet trøstelige Efterretninger man forlangte 7
Colonati daglig for os hver, saalænge Dronningen var der,
da fra vor Ankomst til hun var borte en Uge vilde gaae blev
det 150 Rdlr mere i det mindste end vi turde give ud; jeg
blev aldeles nerveus, skulde strax tage en Bestemmelse og
telegrapherede at vi overlod til ham at indrette det paa det
Billigste og Bedste. Klokken 8 gik vi til Priesz hvor vi vare

7) amabe as ɔ: amable es

indbudte til Thee her var smuk Udsigt over Havnen, store
Stuer, vi kjedede os frygteligt. Fruen sang af Mendelsohn og
Bethoven, hendes Lærerinde der havde været Sangerinde i
Mailand og talte Tydsk acompagnerede hende. Henimod 10
sagde jeg at jeg var træt og listede mig bort efter først at have
faaet et Anbefalings Brev til Don Iuan Zulsade i Granada. /

Søndag 5. Meget varmt; sovet febrilt i nat. Besøg af
Hr Delius; han er utrættelig i Opmærksomhed, mod Aften
bragte han igjen selv Brev til Granada. Vi gik med vor
Consul til Tyrefægtningen, uden paa var Arena uanselig,
inden i ogsaa betydelig mindre end i Barcelona og kun halv
fuldt, men det var en Tyrefægtning i sin Raahed og Afskyelighed,
som den, rimeligviis kun endnu nogle Aar ville
findes i Spanien, den dannede Klasse vil ikke see den Damerne
blive borte derfra. Der er skeet et Opsving, en Udvikling
i Spaniernes Characteer, der vil gjøre dette intelligente
Folk til et af de hæderligste i Europa. Tyrene flængede Bryst
og Bug op [paa] Hestene, fire laae døde paa Arena, Tarmene
hang de arme Dyr ud af Livet, Blodet stod i Strømme
ud af Brystet oversprøitede Gelænderet, de ulykkelige Tyre
brøllede af Smerte, en Spada fik et Stød i Benet saa det
hovnede og han humpede, men blev udpebet og tilkastet fra
Publicum en Krykke. Jeg saa 4 Tyre, Jonas blev og saa
endnu fire til, hvor Tyren havde viklet Indvoldene om sine
Horn. Jeg saa de døde Heste fire Stykker laae i Støvet og
enkelte Gang kom Tyren og jog sine Horn ind i dem, Picadoren
styrtede med Hesten og maatte hjelpes frem under de
faldne Dyr, en enkelt Hest førtes ud men Blodstrømmen

1) smuk] tilføjet over linien, derunder er overstreget store 21) en Spada ɔ: Espada

stod den ud [af] Brystet og den sank inden for Udgangen.
Et Par Gange satte Tyrene, drivende af Blod over Barieren, en
Tyr fik et Kaardestød saa Blodet strømmede den ud af
Munden, og brøllede der ved. Den hædrede Espada / Bocanegra
afskar Øret paa hver Tyr han fældede og kastede
det til Tilskuerne, disse tilkastede ham ved hver kjek Vending
deres Hatte, Vifter, Cigarfoderaler & — En Tyr flængede
en Hest, den styrtede med sin Mand, nu kom Tyren
igjen, Bocanegra greb den i Halen, og Dyret blev staaende
forbauset, seende paa ham og derpaa gaae sin Vei. Klokken
halv otte gik først Diligensen[;] Scholtz med Kone og den
lille Trinidad kom at sige Lev vel, Hr Delius bragte et
Brev til en formaaende Mand i Granada Ant: Canovas del
Castillo; med 10 Muuldyr for jog vi afsted over Alameda,
gjennem Flodleiet og op af Bjergene, hvorfra var en deilig
Nedsigt til det med sine Lygter straalende Malaga. Bjergene
udbrændte og øde, vi fik derude to væbnede Gendarmer paa
Vognen. Jonas og jeg havde Hjørneplads, Søvnen vilde ikke
komme, det blev tyk Luft og stærke Lyn.

Mandag 6. Det var mørk Nat Kl henimod fem da vi kom
[til] Loja ɔ: Lokka og her fik Chocolade og første Gang i
Spanien et godt Glas Vand; nu sov jeg Noget i Vognen.
Egnen blev dyrket, Olieskove Viinmarker. Klokken 9 ¼
kom vi til Granada hvor Hr Visby, et meget alvorligt ungt
Menneske tog imod os og havde for 4 Pjaster hver, under
Dronningens Ophold her skaffet os Værelser i det bedste Fonda
Alameda, paa 3 Sal / ud til selve Alamedaen, jeg gav ham Brevene

1) [af] ms. har og 3) en Tyr] først skrevet et Dyr 10) forbauset] først skrevet
forbausede

fra hans Fader og forærede ham det sidste Hefte af mine
Eventyr, det med Iisjomfruen. Alameda ender i en ganske deilig
skyggefuld bred Alee. Henimod Aften kom Hr Visby, vi gik
omkring i et Par Gader endnu fra Maurernes Tid; i Dag da
jeg drev [om] for at finde den korteste Vei op til Alhambra,
fandt jeg en maurisk Gaard, Indgangen med Udhugninger,
Loftet med udskaaret Træværk; en Brønd i Gaarden.

Tirsdag 7 Vilde tidlig op paa Alhambra for at finde Don
Antonio Canova del Castillo der boede i Fondaen deroppe
og hvem jeg er anbefalet til. Jonas vilde først paa Posthuset
og til Banquieren efter Breve, jeg sagde ham det blev fortidlig,
han var stille ærgerlig og gik med, jeg maatte deroppe
i Fondaen vente længe paa Hr Canova, endelig kom han
og lovede at see hvad han kunde gjøre for os, men Resultatet
bliver vist intet. Da jeg kom ud vilde Jonas strax ned,
jeg bad ham nu vi vare nogle Skridt fra Alhambra at gaa
med derind og trevent gjorde han det, han har stor Interesse
for sig selv og hvad ham angaaer, lige til som ifjor at svøbe
mit Tøi yderst, og har her sit i Rullen inderst; der er liden
eller Ingen stor Tanke for mig, men at yttre sig vil være
at gjøre mig Dagene kun ubehagelige. Veien op til Alhambra
gik under høie skyggefulde Træer, rundt om var Travlhed
i Anledning af Dronningens Ankomst, Papirs Lygter i
Aleerne. Vi kunde ikke komme ind i Alhambra, men 8 Realer
aabnede Stuerne og Gaarde. / En rødguul Vindueløs
Gaard, med store aabne Vindues Karme er det første Indtryk
af Bygningen. Løvegaarden syntes mig mindre end jeg
havde tænkt. Alt var restaureret indvendig, det syntes upoleret[,]
Portalen med arabiske Indskrifter, Væggene ta[v]lede,
svævende paa slanke Søiler og fra Vinduerne storartet

med Jonas over i Theatret der var meget pyntet op med
nye røde og grønne Silke-Festons, men Scenen selv de meest
slidte gamle Skjærmbrædte; der blev slet spillet, Balletten
var som en Begyndelse af en Casortis Ballet, en Elsker fik
den Elskede ud, Faderen kom, Elskeren, en lang, rædsom
haandværkssvendagtig Karl, kastede sin Kappe om hende,
hun løb, han bad Faderen om at faa tændt en Cigar, derved
standsedes han i at løbe efter hende, og nu saa man de
Elskende paa en Slags Aleenberg, Dandserinderne saae ud
som de frækkeste Fruentimer, de trak den Gamle ind i Dandsen,
gav ham to Snapse, nu knælede de Elskende, han tilgav
og forenede dem og saa dandsede de en Slags Madralena,
det var den hele Ballet. Efter denne gik vi lidt ud paa den
illuminerede Alameda; hjemme skrev jeg et bittert Vers var
i ilde Stemning mod Jonas, der ikke tager mindste venlig
Hensyn til mig. Gik iseng med vrede Tanker, sov med forbittret
Sind. /

5) Elskeren] foran er overstreget han 5) lang] foran er overstreget rædsom 8) han
i] derefter er overstreget Efter 12) Madralena ɔ: Madrilena 17) Sind.] herefter
følger to blanke sider. På den højre er senere skrevet:
Senere Indlæg skrevet i Bordeaux
den 10 Januar 1862. [ɔ: 1863]
Reise i Spanien
af H. C. Andersen
1. Fra Perpignan til Barcelona 2. Barcelona. 3. »Til
Sevilla!« 4. Alicante. 5. Murcia. 6. Carthagena.
7. Dampskibsfart. 8. Malaga. 9. Granada. 10. Gibraltar
11. Et Besøg i Africa. 12. Cadiz. 13 Sevilla.
14 Cordoba. 15 Diligensefart. 16 Første Indtryk af
Madrid 17 Toledo. 18 Længere Ophold i Madrid.
19 Burgos. 20 Over Pyrenæerne til Biarrits

Løverdag den 11. Aldrig før har jeg i den Grad mistet
Blod, som her i Spanien, der kommer halve Kop daglig. I
Dag er Sindet mere løftet. Gik ud at besøge Hr Wisby, han
boer i et gammelt maurisk Huus ved Darro; idag var han
ude ved Papir-Møllen; jeg [gik] længere langs Darro, der
næsten intet Vand har men et dybt Leie, høie smalle tunge
Broer buede sig over den, Alhambra laae steilt ovenfor. Besøgte
Larramenti, der sad med Familie ved Frokostbordet,
paa Hjemveien saae jeg en Krøbling med een Arm; heelt
oppe i Ledet var den anden borte, men ud af ligesom Beenpiben
stak et Stykke Kjød der lignede en Finger og havde
et Led som den bøiede. Gik til Isabella den Chatolskes Kapel
i Kirken. Dronningen er i Dag ud ved et Laurbærtræ, under
hvilket Isabella den første i Kampen mod Maurerne skjulte
sig da hun nær var blevet fanget; Isabella den 2den har kjøbt
Træet og den lille Eiendom det tilhørte. — Gaaet om i Gaderne
for at see det sædvanlige Eiendommelige, blevet grinet
af for min lange magre Skikkelse! — I de fleste Huse ere Forstuerne
smukt belagt med smaae Steen, mosaikagtig, sædvanligst
forestillende en Vase med en stor Blomst, en flak Ørn
eller Figurer i alle Caleidoskopets vexlende Skik/kelser. I
Haverne ere de unge Cypresser indsnørede med Baand for
at danne architectoniske Søiler. Jeg gik ud af Alameda, den
Vei Dronningen i Dag er kjørt, troer jeg og strax over Broen
flyder Xenil i Darro, den første var en Rendesteen til at
skreve over, Darro en flad Bæk; store Navne bære de i Historiens
og Digtningens Verden, i Virkeligheden aldeles forsvindende

1) 11] først skrevet 12 7) steilt] foran er overstreget steilt 13) under] foran
er et par overstregede bogstaver 20) forestillende] tilføjet over linien

Størrelse, dog efter et Regnskyl, som i Barcelona
kunne de maaskee hævde deres Navne. Til Aften gjentoges
Iluminationen, Zigeunere dandsede forbi, fastelavnsagtigt
udklædte, een af Mændene havde et Strængespil, Qvinderne
sloge med Castagnetter. Dronningen kjørte tre Gange her forbi
og kom til Theatret først Klokken henimod elleve. Brev til Bille

Søndag den 12. Sendt Brev til Consul Scholtz Gik med
larramenti hen i Academia bella arte, der var Udstilling af
prægtige store Frugter og andre Natur Producter; hvad der
var fra Kunsten var høist uheldig, den eneste Maler Jose Martin,
viiste Talent, han havde malet en prægtig gammel Kone
og en Moder der klædte sit Barn paa, hans Arbeider var ubetinget
det betydeligste, det af hans Stykker der havde vundet
Medallie var ubetinget det svageste. Der var en Deel Sale vi fik
at see overhængte med gamle, som det syntes aldeles slette
Billeder; jeg gjorde Bekjendtskab med Don Jose Martin, han
boer oppe ved Alhambra. / Gik hen til en Familie som
Larramendi kjender, fra hvis Have vi saae Dronningen kjøre
op til Calderone, en meget riig Banquier, der ved disse Festligheder
har udmærket sig meget. Vi sad under kjæmpestore
Quæder, Larramendis fireaars Søn var klædt som Militair og
raabte ideligt Viva la regna, viva el Principe d'Asturias.
Der var en særdeles kjøn Tjenestepige med sorte Haar og
blaae Øine, hun forærede Jonas en Rose. Sendt et langt Brev
til Bille; spadseret ud hvor Zenil og Darro forenes, den første
fører Sølv med sig, den anden Guld; den Guldkrone Dronningen
havde paa ved Besøget i Domkirken var af Guld fra

7) 12] først skrevet 13 8) hen i] derefter er overstreget Bella arte 13) det af]
først skrevet der var 17) hen] først skrevet med

Darro. (Hun begyndte iøvrigt sit Indtog med først at besøge
Cathedralen). Mødte flere særdeles smukke unge Bønderkarle,
den runde opskyggede Hat, det røde Scherf, de maleriske
aabne Læder Kamasker klæder fortræffeligt. Jonas gik
ud at see paa Fyrværkeriet, jeg iseng Klokken 8.

Mandag 13. Gik forgjæves op til Wisby; læste hjemme i
Kirkegaards »Begrebet Angest« hvor han taler om Geniets
hemmelige Vei, Skjæbnens Nærværelse, og at Gud i Himlen,
(i en vis Forstand) ikke forstaaer Geniet! Jeg sagde det var
uchristeligt og Jonas at »Gud og Christendom vare to forskjellige
Ting!« — Jeg sagde at Gud raadede / at han var
den eneste. Det er ikke Christendom, Jøderne troe ogsaa
paa en Gud, men ikke paa Christus! — Her fik jeg i klare
Ord, Guds Forjagelse af Christendommen for den nye Gud
Christus. Jonas gik paa Tyrefægtning og betalte af egne
Penge derfor 30 Realer, det var mig under Dyrheden her
for dyrt; jeg gik op paa Alhambra, hvor de slæbte ned fra
Silkebeklædte Stole, hele Masser af Indskrifter og Transperanter
laae kastede i Bunke, de prangende Festligheder laae
Støv i Støvet; jeg kigede ind i Alhambras forreste Gaard,
Indgangen er nu ikke saa ussel som de fleste Skribenter gjør
den, anderledes fattig er det ved Keiserborgen i Rom; efter
at have seet ud mellem Bjergene, forsøgte jeg forskjellige
Veie, der førte ind mellem Mure og Indelukker, endelig fandt
jeg en Nedgang mod Darro, saa vild romantisk, øde, mellem
snevre Mure; jeg kom under et Taarn hvor der høit oppe
var et maurisk Vindue, Veien var som en ved Jordskjelv

8) og at] overstreget, derover er overstreget ikke at

[dannet] dyb Spalte, smaa Steene i Leer Jorden æltet løftede
sig til Høie, store Cacter med deres gulbrun[e] Figen hang
i overvættes Mængde; jeg kom ned til Darro, gik igjen forgjæves
ind til Wisby, midt i i den fiirkantede Gaard er en
Have med Citrontræer. Gik saa op af en Gade der bragte
mig til en Høide hvorfra jeg saae Domkirken i sin Storhed
og Byen rundt om den. Hjemme drak jeg et Glas Xeres.
Medens jeg laae paa Sengen har Wisby været her og lagt et
Brev til mig det var af doppelt Indhold, eet fra Delbanco,
eet fra Kammerherreinde Neergaard. Jonas kom seent fra
Tyrefægtning 28 Tyre var der revne op. / Om Aftenen saae
jeg oppe fra Husets Balkon Raketterne stige, traf deroppe
Maleren José Martin, som bragte mig og Jonas sit Photographikort,
han fik mit igjen. Træt [af] Larm og Ilumination
gik jeg tidlig tilsengs.

Tirsdag den 14. Tidlig kom Hr Visby der er i høi Grad
misfornøiet med sin Stilling her og bad mig skrive til Schierbeck
en Slags Præsentation da han ved ham haabe[de] at
komme i et andet Huses Tjeneste. Vi fik vor Regning i 9
Dage skruet op til 1578 Realer, altsaa en 100 Rdlr dansk
mere end der i den Tid skulde gives ud, det var ogsaa en
Aftale ved Visby at vi kun de Dage Dronningen var her
betalte 8 Pjaster daglig nu havde man sat det til alle ni Dage,
efter nogen Snakken fik vi de tre første Dage daglig for 4
Pjaster hele Regnin[gen] blev nu 1458 Realer altsaa i 9 Dage
145 Rdlr istedet [for] 72 Rdlr, nu kommer andre daglige
Udgifter til i disse 9 Dage 78 Realer altsaa 1536 R det er

1) løftede] foran er overstreget dannede 26) 72 Rdlr] derefter er overstreget har
alsaa i disse 9 Dage givet

og sagde høit, Moder Kluden gaaer løs, det troer jeg
nu ikke skete her i Spanien ved Dronningens Besøg, men her
var virkeligt hængt en Klud for Laserne. — Min Reise i Spanien
skal begynde med. — Jeg sagde vinder jeg i Lotteriet da
gjør jeg en Reise til Spanien; jeg vandt ikke i Lotteriet, paa
den Maade vilde vor Herre ikke at jeg skulde vinde Penge,
men en Dag lod han Huset Reitzel sige[:] Deres illustrerede
Eventyr ere udsolgte vi faae en ny fuldstændig Udgave og
den gav et Honorar, det faldt som fra Himlen, / det var
Reisestipendium til Spanien, Indkomst Skatten i den bekjendte
grønne Bog tog sin Deel, det var jo Aarets store
Indkomst, men man nægtede sig selv eet og andet og Udbytte
blev dog en Reise som jeg vil haabe for Danmark og de Danske.
— Men der blev dog en Reise ogsaa vil jeg haabe til
Indkomst Skat for Danmark, de Danske og mig selv. Denne
Surren af Menneskevrimlen under mine Vinduer, denne
eensformige Pladsken af Vandspringet dernede vil suse i de
skrevne Blade, længst naar Aar ere hengaaede.

Onsdag den 15. Klokken ti bar to Karle vore Kufferter og
vi drog ud af Fondaen der ret havde suget os Skillinger og
drog op paa Alhambra i Fonda de los siete Suelos Verten
mødte os i Gaden før vi kom til den lange Alee og gik forud
at arangere Frokost; vi nød denne udenfor Huset i en Veranda
med stort Trætag; vi have to smukke Værelser ud til
Veien lige under Muren af Alhambra, i een af dens store
Taarne er nok Husets Foraadskammer, der ligger en stor
Hund. Bragte Brev til Visby, det jeg har skrevet for at anbefale

7) sige [:] ms. har sige. 9) det faldt] d først skrevet f 15) for] derefter er
overstreget mig 15) Danmark] derefter er overstreget og

ham hos Schierbeck, Jonas og jeg gik den smukke
steile Vei ned til hans Huus. Hvor dog Jonas er en tør Bøtte,
hvor gjerne saae jeg ikke lidt mere Ungdoms Glæde og Hengivenhed
til mig. Efter at være barberet vandrede jeg tilbage
af Aleen, paa hvis Side mylrer frem en Mængde smaa
Cala. Gik alene op ad Veien, kom til en snever Nedgang bag
Alhambras rødgule Mure, en Bæk rislede, en Kone stod der
og vaskede. SLyngplanter hang / om Muren, en Bue, som
et Stykke Vandledning gik over til den anden Bjerghøide,
der var nu en stor Frugt og Kjøkkenhave. Jeg fulgte Landeveien;
Popler og Træerne Havde guult Løv, mindede om
Hjemmet, det var det første Efteraars Indtryk i Spanien,
Himlen er ogsaa skyfuld, Regnen styrter i Bjergene, det er
som med Dronningens Besøg Sommerfesten endte, men den
hele Characteer passer just til Alhambra! hvor her er eensomt
heroppe. Gik hen og saae ud over Byen, der steeg
langtborte en Røg der bredte sig som Hedebrand, jeg hentede
Jonas, han var ogsaa længe tvivlsom om hvad det var,
men nu kom den nærmere, hen ad Veien, det var Støv, som
stærke Vindstød drev afsted, før vi naaede hjem vare vi selv
i Støv Sky og Løvet fløi af Træerne. Ude i Kløften laae en
syg Mand, Konen dækkede ham til med Laser, de skiftedes
til at tage hver et Drag af den samme Papirs Cigar. Jonas
gik om Aftenen til Granada jeg gik lidt heruden for under
de mørke Træer. Klokken henved 9 iseng, vaagnede ved
Midnat at der ruskedes i min Dør, det var vist een som gik
Feil, men seent paa Natten var Raab og Skrig udenfor, det
var vist fulde Bønder, de bankede voldsomt paa, en Qvinde

11) Havde] ms. har i Havde. Måske = i Haven havde

nu vaages derover at det er ophørt med disse. Udsigten er
henrivende, her fra Taarnet ned over Trætoppene til den
dybtløbende Darro. Et Galleri med slanke Marmor Søiler
fører herind. Vi vare nede i de herlige / Banekammere, to
Nympher i Marmor staae ved Indgangen og i Basrelief Leda
med Svanen, paa hver Side staae og grine to gamle Satyrer.
Lyset falder igjennem stjerneformede Aabninger gjennem
Kuppelen i det største Badekammer. Her ere store Basiner
at bade sig i og man seer endnu Rørene til varmt og koldt
Vand. — Løverne i Løvegaarden ere aldeles slet udførte, de
see ud som om man af gamle Jernstumper havde stillet nogle
firebenede Dyreskikkelser op. Buegangene lette luftige, Alhambra
er som en gammel Legendebog fuld af phantastisk
slynged Billedskrift! over Farver og Guld, hvert Kammer
er et nyt Blad, samme Historie, samme Sprog og dog et
nyt Capitel i Bogen. Vi traf de rusiske Damer deroppe, ligesaa
en engelsk Maler, der kjendte mit Navn. Efter to Timers
Vandring kom vi træt hjem[;] to unge Zigeunere dandsede
spanske Dandse i det dybe Støv uden for min Balkon,
den unge Mand saa godt ud og var klædt saa han strax
kunde have traadt ind paa Theatret som Spansk Dandser,
Pigebarnet, halv Barn, var Tjenestepige klædt, kun
en Georgine i sit sorte Haar. — Gik tidlig iseng og sov
urolig. +

Fredag den 17 Oppe Klokken 7, fuldendte Breve og bragte
disse paa Posten, nemlig til Fru Neergaard, deri Brev til Fru
Balling. Brev til Scharf og Eckard. Gik hen at faae min Hat

4) Banekammere ɔ: Badekammere 14) over] foran er overstreget Farv 15) dog
et] et først skrevet en

til Alarmendi der fulgte med, Lægen vilde følge efter, da
han kom skrev han Recept, trøstede / mig med at det ikke
var farligt. Klokken halv otte kom Larramendi selv med sin
Søn og sin Karl og bragte Thee og kjølende Pulver, lod det
tillave og gik ikke før Jonas havde faaet det og var godt indpakket.
Klokken 9 kom Visby og saae til ham, Verten kom
ængstelig spørgende om Sygdommen. Klokken henved 10
lagde jeg mig.

Løverdag 18. Klokken var ikke elleve da Jonas kaldte for
nu var det vist Morgen at han maatte drikke, jeg turde ikke
give ham, da det var af Lægen forbudt, jeg stod op tændte
Lys, var om ham. Hele Natten jamrede han af Tørst og bad
mig, det var piinligt at høre. Klokken 5 ½ da Dagen skinnede
stod jeg op og gav ham det Kjølende. — Klokken 8 kom
Laramendis Karl og lavede igjen Krydder Thee, Jonas er
bedre, men Maven snavs, min er det ogsaa. — (Fik iaftes ved
Visby Brev fra Scharff og Eckardt.) Gik ned til Byen, der
var et Søm i min Støvle, hvor de havde slaaet den ny Bagflække
fast det gik mig ind i Hælen, jeg humpede og da det
var for lang Vei at gaae tilbage blev jeg ved at gaae til en
Skomager, men traf Larramendis Karl uden for Haven
hvorfra vi saae Dronningen, med ham gik jeg derind og den
deilige Pige bragte ham en Hammer og Støvlen var koreret;
jeg gik nu til de forskjellige Diligense Contoirer og var Klokken
10 igjen hjemme. Jonas er betydelig bedre. Gik derpaa
[til] Xenereliffa; her er det som der endnu var Liv i de gamle
Levninger, her blomstre Roserne op ad Væggene, Guldfiskene
springe i Canalerne som Marmoret omslutter, Alt

1) Alarmendi ɔ: Larramendi 9) 18] først skrevet 19

Bjerge mellem hvilke den frodige Dal / slyngede sig
som en bred Flod; Visbys Huus laae lige under mig paa den
anden Side af Darro. Xenereliffa traadte frem i det Grønne,
med en nøgen Bjergryg bag ved sig, Luften blaa og klar, jeg
følte mig bedre. Maven bedre. Gik op igjen til Xenerelife
og saae ud i den deilige Bjergegn; kort før Middag kom Visby,
han havde været herudenfor i Aftes da Slagsmaalet stod, han
saae Knivene blinke, hans Hest steilede, alle Døre [vare] lukkede
og han reed tilbage. Efter Bordet kom Larramendi og Søn,
den sidste fik ogsaa mit Portrætkort, drak Xeres Viin til Afsked.

Mandag 20. Sovet daarlig, Hovedpine, Maven svævende.
Brev til Delbanco, deri et Par Ord til Mathilde Ørsted. Gik
med Jonas ned til Larramendi der ledsagedes os ud til Cortuga,
et ophævet Chartheuserkloster udenfor Byen; Solen
brændte varmt, Luften var uendelig blaa; der var kun een
geistlig Herre han førte os om; i en Afdeling af Klosteret
var en Halle hvor der paa den hvide Væg var malet et Kors,
saa ypperligt at det ikke var til at see, det var malet. Dørene
til Kirken var af Elfenbeen, Skildpade Perlemor og Palisander;
et Par Malerier af Murillos. Kostbare Marmor Steen
riig Forgyldning, dog gjorde det ikke den Virkning paa mig
jeg efter Beskrivelsen havde ventet. En meget stor Klosterhave
lige op mod Byen. Vi gik ind i Larramendis Caserne
og fik Vand med Anisette, gik saa til Posthuset ɔ: il correo,
og dernæst i Diligense Contoiret og fik vore Pladse til Malaga
i morgen Aften kom træt hjem; Jonas gik ud at samle Snegle,
jeg frøs strax igjen under disse Skygger. Vi fik som altid til
Middag Vagtler, Paafuglene smagte os ikke, kjed af Druerne.

11) 20] først skrevet 21 30

/ Jeg tænkte mig Spanien, som et fra den øvrige Verden
aflukket Gjem [m]e Luften fyldt med Kirkerøgelse, Prosessioner
og kirkeligt Herredømme, næsten ikke Spoer deraf! —
jeg tænkte mig alle Veie usikre, mistænksomme Øine see paa
Protestanten, ikke Tanke derom, hvor har dog de reisende
Skribenter været uretfærdige. Selv Maden, ville en Fremmed
beskrive vores Callun eller Aalesuppe. — Følt mig saa vel nede
i Solskinnet, heroppe frøs jeg med to Frakker, Opvarteren
gik i bar Skjorte og tynde Buxer, hans Blod havde mangen
spansk Sommers Varme i sig; —

Tirsdag 21 Gik med Jonas op til Xenerelife, armtykke Viinranker
snoe sig om de høie Cypresser. Vi saae Cypresser fra
Maurernes Tid, mægtige og hule i Stammen, store Laurbærhække
hang fra den høiere Terasse ned om Stammen; hver
Terrasse sin lille Have, sit Springvand; vi steeg op til den
øverste Veranda der var moderne; bag ved paa den nøgne
Bjergtop ligger Ruin af et maurisk Taarn. Da jeg kom hjem
fik jeg igjen Diaréh. Gik paa Posthuset med Brev til Grevinde
Holstein paa Holsteinborg. Kom forbi Fængselet hvor
to pyntede Cetaner sad og sladdrede fra det gittrede Vindue
over til Gjenboens, en Kurv i en Snor hang ned fra Vinduet;
sagde Fru Larramendi, hendes Moder og den lille Pige lev
vel. Varmt dernede, iiskoldt heroppe. Gik med Jonas hen til
Alhambra, der var / lukket, vi kikede gjennem Dør Aabningen
til Løvegaarden, det var det Hele, saae ned over
Darro; Jonas dræbte en Firbeen til sin Samling; senere gik
han derop igjen og derfra til Byen, fik altsaa eengang mere

11) 21] først skrevet 22 16) moderne] foran er et par overstregede bogstaver
20) Cetaner ɔ: Gitaner

Morgenstund saae vi den vilde øde Bjergnatur, Gensdarmer
fulgte os det meest usikre Sted.

Onsdag 22 Vi kom igjen ned i Oriente del Fonda og bleve
glade, som gamle Bekjendte modtagne af Opvarterne; jeg er
træt, gaaer slet ikke ud i Dag, Collin har sørget for at faae
et Værelse aflukket fra mit, jeg har eet ud til Alameda. Blev
berøvet 2 Cigarer i Dag. Iseng henimod syv.

Torsdag 23. Oppe Klokken 7 og drak et Glas Gjeddemælk;
deiligt varmt Veir. Besøgt Scholtz og bestemt at gaae med det
franske Dampskib Tirsdag 28 Morgen til Gibraltar. Blev hele
Dagen hjemme paa en lille Tour nær mod Aften ned til
Havet. Hævet hos Prietz 200 Rdlr. Drak Pale ale om Aftenen
og spiiste en heel Portion Skinke.

Fredag 24 Maven i Uorden; gaaet ned til Havkysten seet
Brændingen og hjembragt Koncyllier og en Fiskehale til
Jonas. Kjørt med Consul Scholtz hen til Industrie Udstillingen,
en Buste af Stearin, Sukkerrør, mærkelige Bambus Rør,
nydeligt syede Kamasker og terra cotta Figurer. / Blev
igjen indført i Casino og læste tydske Aviser; illustrirte Zeitung
gjør Alexandra aldeles til en tydsk Prindsesse. Det blev
en stærk Skylregn; i ni Maaneder har det ikke regnet her;
Alt saae efteraarsagtigt ud. Sendt Brev til Consul Mathiasen
i Gibraltar. Brev til Fru Drumond-Hay i Tanger. Brev hjem
til Etatsraad Drevsen og Fru Gusta Collin. Det blæser stærkt,
er aldeles efteraarskoldt; gik hen til den udtørrede Flod der
er et eget Wirtschaft, den bruges til Landevei, til Holdested
for Bøndernes Kærrer og Æsler, Udsalg af gammelt Jern,
Cactus Frugt; enkelte halvnøgne Karle strakte sig i den

3) Onsdag 22] tilføjet over linien 3) Oriente del Fonda ɔ: Fonda del Oriente

brune Jord, Bjergene op mod Granada Veien saa ud som de
vare æltede med hundrede Hænder, det er som rødbrunt
Sand. Næsten alle Huse paa Alameda have smaae, om jeg
kan kalde det, Lysthuse, oppe paa Taget for at see Havet.
Det er ellers Aften Klokken halv 6, en Flaggermuus flyver
forbi min Altan, saadan en stakkels Albinos af de bevingede,
i Granada saae jeg to, Fader og Søn, sidde blinkende med
Øinene, Barnet sov, uden for Domkirken, hvide Haar, røde
Øine, blege Ansigter, som Skikkelser faldne ned fra Maanen.
Hvor i Aften Skyerne ere røde som en Mephistopheles Kappe,
om Faust stod i Punsch et morsomt Stykke. Om Aftenen
hentet af Consul Scholtz til italiensk Opera, hvor de for anden
Gang gav Flotows Opera Martha; det var et ringe Huus,
ellers fire Etager, ikke en Haand rørte sig hele Aftenen, man
sagde det var fordi den italienske Primadonna sad i sin Loge;
en polsk Dame sang ret smukt Martha, en Russer var Tenor.
/ Choristinderne forfærdelige, een havde et stort sort Skjæg;
der var ikke Tanke om at sætte i Scene; mellem Decorations
Forandringerne i første Act eet Qvarteers Ophold. Gik med
Scholtz derfra ved anden Acts Slutning, leed af Tørst, drak
Viin [med] Vand, Sukker og Citron, men formeget af det
sidste.

Løverdag den 25. Stærk Diareh! gik med Passene til
Scholtz, fik Besøg af Hr Delius nydt meget Rhabarbarah
og Hofmanns Draaber. Jonas hele Dagen ude paa videnskabelige
Excursioner. Solen varm, kold Vind fra Bjergene;
i Avisen i Dag staaer, »igaar begyndte Vinteren i Malaga,«
store Skyer hang paa Himlen, der faldt ogsaa Regn. Besøg

21) det] først skrevet den

af Prietz. Igaar hørte jeg at i Skriftestolen havde en Tyv
tilstaaet sin Skriftefader at han havde stjaalet 200 Thaler fra
den gamle Scholtz, Skriftefaderen sagde han maatte tilbagegive
røvet Gods ellers kunde han ikke tilgive ham, Tyven
bragte Pengene som Præsten leverede Scholtz der slet ikke
veed naar og hvorledes han har mistet dem. — Spiist lidt til
Middag, drak Bordeaux og dertil meget Riisvand; — Klokken
halv 6 fik jeg dog igjen Diareh, gik i Seng Klokken 7.

Søndag 26. Klokken 7 sagde Jonas Farvel, han reed ud
med Hr Gjenge og kom igjen imorgen. Da jeg stod op havde
jeg stærk Diaréh, gik derfor hen til Hr Scholtz, der blev jeg,
uagtet jeg hjemme havde bestilt Riisgrød, men det fik jeg
ogsaa hos ham med god Bordeaux-Viin, gik saa med ham til
Lægen Dr Bunzen der opskrev mig en Medicin, jeg hentede
paa Apo/theket, efter først at have været hos Hr Prietz og
takket af, da jeg ikke kunde kjøre ud med til hans Lyststed.
Da jeg kom hjem var Jonas vendt om, Hr Gjenge havde ikke
Tid, til Touren i Dag og Jonas var syg af at have fastende
ryget Tobak. Jeg tog hver tredie Time Decoct fik Riis Suppe
til Middag og til Aften, drak ikke en Draabe, men skyllede
kun Munden. Iseng hen ved 9. Tog ½ 1 og 6 Medicin.

Mandag 27. Drak Klokken 8 Thee, Gud veed hvorledes
Maven nu vil vise sig. Gik saa til Lægen der forlangte at jeg
endnu i Dag skulde holde mig til Riis-Suppe, tre Gange Medicinen,
Thee og lidt rød Viin og Vand, jeg havde god Apetit,
følte mig vel; gik til Prietz og til Scholtz, der fik jeg Viin
og Vand og Tvebakker der hermetisk indelukkede sendes

21) Medicin.] derefter er overstreget stod op 22) Mandag] først skrevet Klokken
7

her til fra Hamburg, Dampskibet kan ikke ventes før i morgen
vi kommer altsaa ikke tidlige[re] afsted end Onsdag og
maaskee da om Aftenen; i Dag er Søen bevægelig, det blæser
og store Skyer trækker op. Fik af Scholtz en Flaske god
Bordeaux Viin, som han selv bar til Hotellet. Det er mærkelig
her i Spanien hvor tidlig unge Mennesker ere udviklede
derfor er det lovlig at en Pige paa 12 Aar og en Knøs paa
14 gifte sig. Børn paa elleve Aar i Theatret tog jeg an for
Piger paa 18 Aar. Aftenvinden fra Bjergene er skarp og
farlig, derfor gaae alt Herrerne med Tørklæde op om Munden.
Var hos Hr Delius der lovede mig Breve til Sevilla og
Cordova. Søndag aften er Musik paa Alameda, de spillede
igaar af Martha. I Casino læst Aviser. Skibet vi venter er
blevet holdt tilbage ved haardt Veir i Atlanterhavet. Nyet
saa jeg igaar. /

Tirsdag 28 Megen Støien hele Natten ligesom Hestetrampen.
God Aabning. Længe Venten paa Thee. Gik til Prietz,
betalte mine Breve, fik fra ham Anbefalings Breve til Cadiz,
sagde den gamle Onkel Scholtz Levvel, han har igjen, efter
min Ankomst fra Granada været og lagt Kort. Gik over
Constitutions Pladsen hvor der staaer af Marmor, en Slags
Hero med Fakkel der er tændt om Aftenen, hen til en anden
stor Plads med Monument over de Faldne, en Obelisk med
Krandse og deres Navne, Guldfiske i Mængde svømmede i
Basinerne rundt om, der er stor Plantning og Blomster og
Hække. Første Gang igjen ved Middagsbordet efter tre Dages
Hvile; om Aftenen da jeg vilde tage en frisk Pen, [op]dager jeg
til min Forfærdelse at mine smaa Ordener, alle ere borte, jeg

26) Hække.] derefter er overstreget Sagt Lev vel hos Prie

søgte, endevendte Alt; Sveden haglede ned af mig, al Søgen
forgjæves, var overordenlig afficeret og bedrøvet, kom i Sved
og Angest til langt ud paa Aftenen før jeg faldt i Søvn. —

Onsdag 29. Oppe Klokken sex; det franske Skib Paris,
som vi skulle med er kommet, gik og tog Plads vi seile iaften
Kl 8. Sendt Brev til Fru Kock og Mad: Anholm, Brev til
Visby i Granada om at spørge om mine Ordener. Gik til
Hr Delius og sagde Levvel, ligesaa hos Consul Scholtz. —
Det er i Dag varmt. Under Middags Bordet kom Consul
Scholtz og havde fire Karle med, der hentede vort Tøi, hans
Baad / laae i Havnen, han fulgte mig ud, Jonas gad ikke og
blev tilbage. Ude ombord toge vi Afsked; det var en smuk Aften,
Lysene blinkede i Malaga. Klokken over 6 kom Jonas.

Torsdag 30. Klokken var i Nat ¼ efter 12 da Skibet gik,
det var meget stille; jeg havde mit Schavl fra Holsteinborg
om Halsen, da jeg gik ned i Kahytten forsvandt det sporløst,
det maa være stjaalet, det forstemte mig, dette altid at miste,
Jonas fandt det komisk. Jeg gik til Køis og var oppe Klokken
6. Da jeg kom paa Dækket saae jeg Africas Kyst og
Spaniens, vi styrede mod Gibraltar, Jonas var paastaaende
at Byen laae paa denne Side, han er paastaaende i Alt; der
ere egoistiske Mennesker der leve saaledes i sig selv, lige til
at svøbe sin Kappe inderst om. Den er en Pjalt, der ikke for
sin Behagelighed [s] Skyld opoffrer en Las af sit. — Gibraltar
saa nøgen ud, Havet har hulet dybe Huler ind i Stenene. Vi
seilede rundt om Klipperne ind i en stor bred Golf; Papirerne
bleve fra Capitainen taget med Nappetænger, læste
og derpaa med Hænderne leverede tilbage, vi kom i en Baad
og paa Strandbreden stod Leietjeneren fra Kings Arms der
sagde os at vor danske Consul ventede mig og havde bestilt

Værelser til os i Hotellet. Her var ganske comfortablet, da
jeg sad ved Frokosten kom Hr Mathiasen selv og besøgte
mig han havde Brev fra vor engelsk danske Consul Drumond-Hay
gift med Georg Carstensens Søster, de indbød
Collin og mig at boe hos sig naar vi kom til Tanger. Jeg
fulgte hjem i hans med engelsk Comfort / indrettede Huus,
der hang en dansk Bøgeskov af Skovgaard, og flere Billeder
der erindrede mig om Danmark, Paludan Møllers Skrifter
laae paa Bordet. Gaderne ligge terrasseformige op ad Klippen,
man seer mange Tyrker og Beduiner, engelske Soldater;
her er Intryk af Engeland, mange blonde engelsk Udseende
Børn. Jeg drev om i Gaderne, kom ogsaa ind i Mysterierne.
(Væddemaal med Tobak tabt; før Granada Tour, i Malaga,
først nu betalt). — Spadseret paa Muren, Aloer og blomstrende
duftende Buske paa den ene Side; Nedblik i Casernegaarden.
God Middag, sammen med Engelændere,
Fransk og Tydsk. I Seng Klokken [..] + —

Fredag 31. Oppe Klokken 6. Sendt Brev til Drummond-Hai
i Tanger og til Fru Thyberg og Fru Hornemann i
Kjøbenhavn. Luften tyk, skyet og koldt. Drumond Hay fik
mit Portræt-Kort. Gaaet paa Murene, seet Tyrker og Beduiner,
jeg er underlig mat og skjør Hoved. — Sendt Brev til
Frøken Bjerring i Aalborg. Klokken eet kjørte vi med Consul
Mathiasen ud af de trykkende mægtige Fæstningsværker,
af snevre slyngede Veie, ud paa den flade Landtunge der
forbinder Klippen Gibraltar med det spanske Høiland, Alt
udbrændt og tørt, et Feldt Leier opslaaet hvor Soldater laae
for at bytte om med anden Deel af Garnisonen inde i Byen

17) Klokken [..] tallet ulæseligt

Svigermoder og blev vederqvæget med Portviin, jeg fik en
deilig rød Blomst at præsse; Luften var kold med tunge
mørke Regnskyer, det var aldeles Efteraars Tid. Min Mave
begynder igjen at være urolig, hvorledes vil det gaae; spiist
ordenligt til Middag. Klokken 8 til Thee hos Mathiasen. Der
var ingen uden Mand og Kone, vi drak Thee, fik siden
Portviin, jeg talte Engelsk med hende, Jonas dansk med
ham og kom hjem ½ 11.

November.

Løverdag den første. Smukt Solskins Veir, Africas Bjerge
syntes at ligge ganske nær. I Dag igjen Diareh, det er fortvivlende.
Kjøbte en Flaske Portviin og spiiste Riis; Kl 12
med Consul Mathiasen op i Gallerierne af Gibraltar, men
da jeg havde passeret to og hørte at det varede en Time, fik
jeg Soldaten til at følge mig tilbage; det var varmt Solskin,
Jonas fik en Deel Snegle; mægtige Hugninger i Klipperne,
lange mørke Gange, aabne Gallerier som Slipper i en By.
før vi kom ind en heel lille / Soldaterby med deres Familier.
— Siden gik jeg ud til Byens Alameda, en stor bred Plads
indhegnet med Træer og en smuk Udsigt over Havet til
Ageciras og de africanske Bjerge, paa den anden Side hælder
den sig op til Klippen der for en tredie Deel opad er begroet
med Pinier og Aloer der løfte favnehøie blomstrende

2) kold] foran er overstreget meget 21) Ageciras ɔ: Algeciras 23) løfte]
derefter er overstreget flere

Stammer; Alamedaen ligger lige uden for Murene op til
hvilke Kirkegaarden hælder sig, med Figentræ[er], blomstrende
Træer, en hvid klokkeagtig Blomst bruges af Damerne
til Bal, de have den i Haaret; naar de komme er den
hvid, ud paa Natten bliver den lilla og om Morgenen er
den rød, saa at det er som havde de tre Slags Blomster. En
Taarn Ruin ligger øverst oppe, halvveis tæt til Byen er en
stor Rest af en maurisk Bygning. Klokken var 5 før Jonas
kom tilbage meget opfyldt af Touren, især Synet af en Drypsteens
Hule, der var fire Gange saa stor som Frue Kirke,
den blev oplyst med blaa Ild, da just Gouverneuren med
fremmede vare der; alle forunderlige formede Skikkelser
hang i Loftet og stod som Statuer og Skikkelser paa Gulvet.
Aabningen kun som en Port, den vendte ud til denne Side.
Nedsigterne fra Gallerierne glimrende. Hver Aften ved Solnedgang
falder et Kanonskud, da lukkes Fæstningen, Musiken
drager gjennem Gaden. Iaften gives en spansk Opera
Moreto, men da vi reise imorgen tidlig bliver der ikke Besøg
i Operaen. Ved Middagsbordet kom Mathiasen og sad hos
os; vi vare stort engelsk Selskab, Søeofficerer, en Tydsker
og en Franskmand, som gave os deres Kort; gik op at pakke
ind henimod 8. — Det er i Gibraltar som om Dannelsen i
Skikkelse af en Luftning baaret paa Engelands Magt havde
sat sig paa denne Klippe, som et Frøkorn af en moden ædel
Frugt baaret af Vinden groede her. (Vi havde her igaar en
Dag saa graa saa kold for os Fremmede som i Danmark,
paa samme Aarstid, men i Dag er det igjen Africa.) /

Søndag 2. Da Kanonskuddet lød ½ 6 stod jeg op, Maven

6) det] først skrevet der 10) der] foran er overstreget h

mildere Vand. Kun denne lille Deel af Haven var tidligere
dyrket, og laae ved Hr Hays Tolks Huus, den større er ikke
et Aar, Villaen selv først for tre Uger siden fuldkommen
fuldendt; det er ganske deiligt varmt Veir, Havet stille at
see, men man hører dog dets / Rullen. Sendt Brev til Thiele
og Etatsraad Drevsen. Brev til Bille og Fru Henriques. Spadseret
ene omkring i Have-Anlæget, uden for stode mauriske
Mænd og arbeidede, de saae ud som om de kun vare i deres
skidne Skjorter. Her i Huset er tjenende en ung maurisk
Pige, den første herovre der tjener i et christent Huus. Hr
Hay fortalte mig igaar fra sit Ophold i Constantinopel, at
han havde seet et deiligt Portræt af en af Sultanaerne det
var saaledes blevet til. En Dverg havde moret Keiseren (Mahomed
Abdul Mescheds Fader) og sagde hvad giver Du nu
mig, jeg giver Dig den af mine Koner som Du kysser; ja
men jeg kan ikke naae, de vil lee af mig, det er din Sag.
Lidt efter forlangte Sultanen sin Pibe og en af de smukkeste
Qvinder knælede og rakte ham den, da sprang Dvergen til,
tog hende om Halsen og kyssede hende. »Jeg giver dig Penge
sagde Sultanen men ikke hende«. Sultanen bryder ikke sit
Ord! svarede Dvergen. Nu vel hun er din men I tør aldrig
komme inden Serailets Porte. — Og hun maatte følge Dvergen.
Nu vil jeg ogsaa have min Villie sagde hun, jeg vil leve
som de kristne Qvinder, jeg vil kjøre ud, jeg skal plage Dig!
og hun gjorde det og saaledes kom en frankisk Maler til at
male hendes Portræt. — Gik alene en Time om i det uigjennemtrængelige
Krat op til Haven, her ere lavede en Slags

15) kysser] foran er to overstregede bogstaver, det sidste et u 23) have] først skrevet
havde

Veie, saae ned til Tanger. Havet var blikstille og dog sprøitede
Brænding mod Klipperne; rundtom voxte Laurbær,
Myrter og nogle høie Buske der / bære Blomster som ligne
meest vore vilde Nilikonvaller og have paa samme Tid Frugt
som Kirsebær, men i Kjød og Farve ligne Jordbærret. Ligesom
igaar spiiste vi i Haven under Klippen; Jonas gik paa
Jagt, jeg med Hr Hay op til en Klippe og saae en Green af
Atlas Bjergene der laae omtrent 18 danske Mile herfra. —
Vi var ved en af hans Tyendes Gaard, den mauriske Kone
i bar Særk, en smuk lille Dreng, en mindre kjøn Pige legede
i Gaarden og talte maurisk til os. Deilig Maaneskins Aften,
mange portugisiske Fiskerbaade i Strædet; jeg tegnede Udsigten.
— Klokken henved 10 iseng

Onsdag 5 Oppe Klokken 7. Maven igjen mindre god.
Pakket ind, Tøiet sendt paa Muler til Byen. Sir Hay tog
med ind. Sendt Brev til Fru Scavenius og Fru Ingemann
Skrevet foran i Jürgensens franske Eventyr til Frøken Louise
og Alice Hay:

Danmark kommer Bouquetten fra,

den dufter af danske Minder. —

Tør jeg vel haabe i Africa,

at eie to unge Veninder! —

I Haven staaer rigt fyldt unge Orange og Pomerantztræer.
Iaftes fortalte Sir Hay mig Maurernes Historie om
Ravnene, som de troe ere hvide naar de komme ud af Ægget
og Faderens Skræk derover, da han ikke paa sig kunde
finde en hvid Fjer. »Giv bare Tid, saa kommer nok det
Rette frem«, det var for mig Moralen af den Historie, som

8) laae] først skrevet ligge

jeg vil gjenfortælle. — Gik ud og skar mig en Stok af Bambus
Rør og een af et Laurbærtræ; skrev Brev til Fru Serre, som
sendes imorgen, Jonas kom nu hjem med to smaa Skildpader
han har fanget. Ude begynder det stærkt at blæse,
hist og her skummer Søen; ovre under spansk Kyst en
Mængde Skibe. Spiist til Middag her, nu reed Fru Hay,
hendes Muuldyr henter mig senere. / Klokken blev over fem
før Muuldyret kom tilbage og nu reed jeg efter Drumond
Hay og Jonas, den dybe Huulvei med Spanskrør og høie
Buske; Veien blev mere og mere knoldet, op og ned, de
andre reed til, mit Muuldyr tog Fart, satte forbi dem, Vinden
susede om mig. »Jeg falder af!« raabte jeg, men faldt
dog ikke. Staldknægten kom just paa Veien, fik fat i Dyret
og ledede det; nu blev det Aften, stærk Maaneskin, der
lyste et Par Blus man brændte Buskene af, et Steds paa
Bjerghøiden. Uden for Tanger laae en Mængde Kameler;
gjennem snevre Porte kom vi ind i snevre Gader, med
snevre Boutikker, men mange Folk rundt om i deres hvide
Dragt. Hays Hotel saa fyrsteligt rigt, en Balkon ud til en
Have med et stort Palmetræ, Fyret i Tarifa skinnede over
til os, det blæste stærkt, jeg har faaet et varmt Værelse. Der
var smukke Malerier paa Væggene og til Rullegardiner,
Rosenborg, Frederiksborg og Frederiksberg, en Porcelain Vase
Present fra Christian VIII stod der, og to kostbare Sølvcandelabrer
fra Kong Oscar. Klokken 8 allerede ind og tilsengs.

Torsdag 6. Brev til Fru Serre i Dresden. Palmetræet har
mange Snylteplanter; her nede er varmere end i Ravensrock.
Jeg har et lille luunt Værelse ud til Forgaarden. Efter
Frokosten gik vi med Secretairens Tjener ud i Byen, ind i
flere Karavanserier, der havde maurisk Bygning, der solgtes

mellem alentykke Cacter, som Træer ned til Markedspladsen
udenfor Byen hvor der var en 30 Kameler. / Hjemme
om Aftenen sad Jonas og byggede Korthuse med de unge
Piger, jeg fortalte Historier; drak et stort Glas Portviin.
Skrev et Digt: I Afrika og kom tilsengs henimod Elleve.

Fredag den 7de. Maven rumler idelig, jeg er nu kjed og
fortvivlet over den og min egen Mangel paa Forsigtighed.
»At bede er bedre end at sove! Gud er stor!« synger den
tyrkiske Mueddin fra Moskee-Taarnet. Læst i Western Barbary
its wild tribes and savage animals by John. H. Drummond
Hay. Esq — 1844. London. Efter Frokosten gik jeg
første Gang alene ud, i Gaden kom en Jøde, han vilde endelig
at jeg skulde see hans Huus, der var flere gamle mauriske
Tyende; i Stuen sad paa Gulvet en ung Kone, med et lille
Barn, han bød mig ind og tog en Pude jeg skulde sidde paa,
pegede paa Konen og sagde Jøde og da han nok ikke troede
jeg forstod løftede han Skjorten paa Barnet og viiste at det
var omskaaret, der paa bad han om en Skilling til det, som
han fik. Jeg gik nu op igjennem Byen hvor der var stor
Trængsel, ud af Porten, hvor Markedet holdes og tilbage
igjen. — Sendt Brev til Fru Drevsen i Silkeborg og til Augusta
Collin. Hver Fredag er det maurisk hellig Dag og under
Bønnen i Moskeerne lukkes Byens Porte, Jonas kom netop
da tilbage fra sin Excursion og kunde ikke komme ind; paa
Jødekirkegaarden sad Jødinderne med Lys paa Gravene, en
Jøde viiste ham en lang / Omvei, op gjennem Castellet for
at slippe ind. Efter Bordet gik Sir Hay og hans to Døttre
med os op i Castellet til Paschaen, han stammer ned for

9) Barbary] foran er overstreget Barbba

hundred Aar tilbage fra en sort Fader. Vi vare mældte og
alle Paschaens Koner bragte tilside. Livvagten stillede sig op
udenfor da vi kom, Officererne trykkede vor Haand og i
selve Castellets Port modtog Paschaen os han havde bare
Been i gule Tøfler, ellers godt klædt paa, han trykkede meget
hjerteligt vor Haand og førte os ind i en prægtig fliselagt
Gaard, som i Alhambra, men Søilerne der bare de
mauriske Buer vare med græske Kapitæler. To af de Fornemste
rakte os Haanden, vi fik Stole at sidde paa og to
Kop Thee der smagte som Hyldethe, der skulde drikkes tre,
men vi fik Lov at slippe med de to og dertil godt Sukkerbrød[.]
Paschaen førte os selv gjennem nogle mørke Gange
forbi smaae Aflukker, et var et Badekammer, med fliselagt
Gulv og Vægge, der var en lille indesluttet Have, jeg bad
een af de første om lidt Grønt derfra og han gav mig en
Orange Green han brød af. (Paschaen syntes at være oppe i
de halvtreds). (Vi vare mældte, hans Hustruer alle bragt til
side, vi saae kun Mandfolk.) Vi kom nu til den yderste Port
hvor han rakte os Haanden til Afsked. Vi gik ud mod Stranden
mellem høie Aloer; derfra til den engelske Consuls /
Villa, der har en viid Udsigt mod Atlas Bjergene; det var
næsten mørkt da vi naaede hjem; en Deel Kameler saae vi
i Karavanseriet ved Porten. I Dag ved Bordet, sagde Jonas
Carrache, der betyder en uanstændig Deel, Hay sagde ham
det senere at Sligt ikke kunde siges til Damer.

Løverdag 8. Deiligt varmt stille Veir; Herrerne ere paa

1) han stammer ned for hundred Aar tilbage fra en sort Fader] tilføjet over
linien, derunder er overstreget en Søn af Keiseren af Marokko med en sort Moder;
8) med] tilføjet under linien, derover er overstreget af

og Kage. Nu gik vi hen til hans Søster der boede i
en endnu snevrere Gade, men med et endnu rigere Huus,
hvor den indre Gaard løftede sig med Glastag over tre Etager
og hvilede paa grønne Søiler, der vare lange med kostbare
Tepper belagte og behængte Stuer hvor hele Familien
6 Fruentimer, Manden og nogle Børn sad; de talte alle
arabisk, Manden derimod engelsk, de smaa Jødedrenge fnisede
og skjulte sig saa bag Fruentimerne, jeg kyssede den
mindste Unge, som man holdt frem til mig. Her var et lille
hebraisk Bibliothek. / Herrerne kom ikke hjem til Middag;
Fru Hay har jeg ikke seet i Dag hun er lidt syg; Smaapigerne
og jeg spiiste til Middag alene; saa gik jeg ud paa Markedspladsen
saae Kameler og Folk fra Tetuan som solgte Vand
i Kalveskind, det piple ud og de vare bag til dyndvaade, det
løb dem ned af Skjorten og Læggene. Gik ned i Haven og
sad ved Stranden, en Maurer kom talte fransk, spansk og
engelsk. Husene have kun Boutikdør; og een Etage oven
over med enkelt Vindue, Gesanternes derimod to Etager.
Alle Jøderne saa pyntede; en ung Mand var i rødt Atlask
og blaa Klædes Kaftan. — Klokken var halv 5 før de andre
kom fra Jagten der var skudt elleve Harer og 3 Ræve, det
havde været Parforce Jagt og meget interesant. (Paa Gangen
hænger over Trappe Gelænderet Løve, Panter og Tigerhuder;
marokanske Vaaben paa Væggene, opstillede mauriske
Opsats og Krukker. Prægtige Sadler og Ridetøi Present
af Keiseren af Marokko. Tyrkiske Tepper paa Gulvet, inden
for rigt med Bøger og Malerier, Kamin og Udsigt over en
lille Have med et stort Palmetræ og et ikke mindre Pebertræde,

7) arabisk] foran er overstreget kun

Nedblik i den snevre Gade, hvor de mauriske tilhyllede
Qvinder smutte forbi, over de flade Tage sees Havet
der altid over den afbrudte Havnedæmning har stærk Brænding,
et Taarn paa den anden Side Bugten og ligefor fjernest
Gibraltar. — / Fru Hay har ligget hele Dagen af Hovedpine,
jeg har ikke seet hende. De Andre vare trætte af Jagten,
Jonas skulde flaae Rævehoveder, jeg gik til mit [Værelse]
Klokken 8.

Søndag den 9. Smukt Veir til Morgen og Barometeret
stiger; Maven god, men efter Thee Diareh! Brev til Hartmann
med Brev til Frederik Bøgh og et Digt til illustrerede
Tidende. Brev til Consul Mathiasen, med det Dagblad han
sendte mig. Gik ud af Byen paa Markedet, der var en
Mængde Mennesker stor Trængsel; Jøden med den omskaarne
Dreng fulgte mig stadigt og vilde tilsidst have
Penge. Der sad en Kreds af Maurer og en Maurer holdt
lang Tale og slog stadig paa Tamburin. (Iaftes da jeg var
iseng, hørtes en vild Tromme-Musik over hele Byen, det var
Negere, som havde en Fest eller feirede et Bryllup; de gjorde
rædsomt Spectakkel heruden for.) — Foræret Mr: Green
mit Photograph-Portræt. Fru Hay forærede mig en deilig
broderet marokansk Pude til Erindring om dette Besøg i
Marokko. Vi gik derpaa at holde Bøn. Drumond Hay læste
Psalmerne og Evangeliet, vi knælede et Par Gange; foruden
ham var kun Secretairen og de to unge Døttre. — Da vi
Klokken to skulde tilbords øinedes det franske Dampskib,
det kom fra Gibraltar; men der var god Tid[;] efter Bordet
lod Sir Hay spænde for sin lille Kurvevogn og vi kjørte nu

4) anden] foran er overstreget ene Side og 27) efter] foran er overstreget efter

kastede Anker paa Cadix Red, her laae vi nu og ventede til
Klokken henimod 8, før Sundhedscomiteen havde affordret
Papirerne, vi kom i en Baad; det var et et meget langt
Stykke ude de havde at roe; i Doganen var Visitationen ikke
stræng; vi tog ind i Fonda del Paris og kom øverst op ud til
Gaden, havde nu Vrøvl med Bæreren og Baadføreren, de
skruede utaalelig op; da vi havde faaet Frokost gik jeg
til vor Consul Boom, en gammel Mand, han havde mange
Breve til / Jonas og til mig. Jeg fik Brev fra Louise Lind og
Ingeborg Lind. Brev fra H. P. Holst. Brev fra Fru Henriques,
Brev fra Fru Melchior. Brev fra Grev Lerche. Der var et lille
Brev fra Fru Jette Collin. Nu gik jeg hen til Vinent &
Vives, hos hvem den unge Zinn er, denne blev hentet, saae
stor og stærk ud, meget fornøiet; han fik nu Brev og Photographier
fra Hjemmet. Senere gik jeg hen i Credito comercial
for at hæve 150 ȋ Banko, jeg kom til at sige at jeg i Malaga
havde 1060, og disse fik jeg men seer nu at jeg i Malaga fik
1065 Realer, jeg læste ikke igjennem hvad jeg underskrev,
det var dumt af mig, men de ere vel nøiagtige! — Har nogen
Smerte i Brystet, finder det koldt, Byens Ansigt er mig endnu
hverken det ene eller det andet, nu har jeg tridset op og ned
af de reene smalle Gader, Boutikker, som man i Barcelona
ikke lægger mærke til, en enkelt Neger og en maurisk klædt
(?) Kjøbmand er den Smule Fremmede man seer; Solen
skinner vel, men Luften er kold, Folk gloe skrækkeligt paa
een. Byens Huse hvide, grønne Altaner (flade Tage) det
giver den et oppudset Udseende; Alameda har en smuk

11) Brev fra Grev Lerche] tilføjet over linien 12) Vinent ɔ: Vincent
17) havde ɔ: havde faaet 19) nøiagtige] foran er overstreget ærlige!

ud, det er en kjedelig gammel Consul, har vore Kjøbmænd
med deres Skibe ikke mere Tjenstagtighed af ham end jeg
havde da kan han undværes; — han taler kun Engelsk og
Fransk. — Ved Middags Bordet stor Scene med Jonas der ikke
vilde at jeg for hans Skyld tog til Xeres: jeg har ogsaa min
Stolthed! sagde han var stiv og ikke behagelig; han kunde
nu heller ikke blive færdig til Reisetiden imorgen.

Torsdag den 13. Besøg af Zinn og Lieutenant / Holenberg
der som Pasageer er paa Skibet Harboe fører. Sendt
Brev til Fru Melchior og Fru Zinn. Brev til Fru Bushby og
Miss Bentley. Meget koldt, gaaet idag i Vinterfrakke. — Klokken
3 ½ kjørte vi paa anden Klasse i en god Vogn fra Cadix
til Sevilla. Veien gik først langs Havet, der væltede store
Bølger, Egnen flad, store Salt-Pyramider reiste rundtom.
Solen var nede da vi naaede Jeres det laae uendeligt bart,
Veien syntes nu at føre os gjennem den jydske Hede; (før
Jeres saae vi en stor udstrakt Pinieskov, den største vi have
seet.) Egnen saae øde ud, flere Steder var tændt Blus hvor
der sad Folk om. Klokken 8 ¼ naaede vi Sevilla hvor Tøiet
som sædvanlig blev efterseet og vore mange Stokke vakte
Mistænksomhed. Tog ind i Fonda de Londres. Jonas fik det
bedste Værelse, jeg var ærgerlig over at mit stod langt tilbage.
Ved Aftensbordet en Tydsker der rev ned paa Spanien
og alt Spansk, Mad og Drikke, Mennesker, alle Indretninger

Fredag 14de. Smukt men koldt Veir. Maven altid med
Diareh! Gik med Jonas hen til L Alcasar. I Haven var sommervarmt,
Orangerne hang tykt og tæt i det mørke Løv,
Roserne blomstrede; høie beskaarne Hække, praktfulde Blomster[;]
vi gik ned i de mauriske Bade, der var en Marmor
Kanal, bred som en Vei, lang som en Dandsesal, deri havde

man bliver imidlertid saa overvældet af det ene vidunderlige
Skjønne, alt i samme Stiil og dog forskjelligt at man
vilde ikke overraskes om man med et saae her Haruno Alraschid
og Prindsesse Zseresade. Piaza nueva hvor vi boe har tre
Rækker Orangetræer der saaledes danne to Aleer, Frugten
hænger glødende i det mørkegrønne Løv, Solen skinner fra
den blaa skyløse Himmel, men det er dog koldt. — Gik ud
med Anbefalings Brev til Sig: Pietro Casameiro, han havde
en Slags Klipfisk-Handel; han kunde kun tale Spansk. Spadserede
med Jonas om i Gaderne og kom ind i en stor Caffe;
siden trak vi omkring, men var tidlig hjemme hvor jeg fik
Besøg af Casameiro.

Løverdag den 15. (Igaar vare vi ogsaa i Lonja, den Bygning
hvor A[r]chiverne for Indien findes, det vil sige Alt
hvad der hører til Amerikas Opdagelse og Historie. De var i
prægtige aabne Skabe i store Sale) Gik med mit Brev til Em:
Mekpferson Calle de la Laguna 22; det var lidt besværligt
at finde derhen; det var en venlig ung Engelænder han lovede
for mig og Jonas Adgangskort til Casino, lod mig ledsage
Hjem. Sendt Brev til Eckard, Scharff og Fru Pedersen. Gik
med Oxholms Brev til Marques de la.............. Gik hen i
Kirken, den er mærkelig stor, umaadelige Søiler løfte sig, Tusmørke
herinde, mange Altere og en malet kolosal St Christoffer[;]
gik hen til Torvet hvor der var en Duft af Frugt. /
Brev fra Clara Heinke. Igaar Morges fik jeg Brev fra Adolph
Drevsen — Fru Scavenius, Scharff og Eckardt. Gik om Aftenen
i Teatro de S. Fernando, det har Sideloger og dertil
fire Etager, lyst og venligt, de gav først en to Acts Operette

3) saae] foran er overstreget s 21).............. ɔ: Granja

Llamada y Tropa med Musik af Arrieta, denne var livlig
og havde Tone af spansk fransk Musik, Comikeren var bedst;
i denne Opera var et Chor af Sevillas Asylbørn, de skilte dem
godt ved det og Publicum tilkastede dem. Bonbons som de
med stor Iver opsamlede, der raabtes Dac[ap]o, Sang og
Bonbonregn fulgte, det var noget Nyt at see; derefter gaves
en Operette »En las arcas del Foro«, som jeg kun saae en
Stump af, Men Musikken mindede om de spanske Folkesange,
i begge Stykker var Dialogen paa Vers. Hjem Klokken
henimod elleve og drak Thee.

Søndag 16. Ved Frokostbordet tiltalte mig paa svensk een
af Gjæsterne, det var Maleren.............. Lundgren han
kjendte mig efter Portræt og præsentere[de] som sin Ven
den engelske Maler John Philip, der skal have et Navn, med
dem gik vi siden til Musæet, der var smukke Buegange om
Haven. Antikke Rester fra Romertiden fundne her i Omegnen;
vi saae Asomption af Morillos og kom derpaa op i en
Sal hvor der hang 23 udmærkede Billeder af ham blandt
andet Billedet med Madonna og Barnet, det fortælles om
[dette] at han spiiste en Dag hos Munkene i Klosteret og
malede da til Tak paa sin Serviet dette Billede. Der var eet
med Fransiscus af Assisi der løfter Kristus ned af Korset, der
var en Ærbødighed, en Inderlighed saa / dybtfølt. Der var
et deilig Billede af den hellige Antonius, der er ung, Skjægget
begynder at komme paa hans Kinder, der er en Inderlighed
en Glæde mod Christus Barnet der sidder midt i den opslagne
hellige Bog. Der var en Forkyndelse hvor Madonna
var en ung smuk Spanierinde en Blanding af Fru Heibergs

12).............. Lundgren ɔ: Egron Sellif Lundgren

og Agnes Langes Træk, den hellige Aand svævede over
hende i Skikkelse af en Due, en lille Engel greb efter Duen
og hele den øvrige Engleskare viiste en forunderlig jordisk
Barne Interesse ved denne Begivenhed. To smukke Helgeninder
stod og holdt paa Sevillas Taarn under et Jordskjælv.
Herfra gik vi en lang Vei, saa at jeg var ødelagt af Træthed,
til Pilatihuus, det er i maurisk Stiil, som Alcasar men mindre
[rigt] i Enkelthedernes Udførelse og noget Indblanden af Gothisk.
Porcelains Vægge, Springvand i Stuerne, en Have
rig med Apelsiner og Citroner; blomstrende Træer, de lignede
Roser og der vare hvide og røde paa samme Træ. Da
vi kom hjem fik jeg Besøg af John Philip jeg gav ham mit
Photograph Kort og han bragte mig strax efter sit og dertil
en Photographie af eet af hans smukke Billeder. Solen skinner
varmt men Luften er kold, især i min Stue, jeg sidder
der med Vintertøi. Gaaet til Kirken, man kommer først ind
der som i en Hospitalsgaard, Orangetræer voxe i Række,
Sygehuusagtige Bygninger løfte sig paa Siderne. Gik til Promenaden
ved Guadalquivir, der laae en Deel store Dampskibe,
Omegnen saae tør og kjedelig ud. Saae den store Jernbroe
over Floden. Jeg har Hul paa mit Skinnebeen, veed ikke
naar jeg har faaet det. Jonas gaar og er indesluttet / han
drikker ingen Viin, ingen Kaffe, men siger han feiler ikke
noget; det er ingen munter Reisekammerat. Gik til Promenadepladsen
mod Vest, to store Steensøiler med Statuer antyde
en bestemt Indgang. Det er gamle triste Træer, her er
ingen Udsigt og ikke videre; paa Tilbageveien interesserede
det mig at see de nydelige Gaarde, gjennem den flise eller

7) mindre] derefter er overstreget rin

marmorlagte Forstue træder man ud i denne fiirkantede
Gaard, med slanke Søiler, et Vandspring mit i, en smuk
Palme eller prægtige Blomster flere Steder er alt forenet;
man seer ogsaa Væggene ofte her behængte med Oliemalerier,
nydeligt er der, et Springvand pladsker og her tilbringer
Familien Sommerdage og ikke inde i Stuerne. Hvert Huus
her er som et Menneske, den ene udenpaa ligner flygtigt seet
det andet, men træd indenfor, der er mere at see, mere forskjelligt,
mere man holder af. Det er at komme til at kjende
Een. Drak Malaga dulce; vil mon Maven imorgen arte sig
eller er det værre.

Mandag 17. Meget koldt; gik at hæve 3000 Realer. Var
i Circulo mercantile de Sevilla, der er yderst elegant, Marmor
Trappe, forgyldte Sale, Brüsseler Tepper, pyntede Tjenere,
alt som hos en riig fornem Familie, der var af tydske Blade
kun illustrerede Tidende. — Gik hen til Kirken, den var
lukket, i Gaarden der er en Steen-Prædikestol. Hjemme Besøg
af Macpherson. Sendt Brev til Consul Scholtz i Malaga og
til Fru Drummond Hay i Tanger. Paa de flade Tage her paa
Pjaza dela Infanta er igien smaa Balkoner. /

Tirsdag 18. Sendt Brev til Theodor Collin og til Ingeborg
Lind. Gik med Makphersen til Hospitalet med Kirken Caridad,
det er en Stiftelse for gamle svage Mandfolk grundet
af Don Juan Tenorio hvis Grav findes oppe ved Altret; her
var et mærkeligt tro men hæsligt Billede af Valdes, en død
Erkebips det er Foraadnelse og Tilintetgjørelse. En smuk
Sculptur Altertavle af Roldan forestiller Christi nedtagelse

21) 18] først skrevet 19 22) Hospitalet] foran er overstreget Klosteret La Sta
Caridad 24) oppe] foran er overstreget pa

af Korset. Men Perlen her er Moses i Ørkenen, af Murillo,
det er saa friskt i Farve, saa deiligt componeret. Vandet
sprudler frem og med mageløs Sandhed og Skjøndhed sees
et Barn drikke og en lidt større begjærlig vente paa at f aae af
samme Skaal. En deilig Dreng sidder paa et Muuldyr. —
Brødenes Forøgelse i Ørkenen saae vi mindre godt da der
var en Maler som næsten skjulte Billedet ved sit store Stillads.
Et deiligt Christus Barn af Murillo, her vare flere af
ham, saaledes et Ungdoms Arbeide en Munk der bærer en
Syg hjem til Klosteret, ledsaget af en Engel. Siden gik jeg
til Kirken og fandt der i et af de store Kapeller, en lignende
Altertavle som den jeg saae i Caridad; gik ud til Adalquivir
ved det runde mauriske Taarn der skal have staaet i Forbindelse
med Alcasar, hen til Jernbroen og hjem, meget træt. —
Torregioni hedder den italienske Billedhugger der var Elev
med Michel Angelo og da slog ham med en S[t]een paa Næsen
saa at den knak; han gjorde her i Spanien en Madonna, den
rige Mand der havde bestilt den vilde ikke sømmeligt betale
og Torregioni slog sin Statue itu, men fordi det var Madonas
Billed blev han af Inquisitionen piint saa han døde af
Følgerne; denne lille Rest af Statuen, Haanden paa Brystet
blev længe brugt som Tegnemodel for Eleverne i Sevilla. /
Den unge Russer som kom her imorges, fortalte om sit Bekjendtskab
med Baron Hambro, lovede at bringe ham min
Hilsen. Drev lidt paa Gaden om Aftenen, drak saa Thee.

Onsdag 19. Veiret varmere; gik hen i Domkirken og saa

1) af] foran er overstreget han 4) et] først skrevet en 4) begjærlig] foran er
overstreget forve 12) Adalquivir ɔ: Guadalqvivir 14) Jernbroen] foran er
overstreget Hæn 17) den rige] foran er overstreget Greven

smukke Udskjæringer i Træ ikke overmalede, gik til Alcazar;
det Taarn ved Floden Toro del doro (?) var det hvori
Peter den grusomme gjemte sine Skatte[.] Russeren her i Hotellet
som kjender Hambro hedder A. Kohan og er hjemme
i Odessa, hvor jeg af ham og hans Familie, sagde han, paa
det venligste skulde blive modtaget. I Dag er det Dronningens
Fødselsdag Agutamiento er pyntet med Fløiels Tepper over
Steen Rækværket, Dronningens Portræt pranger deroppe og
paa hver Side af det staaer en Skildvagt, saa ubevægelig at
man har ondt af dem, ikke et Blink med Øiet, komplet Statuer,
som det ogsaa var Tilfældet paa lignende Maade ved
Festlighederne i Granada. Drevet meget hele Dagen saa at
jeg er særdeles træt, Jonas fik Brev fra Jonna og jeg deri et
lille Brev fra hende; jeg besvarede det strax med et stort Brev
som jeg i dette Øieblik har bragt paa Posthuset. Russeren
indviterede mig med sig paa Comedie, fik mit Portrætkort
og min Autograph; dertil min Stok fra Kjøbenhavn, ogsaa
Jonas fik Billet af ham, vi saae et Syngestykke: El Domino
Azul, der intet har tilfælles med den sorte Domino, Musiken
af Arrietta. Dronningens Portræt var stillet op under
en Tronhimmel i anden Etage og to levende Soldater stod
som Billedstøtter hele Aftenen; de[r] blev spillet en Slags
Hymne af Orchestret. / Sangen var god, især af en svær
Dame. Russeren fortalte at han var Jøde; og han som Dreng
havde skrevet et jødisk Drama, Indholdet var iøvrigt som
jeg hørte det slet ikke dramatisk. Efter anden Act gik jeg
hjem.

Torsdag 20. Nu er jeg mæt af Sevilla! tilmorgen talte Maleren

2) Toro del doro(?) ɔ: La Torro del Oro 22) de[r] ms. har det

noget om Cholera, det slog mig. Om Natten er det
uhyggelig at høre Klokkeslaget af en mægtig Klokke, kun et
Slag, med lange Mellemrum, det er saa rungende, som var
det en Døds Røst fra Inqvisitionen, som sank een i Døden
ved hvert Slag; det er som man paa Slaveskibet kastede efter
bestemt Tid et Liig i Havet, der er noget høist uhyggeligt
deri. Drevet om i Byen. Inde i Lonja staaer i Fontainen en
Colombus men en al for lille Figur til denne Bygning. Var
oppe hos den engelske Maler, han havde Model, et ægte
spansk Ansigt, en ung Pige paa omtrent 12 Aar. Gik hen til
Alcazar udenfor traf jeg Lieutenant Hohlenberg ham fulgte
jeg ind [i] det mauriske Slot hvor vi saae de prægtige Sale,
derpaa ud i Haverne hvor Vandene sprang for os og da ind
i Maria Spadila Bad, det saae ud Karret som en lang
gothisk Hvælving og blev ogsaa nu benyttet som Gang hele
Karret for at komme fra een Fløi af Bygningen til en anden.
Der traf jeg i Haven Collin med den spanske Professor, som
talte Tydsk med mig. Sendt Brev hjem til Fru Kock.

Fredag 21. Brev til Professor Meldahl og Fru Ingeborg
Drevsen. Ondt i Ryg og Hoved, Spænding i Maven; Veiret
ellers ganske varmt. Spadseret ud af Byen paa Jernbroen over
Guadalquivir. Sendt Brev til Mathilde Ørsted, fik Brev fra
Etatsraad Thiele, det har kun været 8 Dage underveis. Sagt
Levvel til Makpherson som fik mit Portræt-Kort og gav mig
Brev til Bartolmé Mr Lopez i Cordova. Siddet og syet Kiler i
mine nye Strømper der ere for smaa. Her mylrer med Tiggere
og især mange Blinde. Brev fra Thiele. / Ved Middagsbordet

12) det] først skrevet den 13) da] foran er overstreget he 14) Maria] M
først skrevet B

hørte den portugisiske Dame, som sidder ved Siden af Jonas
at vi ere danske, hun begyndte da at tale til ham om dansk
Literatur og om Andersen, han sagde at jeg var Andersen
og hun syntes da naturligviis lykkelig over at have mødt mig.

Løverdag 22 Gik til Kirken, Taarnet minder om Markustaarnet
i Høide og Skikkelse, men de maurisk gjennemhugne
Vinduer, den med Fresker malede Muur og den øverste
Tilbygning giver det større Skjønhed; sagde Farvel til det
ydre af Alcazar; iaften igjen en ny Opera af Arietti: Quien
Manda manda i to Acter. — Var at sige Farvel hos Marquien
af Granja og hos Lundgreen og.............. Klokken 3 ½
kjørte vi ud til Jernbanen og efter fire gik det afsted, Egnen
minder lidt om Hede Egnen ovre ved Tanger, her var spanskrør,
Aloer og Dværg-Palme. — Det blev mørkt og Klokken
9 ¼ naaede vi Cordoba hvor vi pakkedes ind i en Omnibus
der var ikke uden til Halvdelen af dem den skulde rumme
vi kjørte gjennem en mærkelig snever Gade saa standsede
Vognen, thi Gaden til Hotellet Fonda Ricci kunde ingen
Vogn komme ind i, der hen naaede vi og fik hver sit Værelse
med fælles Sallon. Ved Aftensbordet var en Mængde der
skulde med Diligense, de saae ud som Blinde og Lamme,
udlevede gamle! — Saadanne Krøblinge skulde heller blive
hjemme! sagde Opvarteren.

Søndag 23. Frosset om Natten, fryser tilmorgen. Diareh!
— En Engelænder ved Frokostbordet lod sin Dreng føre mig
hen til Hr Skau der boede tæt ved Domkirken, denne er en
uhyre stor Fiirkant, lav og endnu lavere ved sin Udstrækning;
man kom først ind i en stor Orangegaard fra Maurernes

18) Fonda Ricci ɔ: Fonda Rizzi

Tid, — Taarnet laae / til Høire Kirken modsat. Den
havde en heel Skov af Søiler, i det Uendelige, Alter ved Alter
og midt derinde løftede sig egentligt den christne høiere Kirke,
men tung, deilig var der en maurisk Bue med Indskrift
til Gud og Propheten. I et lille Sidekapel laae en Syg. — Det
eiendommelig Skjønne var en Deel forstyrret ved de christelige
Elementer. — Vi gik nu til et stort Monument udenfor
og derpaa over en lang gammel Bro over Floden; tæt ved
havde vistnok været en Bro i ældre Tid, tre store Bygnings
Rester stode, som Taarne endnu ude i Vandet der kunne
have baaret Buerne. Campagnen saa frugtbar og dog vildsom
ud, her begyndte vi igjen bag Byen at øine Bjerge. Jonas gik
videre, jeg hjem, men Veien var ikke let at finde, en ung
Mand fulgte mig velvillig, jeg troede ham ikke ret, men dog
gik han den korteste rigtige Vei[.] Efter at være barberet
gaaet med Jonas til Alameda, ved Byens Grændse langs med
Floden, her var Steensæde med Jernrækværket til Rygstød
høit over Floden med Udsigt til Campagnen, der høiner sig
i lavere Bjerge, et Taarn gjør Øiepunktet. Der ligger op til
Alameda en lille Øee heelt bedækket af Rudera af en gammel
Bygning, derude sad mange og medede, taalmodigt saae
de paa Vaaddet i det gule stille Vand, der dog har to Fald.
Den gamle romerske Broe, Kirken og Byen tager sig her malerisk
ud. Gaderne ere snevre, temmeligt tomme, ringe udseende
Huse, faae Boutikker. Gik paa tvers gjennem Byen,
saa et Par Gaarde med Urtepotter og Grønt som Gaardene
i Sevilla, kom forbi Slagtertorvet, ganske maurisk med Porcelains

11) Campagnen] derefter er overstreget mindede om Rom 21) mange] derefter
er overstreget Fiske

Vægge til Boderne. Gik ud af Porten, Bjergene ikke
høie men maleriske, begroede og med flere Bygninger; lidt
op og ned gaae Gaderne, anderledes end i Sevilla, Cadix
Malaga og Granada. Gule Citroner og Apelciner hænge over
Murene, paa Altanerne en Frugt der seer / ud som røde og
gule Tulipaner, en Slags spansk Peber. Gik igjen til Kirken
der var alt Tusmørke, da jeg kom hjem var Jonas vendt tilbage,
det havde været meget eensomt ude ved Floden, han
havde i en Færge ladt sig sætte over. Vi sidde og fryse have
Vinterfrakken paa, Reisetørklædet op om Halsen og Hat paa
dog føle vi den fine kolde Luft, Hænderne ere ganske iiskolde.
Her kan saagodt som ingen Sol komme ind, Vinduerne
smaa, Gaden smal, Steengulv, Træk ind af Dørene. — Hjemme
sige vi det er koldt! men vi sige ogsaa vi frøs i Spanien!
nu hjemme have vi en god varm Kakkelovn at krybe hen til
— der er altid Udbytte ved en Reise! — om en halv Snees Aar
blive jo Spaniens Hoteller bedre indrettet for de Reisende.
Man skal reise i den varme Tid, den kolde her har mange
Savn og er ikke Udtrykket af Syden. Læser man Hacklænders
Reise der er tre Aar ældre nok en[d] min, da er det mærkelig
hvilket Fremskridt der i Beqvemmelighed er kommet i
den korte Tid, men Spanien flyver frem med Dampbanerne
der lægges i dette Land. Vare vi komne nordfra til Cadix
havde den vist gjort et anderledes søndagsklædt Indtryk, ved
det aabne Hav uagtet den intet Interesant har, den var da en
søndagsklædt Jomfru uden Dybde, uden Veltalenhed for den
Fremmede, men reen og net og Havbegeistret. Tobaks Fabrikket
i Sevilla saae vi ikke det rostes for sin Storhed, sin Virksomhed.

4) Malaga] foran er overstreget og 17) Hoteller] tilføjet over linien

Jonas har to Skildpader fra Africa, den gamle kryber i sit
Huus og er sky, den unge lader sig kløe paa Hovedet, de fryse,
spise ikke og sove, de kunne tale forfærdeligt om det kolde
Spanien imod deres varme Hjem! — Gik i seng henimod 9.

Mandag 24. Stod op efter Klokken 9. Det har skylregnet i
Nat. Jeg har Gigt i det Venstre af Ansigtet. Fulgt Jonas ud
af Porten[,] Sjerra morena tog sig meget mørk ud; det er nu
Solskin og mere varmt end igaar. Drømt i Nat om Eduard
og det gamle Huus. / Jonas kom tidligere Hjem for Regnbygerne;
jeg gik til Kirken St Nicolas og saae Taarnet: St
Nicolas der har været en Minaret, ligeudfor er den smukkeste
Alameda i Cordoba, med mange Statuetter og Udsigt
til Sjerra morena. Gaderne her hen havde bedre Huse, end
Hovedgaden, hvert med deres Blomster Gaard. — Da jeg kom
hjem gik Pigen og feiede og ugenert, som overalt her i Spanien,
uagtet Jonas og jeg stod og talede, trallede hun lystig
sin næselyds Vise. — Gik igjen ud at vise Jonas Torre del St
Nicolas. Gik saa selv hen i Kirken, det [er] yderst ud mod Floden
at de tre store Buer er og midterst Døren med de arabiske
Indskrifter. Som en Murren lød Geistlighedens vedvarende
Sang oppe i den midterste Kirke-Afdeling. Vinden er gjennemtrængende
kold, hiin Side Floden hæver Egnen sig temmelig
som et Stykke jydsk Hede, men i Dalen mellem Høiderne
og Floden er Olietræer og en enkelt Palme; en Regnbue
spændte sig over Dalen, ogsaa her ere de indfødte Fruentimmer
grinende af Folk. Efter Bordet gik vi over i Cafeen.
Søilerne her mauriske, Claveer Musik, som i alle spanske
Gaffeer. I Seng Klokken halv 9.

6) Gigt i det Venstre] først skrevet gikt i den venstre 19) Buer] først skrevet M

Tirsdag 25. Oppe før 8, gik forgjæves for at faae Billet,
Veiret koldt og graat. — Klokken 12 ½ skulde vi afsted, men
Klokken blev 1; vi fik en ypperlig Vogn og kun een Medreisende
i Interiør, han var fra Barzelona og gjorde hele
Veien Kis, med Fruentimmerne. — Veiret smukt, Egnen frodig
med Olietræer, Sjerra morena meget mørk. Vi fulgte saa
temmelig Guadalqvivir der havde stærkt Løb ned ved Cordoba;
mod Aften naaede vi Andujar, der tog sig næsten mere
livlig ud end Cordoba, her var en Deel Boutikker. Det var
Aften men Nyet tændt da vi i Baylen holdt foran Kirken tæt
ved Guadalqvivir. Nu kjørte vi gjennem frugtbar Land,
mange Olieskove, afsted hele Natten.

Onsdag 26. I Carolina drak vi Chokolade, fik først en stor
Scaldine ind i Stuen som vi sadde os om og varmede os op;
herfra gik det over Bjergryggen, der var Iis paa Vandet,
Taageskyer / laae over Dybderne; rundt om saa man Folk
i Arbeide med Jernbaneanlægget Hytter vare byggede, enkelte
ganske tækkede med Aloeblade; Klokken var elleve
før vi naaede St Cruz de Mudela, et ussel Hul, Gaderne vare
et Morads der stinkede, et Stykke uden for Byen laae ved
Jernbane Stationen et Slags Fonda, Vinduerne vare meest
Træskodder, der saa daarligt ud. Jonas der idelig holdt paa at
vi skulde overnatte her da Reisen videre til Madrid vilde ødelægge
mig, holdt igjen derpaa, men jeg følte mig ikke saa træt
og bestemte mod hans Gnavenhed at tage afsted i første Klasse.
Vi kjørte Klokken eet og kom til............. St Juan, hvor vi
maatte vente 1 ½ Time i en kold daarlig Ventesal, da følte
jeg mig lidt nerveus. ½ 6 kom Toget fra Sevilla, Vognen var

10) Aften] først skrevet mørk 26)..... St Juan ɔ: Alcázar de San Juan

kunne komme om Eftermiddagen, han ledsagede mig nu til
den svenske Consul som varetog Passager for os danske, men
der var ingen Svenske hjemme, jeg kunde komme imorgen,
paa Posten maatte nu ventes 7 lange og syv Brede før jeg fik
fat i det Brev som løb omkring da der ingen dansk Ambacade
var der tog mod Brevene, jeg fik det og da det var fra
Africa fra den engelske Minister i Tanger frankeret lige tilstedet,
saa at det var simpelt at have modtaget det / det.
Jonas havde i Hotellet faaet opgivet Ministerens Bolig, der
sagde man her her boede her boede ingen, en Droskekudsk
vidste det nok, et Par Droskekudske opsøgte en Droskekudsk
der skulde vide det, denne kjørte ham til den belgiske Minister,
her mente man her var ingen dansk Minister, men sendte
ham til det udenlandske Departement, der erklærede man her
ingen var. Nu stod vi der, endelig søgte vi til Posthuset, & det
er meget svært at finde en Minister naar der ingen er! det er
Refrainget. Spiiste fortræffeligt til Middag; sladdrede og røg
Cigar med Jonas til henimod ni, han gik ud, jeg iseng.

Fredag 28. Regnveiret vedvarer! skal den for os være lige
saa graa kjedelig som Dagen igaar? (Consullerne ere dog ikke
til for at de kunne have Tittelen paa deres Kort og Fanen
over deres Dør?) Gik til Conde de Reaulty y de Ramsault,
han var reist bort, var i Alicante, tog nu en Vogn og kjørte
hen til Senibaldo de Mas, han laae tilsengs, var syg og ikke
at tale med, gik nu til Digteren Juan Hartzenbusch i Bibliotheket
han var der ikke man viiste mig til hans Bolig Calle

6) og da] foran er overstreget og rigtik 10) her her boede] derefter er overstreget
var ingen, man sendte ham til den belgiske, der sagde man her var ingen,
man sendte ham i det udenlandske de[...] 11) et] først skrevet en 13) Minister]
derefter er overstreget der sendte ham

del Union № 10, ham traf jeg da; en venlig ældre Mand,
der minde [de] lidt om Worsaae, og loe ved hvert tredie Ord,
men lo uden Smiil, han var ret venlig, sagde at han kjendte
mit Navn, men ikke mine Skrifter, forærede mig derpaa sine
Cuentos y Fabulas to smaa Bind. Meget træt kom jeg hjem
og hvilede nu en halv Time og gik saa med Besvær til den
svenske Minister, som jeg / Klokken eet skulde træffe hjemme,
men han var i Forretninger ude og jeg fik Besked, som
igaar, at komme imorgen Klokken eet. Det er høist kjedsommeligt
med al Modtagelse her i Madrid. — Veiret graat
og vaadt. — Ved Middagsbordet kom.............. og bragte
mig Brev fra Anna Bjerring i Aalborg. Gik med Jonas i
Theatro real at høre Verdis Opera Trovatore, Parquettet
koster 30 Realer, da vi tog Billet kom vi til et feil Sted den
dyreste Plads der var kun 8 Realer, vi tog den til første
Bænk i Paraiso (?) og vi kom op i Galleriet femte Etage,
meget velklædte Cavalerer og mange Soldater. Theatret
stort og smukt, Sangen fortræffelig, prima donna og især
Alt-Stemmen. Jeg blev til de to første Acter, saa blev der
mig for varmt og jeg kom hjem 10 ¼. Drak et Glas Viin,
spiiste Biscuit og gik iseng. Visitkort fra den svenske Minister

Løverdag 29. Imorgenstunden kom Tjeneren og mældte
at den svenske Minister kom til mig mellem 10 og 11 at jeg
maatte være hjemme, skyndte mig at spise Frokost og lagde
smukt til rette i min lille Stue paa tredie Sal, med Balcon
ud til Puerte del Sol. I Aftes var her Bygningen lige overfor
illumineret med det spanske Vaaben i Gas, i Anledning af
en kongelig Fødselsdag. Springvandet pladsker udenfor Drosker

15) 8] først skrevet 18

om den; vandrende Musikanter spillede[.] Var paa plazza
major saae paa Statuen hvor han rider med stiv Pibekrave,
han sidder der selv i Natten, og ikke hans Hest men han
selv faar Tyrens Stød[,] og Au[to]dafeen Flammernes Helvede
brænder ind i hans Sider, den luttrede Tanke og Erkjendelsen
af sin og sin Tids Idiottisme og Fanatisme brænder og
gjen / nemborer ham. Drevet med Jonas om Aftenen og gik
tilsidst i en Caffee hvor der var propfuldt med Herrer.

Søndag 30. Da jeg vaagnede sneede det; nu er det graat
og koldt, Sneen er igjen smæltet. Ministeren lod mælde at
han vilde komme Klokken eet, han kom med svenske Aviser
og sin Vogn, overlod os den og vi fore til Exposicion de
bellas artes de 1862, ude i Prado, der var mange gode Ting,
Portræt og Statue af Martines dela Rosas, Statue af Lopes
og af Tragedien, hvor hun laae i dybe Alvors Tanker holdende
paa Dolken. Dronningens Statue hvor hun i sine
Arme løfte[de] den lille Infant frem. Maria de Padillas Historie
gav Stof til flere Malerier; et Slagsmaal var ypperlig,
Knivene imod hinanden, Konens fortvivlede Skræk og Faderen
der styrter til. — La defensa de Zaragoza af Navarro y
Gañizares var givet med meget Liv, Stillingen af den unge
Pige der affyrer Kanonen kjækt. Af Rodrigues var et forunderligt
ravguul Billed »Pardon, dios mio!« en knælende
qvindelig Skikkelse. Las hijas del Cid: to nøgne Qvinde
Skikkelser bundne til Træer som ikke findes i Naturen. —
Som jeg sad og skrev Brev, fik jeg Besøg af en ung Herre
sendt fra Hr Mas, han talte Tydsk var meget venlig og
tjenstagtig, gjorte mig opmærksom paa at skraaes over paa

23) Pardon ɔ: Perdón

op til Tronen og læste eller sagde sin Tale, der kunde jeg
ikke see hende. Salen pragtfuld, uendelig mange Mennesker;
jeg blev præsenteret for den preusiske Minister Grev ...............
der bød mig hjem til sig; hans Frue vilde glæde sig ved Besøget.
Hjemme Brev fra Fru Hornemann og Fru Thyberg.
Jeg er gjennemblødt af Regnveiret. Middag Klokken 6 hos
den svenske Minister, Jonas og jeg var alene med ham, vi spiiste
godt, fik gode Vine, saae smukke italienske Copier, Billeder
han er desværre meget døv. — Vi fik mange Slags Vine; jeg
læste for ham da Jonas var gaaet, Sølvskillingen og Sneglen. —

Tirsdag den 2den. Da Klokken slog 6 stod jeg op ½ 7
kaldte jeg paa Jonas, vi gik til Jernbane Contoiret 8 ¾
kjørte vi først; Egnen om Madrid ikke saa aldeles Hede,
der var meget dyrket Kornland, mindede om Egnen mellem
Kjøbenhavn og Roeskilde, ved Aranjues blev den riig paa
Træer; vi havde en syg Dame i Coupeen; Klokken blev over
½ 12 før vi naaede Toledo, der ligger høit paa en Klippe,
høist malerisk; vi tog ind hos Leandro Abad, som Kornerup
havde anbefalet, fik hver et koldt lille Sovekammer og en
stor Sal, hvor vi lod sætte en Ildgryde, spiiste tarveligt Frokost
mod hvad vi ere vante til; Jonas havde Hovedpine og
lagde sig strax paa Sophaen ved Ilden hvor jeg dækkede
ham til. Gik saa ad de krogede op og ned løbende Gader,
der har smaa tarvelige Boutikker, hen til Domkirken, der er
stor og praktfuld, med Figurer. Paa Veien her til, som paa
de tidligere spanske Jernbaner, stod Fruentimmer Vagt,
med den sammenrullede Fane, som var det en slukt Fakkel;
sædvanlig var der een eller to Unger der laae ved hendes

3) Grev ............... ɔ: Galen

Fødder, i det hun var baade Moder og tjente ved Veivæsenet.
Mad og Drikke, ikke videre her i Hotellet. Jonas Hovedpine,
kjed af det; gik tidlig til sengs begge to. — /

Onsdag 3. Regn hele Natten, gik med Jonas op paa Alcazar
en kolosal fiirkantet Bygning med store Kjælderhvælvinger.
I den store Gaard var endnu den nesterste Buegang
til alle Sider, og en Række ovenover, svære Granitcolonner
med udhugne Capiteler. Vi kom ud paa en stor Have Terrasse
hvor man saae den temmelig velbevarede Facade med
Statuer og en henrivende Udsigt over en Deel af Byen og
den hele Omegn; nedenfor løb Tajo mellem Klipperne. Der
var en Dybde ned og vildt, graagrønne Klippeblokke ragede
frem i en rødbruun Grund, ikke en Busk ikke et Træ; paa
den anden Side laae en eensom Mølle ud i Floden vi stege
der ned; det var et af de meest maleriske Partier jeg har
seet i Spanien. Ude i Tajo laae Ruiner, eet heel Palais, Broestumper,
enkelte usle Steenhuse. Det Hele frembød en Eensomhed,
en Forladthed, en forsvunden Tid, en enkelt Bonde
svøbt i sin Kappe saae man paa den eensomme Stie. Broen
Alcantara med to Rundbuer, den ene spændte sig over hele
Floden, hvor det kaffegule Vand strømmede. Bjergene mod
nordvest (?) stærkt sortblaae; Jonas kaldte det St Martinsbro,
jeg Alcantara, saaledes havde man sagt, han var stiv i
sin Mening og tilsidst sagde han at det var ikke den Bro vi
havde seet foroven, jeg taug for at have Fred. — Hjemme
have vi to smaae Stuer med indvendige bjælketykke Vindues
Skudder, en stor fælleds Sal med Gulvtæppe af Straamaatter,
røde, gule og grøn Stribede. Vinduer ud til to

6) nesterste ɔ: nederste 7) alle] først skrevet ene foran er overstreget den

smaa Gaarde, hvor det forfaldne / Springvand er gjort til
Blomsterbed. En Brasero med Trækuls Gløder staaer paa
Gulvet, men Luften er saa kold at vi see vort Aandedræt.
Efter Frokosten gik [jeg] med Jonas hen til Cathedralkirken
Kapellerne kostelige udhugne Steen, der laae Steenbilleder
af de Mægtige. Saae ved et Alter en indmuret Steen med
Gitter for, Jomfru Maria har sad sin Fod engang paa den.
I Kirken var kunstigt udhugget Løvværk og brogede Glasbilleder
i de store Vinduer. Vi kom forbi Raadhuset, en lav
eiendommelig Bygning med bred Altan og Taarne. — Gjennem
kringlede Gader naaede vi Kirken St Martin men gik
først ind i Kloster Bygningen St Juan de los Reys, en Mængde
daarlige Malerier i den store Forhal vi kom ud i en fiirkantet
Buegang med steenhugne smukke Buer; der laae
Rester af Mosaikgulve [og] Statuer; der stod Christbilleder
og Altere, i Haven blomstrede et Par Roser; nu gik vi til
Kirken paa hvis ydre Muur hang Lænker som Christne,
fangne af Maurerne havde baaret; inde i var smukt Løvværk
hukket i Steen, der var en høi Søile der bar et lille
Galleri hvorfra Ferdinand og Isabella havde hørt Messe.
Udenfor var hele Qvarteret som en Gruushob, Alt øde, vi
gik hen til Broen St Martin, rundt om graagrønne Klipper,
men Landskabet mere med Bygninger og plantede Olietræer.
Luften var violetblaa, de fjerne Bjerge kulsorte, Vandet i
Floden kaffeguult. (I Dag oppe paa Alcacars saae jeg Gjeder
gaae paa den lange fremspringende Altan og glæde sig
over at der intet Rækværk var, de stod og kigede ned som
fra en Fjeld Karnis). Gik hjem i Skylregn, Jonas var igjen

19) lille] tilføjet over linien 23) plantede] først skrevet plantet

til den anden Side steile graagrønne Klipper, Landeveiene
som anlagte ved Æslernes og Fodgjængernes Trit, og
paa / den anden Flodbred, Gruushøider om Klipperne og
usle Steenbygninger, der syntes ganske forladt. Alt et Billede
paa Forgjængelighed, paa Eensomhed og det Øde.
Ruiner af Broer, Taarne og Bygninger ragede frem i og om
Floden. I Dybden var en Vandmølle at Øine, Vandets Brusen
den eneste Lyd. Gjennem snevre krogede op og ned
ad gaaende Gader naaede jeg hjem. Efter lidt Hvile drev
jeg ud igjen i en ny Retning, lignende Gader med store
jernbeslaaede Døre, Steensøiler til Port Karnis, Vinduerne
høit oppe vel tilstængede, ukalkede Vægge, Muursteen og
Qvadersteen rage frem; nu kom jeg til en Udkant mod
Tajo og igjen samme Skue, jeg var paa en uhyre Gruus Hob
med Muurbrokker og Fajance Stykker; forladt og øde; Floden
under mig med sit kaffegule Vand, den stenede vilde
Egn ligefor; i Vandet Ruiner og Rudera af Bygninger;
vendte om gjennem de døde snevre Gader, det eneste levende
jeg paa nogle Gruus Høider saae var Høns der gik
og skrabede. Himmelen var uendelig blaa. Alle Porte og
Døre tillaasede, en enkelt Bonde i sin Kappe heelt op om
Munden og sin brede Hat var den Eneste jeg mødte. Gik
hen til den eneste Plads her i Byen, der har nogle plantede
Træer, et Par Steenbænke og er en Slags Alameda, Husene
rundt om seer bedre ud med Altan end de i Gaderne, Buegange
paa de to Sider, fra en af disse fører en bred Steentrappe
ned gjennem en stor maurisk hesteskoes buet Port, i
Gaden med Kasserner paa Siderne hen over Gruus og Muurbrokker,

23) eneste] foran er overstreget sto

til den bratte sønderbrudte Muur hvor man seer
Alcantara Broen, Vandmøllen og en Ruin med Taarne lige
overfor[.] Veien til Madrid snoer sig neden for, der bagved
ligger Banegaarden. / Soldaterne gaae med røde Buxer,
brune Frakker med et stort Slag, hvid Chachot. —

Fredag 5. Det er forunderlig hvor jeg her i Toledo hver
Nat drømmer og meest om Eduards. Sendt Brev til Amberger
i Basel. Gik ud over Broen St Martin, Solen skinnede,
det var aldeles foraarsagtig, men over Madrid hang
Regnskyer; Paa den anden Side Broen sprængtes Steen,
Veien var kun for Muuldyr og Fodgjængere; Byen tog sig
malerisk ud, øverst Ruinen af Alcazar, op til den de til
Kaserner indrettede Bygning[er], den ene har sin Kirke,
Vandet strømmede med stor Fart under Broen, Porten og
den paa hin Side liggende By Deel med Kirke dannede et
smukt Billede; Ruiner nedenfor, heelt ud i Floden, Vandmøllen
tæt ved Flodens Fald, terasseformige Gaardsrum,
Bygningerne kastede mellem hinanden og det rundede murede
Tag graa grønt af Ælde. Oppe ved Ruinen stode Oxer
et heelt Pottersk Billede; Klippeblokkene vare bedækkede
med Linned som Vaskekonerne her tørrede; da jeg gik tilbage
og saa over paa Høiderne, hiin Side Tajo, laae der saa
meget Linned til Tørring eller Bleg, at det saa ud som
havde det nys været Sneeveir. I en Floddal ned mod Tajo
væltede sig en sort stor Svinehjord for at drikke, de trængte
alle ned til Floden. Ved den inderste Port til Byen staar et
tykt Viintræ, der snoer sin Guirlande hen over Buen. Jonas
har to Skildpader fra Africa, de reise i Pose og krybe ellers

2) Taarne] T først skrevet M 18) det] foran er overstreget paa

om paa Gulvet; de have Paafuglens Hoved og korte elephantklodsede
Been, som de krybe frem paa, i mellem tage
de Fart gaae den hele Dag, som troede de at naae deres
varme Africa, den mindste krøb heelt ind under Ildfadet, saa
at dens Skal var varm. — Fra Posthuset om til Academiet,
der har Søiler og Statuer i Frontespidsen, ret ordentlige
Huse, saaledes ogsaa om Kirken; jeg gik ud over Martins
Broen, udenfor den hvis yderste Port har den mauriske
Hesteskoform, staaer en / Statue af Alfonco den VII; her
er Veiene kun for Muldyr, noget oppe staaer et stort Steenkors,
gaaer man videre kommer man til Bjergstrømmen, Alt
er et Chaos af Klippestykker. Solen skinnede varmt, træt kom
jeg hjem. Det er en underlig Brug her i Spanien at ved Middagsbordet
komme Bekjendte og gjøre Visit, de tage da Plads
lidt bag Vennens og hans Naboes Stol, genere betydeligt ved
Anretning[en] saaledes var det i Madrid og her i Toledo.

Løverdag den 6. Stærk Taage. Brev til Fru Jette Collin.
Gik med Jonas forbi Taarnet St Tomé et maurisk Taarn,
hen til Kirken Nuestra señora, der var saaledes tilbygget
med Beboelses Leilighed at vi var i Tvivl ved Indgangen om
det var privat Huus eller Kirke, oppe fra en smal Trappegang
saae vi ind i den og den var lille uden noget paafaldende,
derfra til Kirken St Maria la Bianca; vi kom til en Muur,
lave Huse og traadte efter at have banket paa, ind i en lille
Have. Tak! ja [det] var Noget[;] gjennem en lav Dør traadte
vi ind mellem 5 Rækker mauriske Søiler med Hesteskoes
Buer, Loftet af Cedertræ; deilige spinkle Søiler foroven; her

18) Taarnet St Tomé] først skrevet Kirken St Domingo 18) et] først skrevet
med derefter er overstreget et

var ellers ikke længer Kirke, Altertavlens midterste Billede
mangle[de], Christus paa Korset laa henlagt i en Sidegang,
her var ikke mere Kirketjeneste, det har været jødisk Synagoge.
Gik udenom Byen, hvor Murene her, paa den ikke
klippeløftende Side vare bedre istand, Taarn ved Taarn,
runde og fiirkantede der var en tilmuret maurisk Port; vi
kom gjennem en smuk, gammel Port og derpaa ud i en
Slags Forstad og atter en gammel Port med Udbygninger
og sidden[de] kongelige Figurer, her som over alle Porte
en flak Ørn. Gik hen i Domkirken den har 3 Orgeler. Gik
ned mod Alcantara Broen, Arbeidere stode og brøde Steen
af den mægtige Ruin nederst ved Floden. Her ere mange
Smede, de have deres Smed[ie] meest ind under de kolosale
Grundlag under Bygninger der staaer op til en
Klippeskraaning, Saaledes Veien op til Alcacazar begynder
med eet Trin og ender i fire Etager. Sorte dybe Hvælvinger
hvor Ilden brænder og Funker flyve fra Ambolten.
Veiret raat og taaget. /

Søndag 7 Brev til Fru Christie Hornemann og Frederich
Bøgh. Ondt i Hals og Bryst har jeg i disse Morgener; det
er taaget Veir; gik aleene op i Alcazars Gaard, kun til een
Side staae Søilerne i anden Etage, en bred Trappe optager
hele Bygningens Bredde; udenfor saae jeg ved første Besøg
Gjeder gaae, fornøiede over at der var intet Rækværk paa
den lange Altan. Her ere to Klokker som ringe den ene
siger ganske tydeligt »Loja« ɔ: Lokka! den anden Sancho
hvad mons tro de tænke ved disse Navne? Klokken 3 kom
Omnibusen, henved fire gik Toget i Solskins Veir, en stor

4) Gik] derefter er overstreget til Posthuset

jejevne venlige Mennesker, vi havde mange fælles Bekjendter
at tale om. Jeg og den svenske Minister vare ene med
dem, de fortalte at Alexandras Søster skulde giftes med
Storførsten af Rusland og Prinds Villie være Konge i
Grækenland. Kom hjem henimod elleve.

Onsdag 10. Gik med Jonas hen til den chemiske Professor
............... de la Luna, der var meget velvillig og forærede
mig Texten til den lille Operette om Cervantes. Fik
Brev fra Fru Henriques, Brev fra Mathilde Ørsted, Brev fra
Fru Kock og fra Delbanco. — Gik senere ud ved Recidensslottet,
saae ud over Egnen der tog sig malerisk ud, dybt nede
Floden, nær ved Høie og Banegaarden og i det fjernere
Bjergene som ligge med Snee. Jeg mødte senere endnu Dronningen
i aaben Vogn. Jonas forærede mig et photographeret
Kort med Adam og Eva. Jeg har stadig ondt i Brystet og i
Halsen. Besøg af Weisweiler og / af den schweitsiske Consul
Chapay. — Gik om Aftenen i Operaen og hørte Luzia di
Lammermoor, de to Hovedroller bleve ganske fortræffeligt
udførte, vi kom hjem halv tolv. Dronningen var i Theatret,
i lyseblaat Atlask og en rød Krands af Roser paa Haaret,
Kongen var med, Huset propfuldt. Før vi gik i Theatret
Besøg af Professor de la Luna, hvem jeg forærede mit Photographi-Portræt
og de to i fransk givne Eventyr, Skarnbassen,
Sommerfuglen. Han havde noget naivt, ungdommeligt
og behagede mig ved sin varme og Livfuldhed, han tilbad
formeligt Liebig.

Torsdag 11 Smukt Veir gik til den svenske Minister fik
der et Bind af Hertugen af Rivas Skrifter: »Orbas completas

22) mit] først skrevet min 27) den] først skrevet vor 28) Orbas ɔ: Obras

ved Havet, end henkastet her i en Krog ved Madrid;
gik hen til Jacobo Zobel Zangroniz han er fra Calcutta,
Moderen spansk han oversætter for et Blad i Madrid,
der vil Anmælde mit Ophold her, et af mine Eventyr. Jeg
foreslog ham Historien om en Moder. Han sagde mig at
de Mas havde været Minister i China og skrevet et Værk
over dette Land. Gik senere med Jonas paa Real Museo,
saa mange Stykker af Rembrandt, Æsop af Velasque, Raphaels
La perla er mig ikke Perlen, Jesu Barnet staar opreist
i Vuggen, / Johannes, Maria og jeg tænker Anna er
hos. Følte mig ikke vel og gik hjem. Fik igaar en falsk 5
Frank, men som de i Boutikken i Dag toge tilbage. Sendt
Brev til Beskov i Stockholm, deri Brev til Frøken Bremer og
til Bournonville. Senere fik jeg Brev fra den unge Zinn i
Cadix. I Theatro Lopes de Vega opføres i Aften Boueñas
noches Don Simon! og El loco de la guardilla. Uagtet jeg
ikke var rask gik jeg dog der hen, det første Stykke stod i
Udførelse langt under den i Casino, Musiken var heller ikke
saa livlig og Sceneriet komplet slet. Theatret har tre Etager,
de begyndte meget ubestemt, det Hele havde Characteer af
privat Comedie. Over Teppet er Lopes de Vegas Portræt.
Det andet Stykke vilde ikke hjemme tage sig ud, efter det
gik vi hjem, jeg havde Feber, Tænderne klaprede i Munden,
gik iseng og drak Thee.

Løverdag 13. Svedte stærkt hele Natten, vil i Dag blive
hjemme. Klokken gaaer til 11, Jonas har endnu ikke været
inde at høre til mig; jeg vilde have været anderledes omhyggelig
mod ham. Igaar Brev fra den unge Zinn i Cadix.

10) Johannes] først skrevet Jonas Ma 15) Boueñas] derefter er overstreget noche

Besøg af den svenske Minister, der allerede i Morgenstunden
sendte sin Tjener at høre til mit Befindende. Jeg gurgler
Halsen, gnider den med tyk Campher og er meget indpakket.
Senere paa Dagen Besøg af den preusiske Minister Grev
Galen, der bad mig, før jeg reiste at læse et af mine Eventyr
for ham og hans Kone. Jeg har i Dag afskrevet og filet
paa flere af mine her i Spanien skrevne Digte.

Søndag 14. Tidlig iaftes iseng og drak stærk Thee, svedte
men er dog i Dag ikke stort bedre i Halsen; Bud fra den
svenske Minister at vide mit Befindende. Jonas er imorges
kjørt til Escurial. Besøg af den unge Hr Zobel, som jeg bad
at gaae til Hr Mas og sige hvorledes mit Befindende var. /
Brev fra [Fru] Balling. Zobel sagde mig at Selskabet ikke kunde
forandres, men efter Bordet vilde man da komme og hjem
til mig at gjøre mit Bekjendtskab. Det bestemte mig at tage
derhen. Henimod sex kom Mas med Vogn og vi kjørte hen
i en Fonda hvor der var separat Værelse, Zobel var kommet
og Digteren ..............., der er i Udenlandsministeriet,
han har skrevet en Deel vittige Vaudeviller og var meget
behagelig, senere kom Orientalisten .............., der behagede
mig mindre, hans Datter har læst mig paa Engelsk, min
Skaal blev drukket, vi fik en udsøgt Middag, franske
Vine og Champagne jeg følte mig bedre i Halsen og
Klokken ½ 9 var jeg hjemme. Drak derpaa Thee, transpare[re]de
voldsom, laae meget urolig og forkjølede mig
vist.

Mandag 15. Sendt Breve til H. P. Holst Drevsen og Fru
Balling. Besøgt Bergmann, gik saa i Galleriet. Forbausende
levende er Velasques Billeder, Dverge Prindser og Prindsesser.
Æsop & — Raphaels Korsvandringen, Madonna og

den lille Dreng med Fiskene. Man synes at / have kjendt
flere af disse Skikkelser man seer i Portrætter. — Veiret
smukt. Besøg om Aftenen af Hr Zobel og derpaa af Hr
Mas — henimod Klokken 10 kom Ministeren Bergmann.
Gik iseng og kunde ikke falde isøvn.

Tirsdag 16. Halsen ikke bedre. Gik til Bergmann med
vore Pas for at faae dem viserede for Frankerige. — Gik til
Bauer hvor jeg traf hans Kompagnon Weisweiler. Jeg hævede
1000 Realer og fik mit Creditiv overført paa Bayonne.
Bauer indbød mig til Middag, men jeg er hos Bergmann.
Løbet hele Formiddagen før jeg fandt hvor Hartzenbusch
boer Calle del Union № 10. Brev til Frøken Clara Heinke.
Jeg bad i Dag Jonas kjøbe mig en Kniv som de to han har
faaet her for 7 Realer, da han ikke kunde hos Konen faae
den for samme Priis havde [han] ingen taget, jeg bad ham
naar han gik ud dog at kjøbe den, han var tver derved, mente
jeg kunde gjøre det. Mærkelig er dette Menneskes Mangel
paa Opmærksomhed; nu var han gnaven til fordi han skulde
spise med mig hos Ministeren og at han ikke kunde blive i
Hotellet. Men jeg vil dæmpe min Ærgrelse, saaledes er han
ude mod mig, naar vi er qvit, hvorledes vil han saa blive? —
Senere kom han med Kniven han havde kjøbt til 8 Realer.
Vi spiiste til Middag hos den svenske Minister som derpaa
lod sin Vogn kjøre os hjem i vort Hotel.

Onsdag 17.— Næsten hele Formiddagen hos Hr Zobel der
skriver mit Levnet. Fik Brev fra Frederich Bøgh. Ondt i Halsen.
Søgte forgjæves Hr Harzenbusch; aflagde Besøg hos
Fru Weisweiler; læste derpaa Klokken 5 hos Grev Galen 3

1) Man synes at] resten af siden er ubeskrevet 28) Galen] G først skrevet S

Eventyr. Blev kjørt hjem af vor Gesandt som selv gik tre
Gange ud af Vognen for at kjøbe Sukkergodt til min Hals.
Gik med Jonas hen at høre Norma, Madam Orange udførte
Hovedpartiet; jeg gik hjem efter anden Act. /

Torsdag 18 I Nat meget ondt i Halsen; en Rotte gnavede
i Gulvet, jeg maatte jage den med en Stok. Besøgt i Eftermiddag
med den unge Hr Zobel Pasqual de Gavanos hans Datter
Emilia talte Engelsk og Tydsk havde læst mine Skrifter og
syntes lykkelig ved Besøget; jeg lovede hende min Bog over
Engeland paa Tydsk. Passene kostede her 80 Reals; der var
en Feil i mit, Ministeren Bergman tog det derfor med igjen
til Ministeriet, gik at tegne mig med Diligensen til Burgos
imorgen. —

Fredag 19 Sovet febrilt. Ude at kjøbe Vifte. Gik Klokken
12 til Ministeren fik Passene, det er efter Bogstav de nummereres;
tog vore Pladse. Besøg af Zobel, Besøg af Digteren
.............. som bragte mig eet af sine Værker. Sendt Brev til
Bille i Kjøbenhavn, fik i Jonas Brev et Par Linier fra Eduard.
Der var Vrøvl i Hotellet [de] forlangte 120 Reals mere for
Jonas s jeg betalte det ikke det var jo Acord. — Excellensen
Bergmann kom og stod ved Diligensen til vi foer afsted. Der
var god hed Varme i første Klasse, men en Jomfru vilde have
Træk og saa fik vi Træk, maatte staae af under aaben Himmel
i den blæsende Vind da vi naaede / Stationen ved Escurial;
nu kom vi i en forfærdelig Diligense, hvor det blæste ind
af Revner og sprækker, det var en gjennemtrængende kold
Vind, vi havde et grædende Barn med, jeg maatte svøbe min

3) Orange ɔ: La Grange 5) 18] først skrevet 17 19) forlangte] tilføjet over
linien, derunder er overstreget bedre Værelse, først skrevet man forlangte

Plaid om mig som en Sæk, der laae høi Snee paa Bjergene, det
var en uhyggelig Nat. —

Løverdag den 20 I St Chidrian ender Jernbanen vi kom
der ½ 4, fik Chocolade i et interimistisk Locale og sad her
en Masse til Klokken ½ sex. Vognen var godt opvarmet men
i Dagningen havde vi igjen en Jomfru der holdt af Træk
og jeg sad med daarlig Hals udsat for Vind og Veir; Egnen
flad, noget Pinieskov, noget Viin og Kornmark. Klokken
½ Tolv naaede vi Burgos og toge ind i Fonda Raphaella hvor
vi fik en fælles Sal med to Alkover, her sidde vi nu ved Ildfadet.
Jeg gik et lille Løb, Byen tiltalte mig, Kirken og en
gammel Port drog min Opmærksomhed til sig, men træt
kom jeg snart hjem. Pigerne her i Huset ere aldeles som
offentlige Fruentimmer, de gave sig [i] kast med Jonas og
mig, tog paa os, gjorde sig mange Erinder og der var Intet
[i] veien dersom vi vilde. —

Søndag 21 Klokken var over 12 da vi vaagnede Begge med
voldsom Hovedpine, Dampen af Braseroen, den havde vi dog
fløttet ud havde ødelagt Luften; Jonas sagde at han aldeles
ikke kunde røre sig, jeg stod op, rev Vinduerne op, fik den
iiskolde friske Luft ind; jeg havde Qvalme og det knugede
mit Hoved som med Jern-Baand; nu fik jeg Jonas til at
staae op og tænde Lys, han rystede af Feber, det var en
høist uhyggelig Nat. / Voldsomt Sneeveir; vi gik hen til
Byens gamle Port med siddende mægtige Figurer, vi gik
ind i Kirken, den er med mange Stenudhugninger Basreliefs
Statuer, hele Figurer, prægtige Lofter. Vi saae en Madonna
med Barnet af Michel Angelo, hun saae stræng og tung ud.

17) Søndag] først skrevet Løverdag

Her vrimlede ved alle Døre med Tiggere. Vi gik rundt om Kirken
der skjuler sig meliem Huse, men de gjennemhugne Taarne
og Buer titte dog over disse. — Et Par Gange forsøgte jeg at
gaae ud, Sneen laae en halv Alen høi, Solda[te]rne sloges med
Sneeboldte, Folk gik tæt indhyllede i de vaade Buegange. —
Herhjemme er Luften giftig, vi sidde og fryse ved Ildfadet. —
Det er et sandt Bordel dette Huus, saaledes tee Pigerne sig. —

Søndag [ɔ: Mandag] 22. Sneeveir; meget koldt; Maven
ikke i Orden; Klokken 12 kjørte vi til Jernbanen og fik første
Plads, alt paa første Station saae vi til Høire Carthuga
hvor Cid ligger begravet, nu var Klostret halv begravet i
Sneen, Steenfigurerne havde et Sneelag; Vandet var frosset
rundt om, det var en aldeles nordisk Vinter; underveis fik
vi en ældre Signora i Vognen hun korsede sig da hun steeg
ind, korsede sig hver Gang Locomotiv[et] blæste Dampen
ud, hun var første Gang paa Jernbane; det var mørk Aften
da hun ved Burgos forlod os; Klokken blev 6 ½ før vi
naaede Jernbanens sidste Station, her holdt en Række Diligenser
i den dybe Snee, over denne maatte man vilde man
til Restaurationen Jonas løb derop jeg blev i Træk, Vind og
Veir tilbage for at see om Tøiet kom paa Vognen, jeg saae
Alt uden min Natsæk og var i Vished at den ikke var med.
Jonas kom med Brød, et lille / Stykke Ost og noget daarlig
Viin, der havde kostet henved tre Rdlr, bragte mig det og vi
pakkedes i Vognen; der var i Interiør foruden os to unge
Fyre; Natten var mørk, Sneen laae høit, Jonas var daarlig,
jeg kunde ikke sove, langsomt gik det afsted; dybe Afgrunde
tæt ved Veien. Løgte Belysningen foran paa Diligensen gav

17) Burgos ɔ: Olazagutia

et Skjær over Sneemasserne de mørke Buske der ragede
frem, de fjernere Bjerge, der gav det hele et phantastisk
Udseende, som det ikke ved Dagen vilde have havt.

Mandag [ɔ: Tirsdag] 23. I Sant Sabatian Klokken omtrent
fem drak vi Chocolade i et reenligt og net holdt Fonda,
Byen tog sig godt ud, laae malerisk under Bjergene ved en
Bugt af Havet. Vi ønskede at kunne blive her; nye Reisende
kom i Vognen. Det dagedes da vi kjørte bort, Gaderne
havde flere Steder Buegange. Nu saae vi Pyrenæerne belagte
med Snee, Egnen malerisk. I Yrún maatte vi igjen betale
for vore Pas som vi alt i dyre Domme havde betalt i Madrid,
nu kom vi til en Bro, Passene bleve igjen forlangte af spanske
Soldater; paa den anden Side Broen spurgtes efter det af
Franske. Visitationen var saa godt som ingen. Oppe i Byen
fik vi en sjusket Mand ind til os han syntes fuld og gal, lugtede
fælt, jeg og Jonas opponerede imod at han blev, vor
Conducteur der ikke kunde Fransk og var aldeles daarlig i
sit Kald, gjorde Intet, men Vertshuusmadammen tog hans
Myndighed og erklærede Fyren at han skulde stige ud, han
vilde ikke, nu kom to Gensdarmer til og vi fik ham afsted,
ovenpaa. / Der arbeidedes stærkt paa Jernbanen, Huse som
stode paa Jordsmon, under hvilket gik en Tunnel var understøttet
med Bjælker. Vi saa Havet med mægtig Brænding,
Egnen var frugtbar og velbebygget, vi kom Klokken halv et
til Bayonne og tog ind i Hotel de Comers hvor vi fik et stort
Værelse med Kamin og et mindre; vi fik Frokost, Jonas
hentede Breve og nu sidde vi om Flammerne. Jeg sendte
Brev til Eduard Collin. Gik henimod Klokken 9 tilsengs.

4) Sant Sabatian ɔ: San Sebastian 15) gal] g først skrevet f

Onsdag 24. Gik hen at søge vor Consul Roth, men han var
nu preusisk og ikke dansk Mr Bailac var dansk Vice Consul,
han førte mig til min Banquier Salcèda, hans Compagnon
var glad over at see mig, vidste mit Navns Betydning især i
Engeland. Her fik jeg 1000 Napoleons, men da jeg hjemme
regnet efter var det ikke liig med 4000 Realer men kun med
3800 Realer, jeg løb tilbage, men traf Ingen hjemme, nu
maae jeg derhen i Eftermiddag det er 200 Realers Tab.
Gik med Jonas til Domkirken, den er i en reen ædel Stiil,
som voxet frem af Jorden, uden Tilklistringer, gik paa Volden,
Jonas kjedelig tør og altid af en anden Mening, han
øver isandhed min Taalmodighed! jeg gjør Alt for at glæde
ham, han har ikke Tanke om blot at ville gjøre mig det behageligt,
men det er at vise sig som man er, det er Sandhed.
— Nu er han henne at see paa en Valfisk! — Hos Banquier[en]
fik jeg endnu 30 Frank, men da jeg mangler omtrent 8 Rdlr
dansk i de fire hundrede Reals skrev jeg derom Brev til Bauer
i Madrid / God Middag; gik med Jonas ud at kjøbe Kager,
Champagne og Cognac. Nu sidde vi i vor vel opvarmede
Stue og skulde med et Glas holde vor Juleaften. — Jeg dækkede
Bordet, satte to Blomster Vaser fra Kammen derpaa,
begge vore Lys og en Voxstabel fra Rom tændtes paa Spidsen
af Champagneflasken[.] Nogle Kager var med denne hele
Festmaaltidet, vi drak Skaaler for Collins i Rom, for Fru
Scavenius, for Wiedebechs Examen; Jonas udbragte Skaal
for Scharff og jeg for Drevsens og tilsidst for Viggo og Jonna.
Jonas blev mere gemytlig end ellers, Klokken 10 gik jeg iseng.

1) Onsdag] først skrevet Tirsdag 2) Vice Consul] Vice tiløjet over linien
26) Drevsens] foran er overstreget Vigo

Torsdag 25. Juledag, sendt Brev til Fru Scavenius og til
Eckardt og Scharff. Gik med Jonas ud af Porten langs Floden,
her er en smuk doppelt Alee lige ud til Havet, mange
Spadserende, et Par Skibe laae ved Bredden, alt saae venligt
og pynteligt ud, Veiret mildt og smukt. De fleste Gader
have gamle Huse, Domkirken seer ud som Taarnet var
raseret af, men den øverste Top blevet og sat paa Resten,
det er forunderligt afkortet med spids Kalot. De stakkels
Skildpader krybe heelt op til Kaminen, Skallen paa dem er
ganske varm, som flækkede Grankogler med Kløer, see Benene
ud, de forreste komme med Krebse Bevægelse som de
bageste stylte efter; et heelt Pantser danner Skallen, hængende
sammen paa Siderne aaben for og bag for Been og Hoved,
den underste Deel flad med sort bladformet Tegning, den
øverste hævet med maurisk mosaik Tegning. — Hovedet som
en Fugl med aflange sorte Øine. Med Piniefrugter gjør man
Ild paa her i Bayonne, det maa kunde benyttes hjemme
med Grankogler. Klokken blev omtrent 5 før Jonas kom
hjem, jeg blev urolig, han var gaaet til Biarritz og kjørt med
Diligensen hjem; vi gik i Theatret der har tre Etager, vi vare
i Parterret / saae les memoires de Diable i 3 Acter og La fille
de regiment, der var jevn Comedie og Opera; kom hjem og
drak det ypperlige Bayonne Øl.

Fredag 26 Brev fra Fru Bushby som for Øieblikket opholder
sig i Bordeaux. Smukt Veir. Jeg fik Lyst at tage til
Biaritz var flere Gange paa Diligense Contoiret hvorfra hver
Time gaaer Vogn, men denne var altid indvendig besat, jeg
var uvis om vi skulde boe der en Tid eller imorgen gaae til

1) Torsdag] først skrevet Onsdag 15) med] foran er overstreget som

Bordeaux, bestemte mig for det sidste; spadserede, saae en
fuld Mand, som Gensdarmerne satte ud af Byen, han var
saa lynende vred at han slog sin Paraply istykker mod Steenbroen,
formeligt myrdede den, mellem den beskuende Mængde
stod en lang Karl og haanede, det var netop vor fulde
Mand som vi paa Reisen hertil fik ud af Vognen. Saa Pyrenæerne
blaanende og med Snee. I et Vindue stod min Billedbog
og en Bog om Øehlenschlæger. Bestemte da jeg var iseng
at vi imorgen reiste til Biaritz.

Løverdag 27 Klokken 9 toge vi Plads til Biaritz og foer
afsted i en lille Vogn til sex Personer[;] en smuk Alee førte
os i paa henved en Time ned til denne By ved Havet, hvor
vi toge ind i Hotel de France og fik to Værelser i Forbindelse
ud til Havet, det var Flodtid, Søen væltede, som et Vandfald
op mod Kysten, Vinden tog i den øverste Bølge-Kam, saa
at der stod en Røg af Vand; Brændingen var i Solskinnet
som den hvideste Snee, Havet nær Kysten, glasgrønt. / Gik
med Jonas ud til Havet, det har bidt store Stykker af Sandsteens
Klipperne; store Buer, enkelte Blokke, Klippegrund
ude i Søen som om det var Tørvemose. Brændingen sprøite[de]
høit i Veiret; iøvrig var hele Havet blikstille kun mod
Land gik Brændingen som var det en Hær af sprøitende
Hvaler der satte mod Strandbredden; en vedvarende eensartig
Brusen, altid samme Tone hørtes. Sendt Brev til Etatsraad
Thiele. Nu er Klokken 5 Fyret er tændt det vexler med
et stærkt hvidguult Lys og et rødt. Det er Flodtid Havet ruller
heelt op mod Hotellet, hen over Sandgrunden hvor jeg gik for
en Time siden. Drak Punsch med Jonas og gik iseng Kl 10

10) 27] først skrevet 26 20) Tørvemose] læsningen usikker

Søndag 28. Det er en stærk Taage i Dag. Gik langs Havet;
Klipperne laae der ude som store forunderlige Søuhyrer,
Brændingen sprøitede høit op om dem; — hen over Sandet
satte de lange Skyller fra Brændingerne forskjellige Vandlag
med Skum, en heel Kniplings Besætning. Jeg gik med Jonas
en Tour langs Havet, Taagen drev mod Nordvest, lange Søer
gik fem sex efter hinanden mod Kysten, Gik senere i varmt
Solskin op ad Bayonne Veien. Det keiserlige Slot ligger tæt
ved Havet, har kun Stue og første Sal, rødmalede Mure,
Blytag, et stort begyndende Have Anlæg. Tomme Skilderhuse
uden for, et Stykke derfra en mindre Bygning til Beboelse
og noget fra denne [en] Staldremise. — Sendt Brev til
Fru Serre i Dresden.

Mandag 29 Søen gaaer med voldsom Brænding der sprøiter
i Høide med de største Klipper derude, de ligge som
strandede Skibe, som Forverdenens forstenede Dyr; jeg gik
hele Kysten, om Byen, rundt[.] Klokken eet kjørte vi med
Omnibus til Bayonne og derfra til Banegaarden hvor vi maatte
vente en heel Time og kom afsted halv fire, Egnen var
sandet med Naaletræer, for Enden af Floden saae vi Havet
endnu engang med dets stærke Brænding; det begyndte at
mørkne / da vi naaede Dax, hvor vi toge ind i Hotel de
1 Europe, et stort Værelse med to Alcover, halv kold Dinér
med en en skidden Kokkepige og en ung i Benene reumathisk,
jamrende Mand, keitet Opvartning, jeg utilfreds, Jonas
altsaa tilfreds; god Kaminild. Han er en Egoist, en Tartüffe;
aldeles ikke nogen behagelig Reisekammerat. Aldrig faaer jeg
Tak af ham, men vel af hans Forældre.

Tirsdag 30. Stærkt Regnveir, var i en søvnig Caffee, gik
over en smuk Bro ind i den ældre Deel af Byen, her var en

jeg dækket Bordet med Kager og Champagne, det gamle
Aar, være hilset til Afsked, Tak være vor Herre for hvad
han forundte mig i dette Aar, det næste giver ikke saa meget
Nyt og Interesant, men om Gud vil ligesaa megen Hjerte
Glæde.

1863.

Januar.

Torsdag den 1ste. Stærk Taage; gik med Jonas at drikke
Kaffe og drev lidt om i Byen; Solen begyndte at komme
frem, en blind Sanger med sin reenligklædte Kone og en net
lille Pige stode paa Gaden udenfor Hotellet og sang smukt,
Folk samlede sig og hørte. Fik fra Hr Jørgensen de sidste
fire »Dagblade«. Sendt Brev til Th: Reitzel og til Fru Balling.
Middag Klokken 6 hos Jurgensen; hans Svigermoder
en livlig, rigtig dansktalende Kone var der, en ung Nordmand
Lundgreen fra Trondhjem, behagede mig, der var en Hr
Rasmussen fra Kirsteins Contoir og en ung Russer, Døttrene
musikalske[.] Vi [fik] kostbare Vine til en 8 Rdlr Flasken. Efter
Bordet blev sjunget og leget Julelege. — / Klokken gik til 12
da vi kom hjem og da kunde jeg i et Par Timer ikke falde
isøvn, i Operaen gav de La favorite, som jeg saa gjerne
havde seet.

Fredag den 2den. Iaften opføres La Juive, som jeg ogsaa
maa miste da jeg skal til Kirsteins; Veiret er graat og koldt;
jeg har filet paa et Par Vers, det er Dagens Arbeide. Staldmester
Schele kom med Vogn Kl 6 og vi kjørte hen til den

danske Consul Kirstein, hvor vi fik en stor Middag med Iis,
Trøfler og udsøgte Viine; han udbragte min Skaal, ligesom
ogsaa Jørgensen gjorde det igaar, men Jørgensen kaldte mig
Danmarks største Digter. Klokken halv elleve gik med Jonas
hjem i taaget Veir. Af Schele hørte jeg at Wanda Zarthmann
var blevet forlovet med Grev Danneskjold og at Frøken
Falbe blev Hofdame hos Alexandra.

Løverdag den 3de. Smukt Solskin. Brev til Fru Kammerherreinde
Neergaard. Modsigelsens Djævel sidder i Jonas,
jeg kan være fuldkommen vis paa at han har altid en modsat
Mening i smaat og i Stort fra den jeg har; i Dag skulde
Domkirken ligge lige med Qu[ai]en ud for Kirsteins Contoir.
Han ærger mig idelig og jeg tier for at slippe for Strid og
Skjænderi; vi var i Kirsteins Viinlag[er], det var lange
Bjælkereiste Gange, store murede Haller, hvor Tønderne
fyldte med Viin laae i tusinde Viis, det var ikke de Dødes
By som i Spanien, det var Viinankernes Stad, hvor hver
boede i sit Huus sin Tønde, Etageviis; i flere Haller var en
Travlhed af Arbeidere, rundt om brændte Lys. De fleste
Tønder gik til Tydskland. Vi maatte da smage paa en /
Mængde Viin, den jeg synes om synes altid Jonas mindre
om, det er næsten komisk. — Veiret mildt og varmt; Gaden
utroligt snavset. — Begyndt paa Romanen.

Søndag den 4. Følt mig nerveus og humoridalsk[;] Solskinsveir;
aflagt Visit hos Jurgensens. Klokken ½ 2 kom
Consul Kirstein og Frue med en Vogn, vi kjørte ud over den
uendelige lange Bro over Floden, gjennem en By der støder
op til den ud paa Landet til hans Moders Landsted;

15) Gange] først skrevet Haller

Vinden blæste lidt kold, Luften var skyfuld, ellers godt Veir,
her var en stor Udsigt over Floden, der syntes en Havbugt,
Fruen ligner noget Fru Dickens Svigermoderen meget Skuespillerinden
Jomfru Nielsen, hun var født Dubelt og talte
lidt Tydsk, sine to Døttre og [en] engelsk Dame der sværmede
for mine Skrifter kom der ud. Jonas og Kirstein gik
temmelig længe og søgte Forsteninger saa jeg blev ærgerlig
i mit stille Sind. Vi kjørte en ret smuk, noget lang Omvei
hjem og havde to Efteraars Bouquetter til at pynte min Stue.
I Theatret Rigolette og en Ballet Frantzia, i Operaen kommer
før[st] i Begyndelsen af Anden Act og i i Slutningen af fjerde
den Melodi Jonas kalder Sante Luzia, den maa jeg benytte,
den er melodiøs. Balletten var Børnecomedie, men Dandsen
ret kunstig, equilibristisk, en Dandsende peeb de af, det var
privat Kritik; Klokken var halv tolv da vi kom derfra. Vi
toge Billet til Parterre og anden Etage, men der var ingen
Pladser vi maatte da kjøbe / til første Etage, 3 Frank dyrere
½ 12 kom vi hjem ½ 1 sidder jeg endnu her

Mandag 5. Træt og forsviret, føler mig slet ikke vel. Brev
fra Etatsraad Drevsen Brev fra Fru Henriques og fra Fru
Melchior. Sendt Brev igjen til Fru Henriques. Bordeaux
Domkirke tager sig anseelig og gammel ud, med to Taarne,
som to Eenhjørnings Horn, det egentlige store Taarn er reist
et Stykke borte fra Kirken. Besøg af Hr Rasmussen og senere,
af Nordmanden fra Thronhjem, jeg læste mit Eventyr
og et Par Digte for ham. Til Middag gik jeg med Jonas paa
en af de mindre Restaurationer, Operaen Martha som opførtes
opgav vi.

11) Anden] først skrevet tredie

Tirsdag 6 Fik Brev fra H. P. Holst. Jonas er ude at see
Porcelains Fabriken, jeg blev hellere hjemme. Sendt Brev
til Grev Lerche paa Lerchenborg. Regnveir hele Dagen; gik
om Aftenen hen i Theater Français og saa de fem første
Tableaux af Dramaet Le Bossu, der er i 10 Tableaux; et
sammenskrevet Stykke, en Slags daarlig Roman. Gav til en
af Garconerne min Udgangs Billet

Onsdag 7 Sendt Brev til H. P. Holst. Besøgt Schele og
faaet Besøg af den ældre Hr Jurgensen; Veiret var klart
imorges nu er det Regnveir, Jonas er gaaet ud til Hulerne
ved Kirsteins Have. Fik Besøg af den unge Staldmester
Schele, der vil spise med os til Middag her i Hotellet; Jonas
skal til sin lærde Skrædder jeg i Parquettet og høre Operaen
Faust med Musik af Gounod, den har stor Paavirken af den
nyere tydske / Musik, intereserede mig meget, men Faust
selv har som Tragedie gjort et stærkere Indtryk paa mig ved
godt Spil; her var i Operaen Duften af Blomsten men ikke
Blomsten selv. Der blev tilsyneladende oversprunget eller
ombyttet to Tableau, Publicum blev rasende peeb og støiede,
Regisseuren eller om det her var en Øvrigheds Person kom
frem og talte beroligende, men det var Olie i Ilden, Publicum
peeb og støiede til det fik sin Villie. En Debutantinde
udførte Marthes Rolle, hun lod spørge om det var hende
Pibningen gjaldt og nu fulgte Pibning og Klap. Smukke
Decorationer, men underligt at hvad der benævnedes la Vallee
de Brocken var kun en Galgebakke med mange Tyveknægte
hængte i Galger og hele Scenen bestrøet med Beenrade
og Dødningebeen[.] Mephistopheles Parti synes det betydeligste
og det af Componisten med største Begeistring beaandede.
Klokken var to til Morgen da jeg kom iseng.

Torsdag 8 Forsviret da jeg stod op. (I Operaen Rigoletto
og le Chalet) . Kjørt hen til Hyllested hvor jeg traf en for
mig begeistret fransk Dame; aflagde Vesit hos Hr og Fru
Kirstein. Veiret mildt og Solskin. Sendt Brev hjem til Delbanco;
drevet om i Gaderne, til den gamle Port, der er beboet
og har elegante Gardiner /

Fredag 9. Gik med Jonas op til en Photograph og lode os
photographere begge paa eet Kort. Sendt Brev til Fru Ida
Kock. Var i Domkirken, der er stor og tom, men forøvrigt i
en ganske tiltalende Stiil, udenpaa er den smukkest. Graat,
vaadt Veir. I Theatret med Jonas og hørte anden Gang
Faust. Jødechoret meget characteristisk, (Gret[c]hen der
kastede Psalmebogen ud i Coulisen da hun skulde spinde paa
sin Rok viiste ikke stor Opfattelse af Rollen) Kom hjem
hen mod 12, drak Øl og skrev paa Reisen.

Løverdag 10 Hovedpine og nerveus; smukt mildt Veir.
Besøg af een af Bordeaux rigeste Kjøbmænd Kruse, en Beundrer
af min Musa, han talte Tydsk. Besøg af Hr Rasmussen.
Sendt Afbud til Jürgensens hvorhen Jonas gik til
Consert og Dands men kom tidlig hjem.

Søndag 11 Følt mig mere vel; Solskin. Brev fra Eckardt
og Scharf. Gaaet til Hyllested og spiist Frokost med Schele
og en fransk Beundrerinde, senere kom Kirstein, Frue og hans
Søstre med en engelsk Dame og jeg læste Vinden fortæller,
de havde den for sig paa fransk, derpaa den lykkelige Familie
og paa Fransk »1 Ange«, tilsidst Stoppenaalen. En
fransk Componist som sværmede for mig spillede nogle af
sine tydsk beaandede Kompositioner. Gik derpaa med Hr

12) Jødechoret ɔ: Soldaterchoret 17) Kruse ɔ: Cruse

Rasmussen hen at see Resterne af det gamle Amphitheater,
der gaaer Gade gjennem en af Buerne. Besøgt Jurgensens,
hans Moder fraperede mig med det Spørgsmaal om Ulkegaden
endnu existerede. Jonas er iaften i Theater francais,
jeg sidder hjemme. (Han gik i Operaen til Faust.) /

Mandag 12 Smukt Veir; Jonas vilde ud til Sanddynerne,
men det blev forsilde, Toget var gaaet. Jeg har sovet meget
uroligt og drømmende denne Nat. Kjørte med Omnibus ud
til Jurgensen og fik for 100 Rdlr Frank; sendt Brev med Portræt
Kort af Jonas og mig til Etatsraad Drevsen. Besøg af
Russeren, Nordmanden, Schele og den unge Jurgensen. Gik
i Theatret og hørte tre Acter af Ernani, det blev udmærket
sjunget med malmklingende Stemmer, ved disse bliver Operaen
gribende, og dog den kan forme en deilig Klang for
Ører og Nerver, men naaer ikke ind i Hjertet. Madam
Reyballe og Tenoren udmærkede.

Tirsdag 13. Til Morgen reiste Jonas med den unge Jurgensen
og Nordmanden Lundgreen ud til Dynerne, Veiret
er smukt. Jeg fik Brev fra Clara Heinke. Sendte Brev til
Eckardt og Scharff. Føler mig ikke ganske vel og kjeder mig,
gjerne tog jeg lige hjem til Kjøbenhavn. Sagt Farvel hos
Jurgensens, Besøg af Kirstein og senere af Rasmussen. Følt
mig som lamslaaet, mat og nerveus, gik over i Theatret og
hørte Aubers Opera comique Haydie, hvor Scenen i anden
Act er paa et Skib, som i Bournonvilles Ballet: »Langt fra
Danmark«. — Jeg gik fra Balletten Frantzia og gav min
Udgangs Billet til een af Opvarterne; Klokken er nu elleve

11) Nordmanden ɔ: Lundgreen 13) bliver] derefter er overstreget til 16) Reyballe]
ms. har ved linieskifte Rey-/ Balle

og Jonas er ikke kommet; jeg trænger til at komme tidlig til
Ro, men det kan nu ikke skee. Afreisen imorgen Klokken otte
udsætter jeg til om Eftermiddagen og tager da til Angouleme
og maa opgive Poitiers. Brev fra Jette Collin i Rom.

Onsdag 14 Oppe Klokken 9; betalt Regning og arangeret
os til Afreisen. Besøg af Hr Rasmussen; Brev til Jette Collin.
Kjørt i Regnveir til Banegaarden, Toget gik halv sex, vi vare
i første Klasse; under Kirsteins Moders Villa var den første
Tunnel, flere fulgte; Klokken halv ni kom vi til Angouleme,
Bane / gaarden ligger tæt ved Byen; langt havde vi dog at
kjøre til vi kom til Hotel Valentin, her var ingen hjemme
Herren reist, Garconerne ude at more sig, en Portnerkone
tog mod os, vi fik en høist tarvelig Aftensmad, vor Stue var
bedre; Konen vidste ikke engang hvor Byens Slot laa, hun
var ikke fra Byen sagde hun og havde ikke været uden for
Hotellet, tilføiede hun naivt.

Torsdag 15. Gik i Morgenstunden i en Caffe, den saa fattig
ud, vi bleve førte ind i »Salonen«, den saae ud i Størrelse
som kom vi bag et Skjærmbrædt. Palais de justice lige udfor
Hotellet tager sig storartet ud med høi Trappe og Colonner;
gik hen til Resten af det gamle Slot der nu staaer i ny Bygning
med et prægtigt høitstræbende Taarn. Gik til den østlige
Deel af Byen hen ved Kirken St Pjerre der er ganske maurisk
i sit ydre, flere hesteskoformede Vinduer med slanke marmor
Søiler, et Taarn udenfor men dog sat i Forbindelse med Kirken;
her er en smuk Spadseregang ud for den med Basrelief
smykkede Kirke Indgang. Byen ligger høit man seer ned af

8) den første] først skrevet en Tu 12) Portnerkone] først skrevet Kone 23) hen]
først skrevet der 25) Taarn] foran er overstreget fri

den høie Terrasse vidt ud om Egnen. Her oppe ligger det
naturhistoriske Musæum. Jonas blev her saa at vi ikke kom
med det bortgaaende Train. Her er paafaldende koldt imod
i Bordeaux. ½ 12 kjørte vi til Banegaarden lidt over 12
gik Toget. / Veien havde dansk Præg, her var nogen Skov,
Vandet stod op over Engene; henimod Poitiers kom Klippegrund,
vi naaede Byen henimod 4 og toge ind i Hotel de
France, Værelse til Gaarden, Ild i Kaminen, strax spiiste vi. —
Om Aftenen kom at besøge Jonas, Concyliologen Drouet.

Fredag 16 Stor Frokost, flere Retter; nu kom Hr Drouet,
vi fulgte ham hjem, han forærede mig en lille Bog, Breve fra
de azoriske Øer. Vi gik derpaa til Domkirken, der har et
meget gammelt Udseende; indvendig er den ganske broget
malet, Søiler og Loft, gjør Indtryk af maurisk Smag. Portalet
en Mængde Basrelief; herfra til Domkirken, der ligeledes om
Portalen har mange Udhugninger, indeni stor og tom, men
en ædel Stiil, Taarnet er slankt og smagfuldt; nu gik vi gjennem
een af Byens ældste Gader og kom til Kirken Santa
Radegonda, efter hvem de fleste Fruentimmer her ere kaldte
op, hendes Kiste staaer under Choret, man stiger af en Trappe
ned, paa Kistelaaget er Jernspiger tæt op til hinanden som
de kline smaa Voxstabler paa. Vi gik til St Jeans Tempel,
fra det fjerde Aarhundrede, een af de ældste Bygninger i
Frankerige. Jorden paa Gaden var voxet et Par Alen over
Fodstykkerne. — De Andre gik i Musæet, jeg hjem. Byen er
stor, ligger høit og har Klippevægge ud for sig. — Nær Hotellet
ligger en Gade kaldet ved de gamle Mure, disse seer

5) nogen] først skrevet noget 9) Drouet] foran er overstreget Drouet 12) Domkirken
ɔ: Notre-Dame-La-Grande

man i Ruiner begroede med Græs, enkelte Steder beboede
med et indsat Vindue, nær ved laae et Slags / Rotonda ogsaa
i Ruin. Raadhuset gammelt og architektonisk interesant, men
næsten skjult af Huse. Poitiers skal være een af de meest religiøse
Byer i Frankerige og har 32 Klostre 33000 Indvaanere.
Fruentimmerne af Folkeklassen gaae her med høie Kapper
eller Hovedtøi der ligne de gamle Sæt. Om Aftenen kom Hr
Drouet, Jonas forærede ham paa Fransk mine Eventyr, som
jeg skrev i; han noterede hvad jeg sagde ham om mine
Skrifter da han vilde skrive en Artikkel om mig i Avisen i
Poitiers. Jonas kom hjem gnaven og kjedelig. —

Løverdag 17 Jonas muler endnu i Dag, det er ikke muntert.
Veiret koldt og graat. Vi gik ind at spise Frokost der
kom Drouet, og blev saa hos os lige til Afreisen; Klokken eet
kjørte vi fra Hotellet, eet og 40 Minutter gik Toget, Egnen
flad, men frugtbar, flere slotsbyggede Gaarde saae vi; vi
havde en liggende Dame i Vognen, der saa paa egnen med
Lorgnet, Moderen lignede Mad Dahlén. Klokken henved
fire naaede vi Tours der tog sig høist elegant ud med brede
Gader; vi toge ind i Hotel faisant og fik Værelse til Gaarden,
Jonas fandt Brev til sig paa Posthuset. (Bønderkonerne her
paa Veien gik og spandt paa Haandteen.) Om Aftenen gik
Jonas og jeg i den meget lange Gade med glimrende Boutikker,
hvor kun hveranden Løgte var tændt. Modsigelsens
Djævel i Jonas, der taltes høit ved Siden og blev hostet, jeg
bemærkede det og han paastod det var Ilden i Kaminen, tilsidst
da de væltede en Gjenstand derinde og disputerede høit,
»o ja! jeg / vil troe det!« var det eneste han og med gnavent

20) Hotel faisant ɔ: Hotel du Faisan

Ansigt indrømmede, og man kunde næsten hore Ordene
de sagde; han hører ikke godt, vil ikke tilstaae det og
dertil altid være af en anden Mening end jeg.

Søndag 18 Stor Scene med Hr Jonas! jeg tabte tilsidst
Taalmodigheden og det brød endelig engang løst, han sagde
mig at han havde mange gange blegnet for at bekjæmpe sig
mod mig, at jeg var vanskelig at omgaaes, at jeg ikke kjendte
mig selv, han viiste mig ganske i sin Tale den Tak jeg har,
hvorledes jeg skal dømmes og omtales. Sendt Bille en Avis
med Efterretning om Søslangen, Jonas havde vilde oversat og
sendt det, herfra kom Muleriet, jeg anede ikke Grunden. Gik
ud i Byen og kom til Tristans Huus, lille med Udhugninger,
interesantest inde i Gaarden, med Indskrifter over Vinduerne,
vi gik op af en Vindeltrappe med murede Trin og kom
øverst ud under Tag[et] med Udsigt over Byen og Floden
Loire. — Gik saa hen til Domkirken, hvis Portal og Taarne
tage sig storartet ud, inden i var den temmelig smal, men
smukke brogede Vinduer i Choret; vi gik til Hængebroen,
hvorfra vi saae godt den store, murede Bro, Fandet var høit
i Floden og stod op om Toppen af Buske og Træer paa smaaøerne,
i Skylregn kom vi hjem. Største Delen af Byen er gammel
kun rue royal, hvor vi boe, og som strækker sig i lige
Linie gjennem Byen er moderne; med brillante Boutikker.
Husene minde i deres Bygning om Toullirierne; her er mange
Kirker, nogle nedbrudte, een er benyttet til Stald, een til
Theater. Tiderne forandre. Sendt Brev til Mathilde Ørsted.

7) at jeg ikke] at først skrevet var foran er overstreget at 12) Tristan ɔ: Tristan
l'Hermite 13) interesantest] foran er overstreget bed 15) under] foran er
overstreget paa

Gik i Theatret for at see La Gloserie des Genets af Soulié
i 5 Acter og 7 Tablaus der paa en Opera Buffa Le forfait
nocturne i een Act. / Det var det sletteste Comediespil jeg
længe har seet, ganske talentløse Skoledrenges Forestilling
og saa fik dog den ene Jomfru en stor Bouquet og de andre
Klap; Jonas gik da første Act var ude, jeg da anden var
forbi. Theatret tarveligt med to Rækker Loger. — Resten af
Dagen Jonas behageligere i Omgang end sædvanlig.

Mandag den 19. Klokken elleve ½ gik Toget fra Tours,
vi beholdt en Vogn for os selv; Veiret mildere, Kornmarkerne
grønne, i Kalkhøiderne var i lang Strækning hugget Beboelses
Rum; Egnen meget befolket. Klokken Eet kom vi til Blois
og tog ind i Hotel Blois og fik hver sit Værelse der stod i Forbindelse;
vi toge Frokost og gik saa gjennem Byens gammeldags
krogede Gader til Domkirken der ligger høit med Udsigt
over Loire; Gaden gik saa steilt ned ad at der var Rækværk
at holde sig ved langs Husene; vi gik ud paa den store
murede Bro og derfra til Kirken St Nicolas, gothisk, derpaa
til det gamle Slot som nu er Caserne, men synes at holdes i
god Stand, det har brogede Farver i sine Vatikanske Vinduer,
og Karnapper som var det Prædikestole. — Det er nu
Aftenskumring; Skyerne jager i Blæsten over Loire over den
gamle By og det hemmelighedsfulde Slot, hvis aabne rødmalede
Altanbuer synes hver en Mund man har skaaret
Tungen ud af for at den ikke skulde mæle hvad her er oplevet.
Det lave luftige Galleri under Taget, som det synes at
løfte, (Vindues Buerne ere et aabent Galleri) . Om Aftenen

4) talentløse Skoledrenges] ms. har 2Skoledrenges 1talentløse, 5) Jomfru] derefter
er overstreget Kla

kjøbt Kage Konjak og Seltzer Vand, sad med Jonas ved den
blussende Kamin.

Tirsdag 20. Graat Veir og Blæst; efter Bordet gik vi op paa
Slottet der har en fritsvævende aaben Trappe af Steen; alle
Sale vare restaure[re]de, F og C, Frantz og Catharine prangede
i Tapeterne, store Kaminer, urimelige lave Døre, men
Franz den første / kunde gaae opreist gjennem dem; saae
Døren og Kongens Værelse hvor Guise var blevet myrdet
og hvor Kongen fra et Hul i Tapetet saae paa det. Smuk
Udsigt over Byen; vi vare ude paa det øverste Galleri under
Taget. Gik med Banetoget til Orleans Klokken eet og fik
en voldsom Regnskylle og midt under den paa en Station
kom en Herre og en Dame ind til os saa at jeg blev dyndvaad
ved deres Indstigelse. Klokken tre kom vi til Orleans
og kjørte om af en Mængde ubetydelige Gader, for at sætte
Pasagerer af, steeg selv af i Hotel la boule d'or; vi gik strax
i en stormende Blæst til Domkirken, der foran den fornemste
Gade tog sig storartet ud, den er den smukkeste vi endnu
have seet i syd Frankerige; fortræffelige Billeder i Glasmaleri
i Vinduerne. Geistligheden sad og sang, Orgelet faldt smukt
ind, Ingen hørte der paa, kun en eneste sad knælende i en
Krog. Nær ved laae Raadhuset, en lav, ganske egen rødf arvet
Bygning, I Gaarden ved Opgangen stod en Statue af Jeane
d Arc, modeleret af Louis Philips Datter og givet Byen af
Louis Philippe. Paa den store Plads den af Napoleon den 3die
givne Hest Statue af Jeane d Ark, med udmærkede Bronze
Basreliefs, der fremstille næsten paa Schillers Maade hendes
Historie, hvor Guds Moder aabenbarer sig hvor hun
vogter Faar, til hvor hun brændes. Vi gik derpaa til Diana
de Poitiers Huus, og saa ind i Gaarden, derpaa til Agnes

Sorels Huus og til Jeane d Arcs Huus. Herfra ned til / Loire,
hvor Broen gaar over, herfra sees en lignende Bro. God Middag,
god Appetit.

Onsdag 21. Tog feil af Trainet og kom ikke afsted Klokken
11 og 55 Minutter, da dette var et Aftentog, maatte
blive til Toget Klokken 3; gik derfor ud over Broen til Jeane
d Arcs Monument, hvor hun staar med Fanen og Sværdet;
gik igjen i Domkirken og saae paa de smukke Glasmalerier,
var forbi Agnes Sorels Huus; gik til Raadhuset, Jean d Ark
er gjort af Prindsesse Maria af Orleans og foræret Byen af
hendes Fader Kongen. Kold Blæst, varmt Solskin. — Klokken
3 kjørte vi og kom i Mørke Klokken 7 til Paris, vi toge
Plads i en Omnibus, og bleve, som sædvanlig de sidste der
kom ud, efter at vi i halvanden Time havde kjørt om og
sat de Andre af; vi toge ind i Ru[e] cite Bergere № 6 og
fik en fælles Stue for 4 ½ Frank, maatte derpaa Klokken
halv 10 trave ud for at faae Noget at spise. Jonas synes overrasket
ved Paris; vi sad hjemme ved den blussende Kamin, drak
Viin og spiste Kage, blev oppe til Klokken henved 12. —

Torsdag 22. Gik ud at drikke Kaffe og derpaa gjennem
Pasagerne, Børspladsen, Palais royal, Tulleirierne, Vendome
pladsen, Madeleine, til rue delle arquiveque hvor
Moltke boer, paa Gaden mødte jeg Baron Bertouch, som
fulgte mig tilbage i Legationen og gav mig Brev fra Viggo
Neergaard, det mældte at hans Broder Carl var død; Brev
fra en Hr .............. i Kjøbenhavn der søgte om en Plads,
Brev fra Zobel i Madrid, Brev fra Grevinde Holstein, og fra
Frederik Bøgh, Jonas gav mig Brev fra Marie Nutzhorn og
sin Søster Louise. Veiret graat. / Efter Frokosten drev vi
om paa Boulewarden. — Gik til Baron Delong, som jeg fandt

forkjølet. Om Aftenen i Parterret i Opera comique og hørte
Rose & Colas med Musik af Monsigny, den gammeldags
hjertelige Musik og den naive ubetydelige Handling havde
i vor afectsøgende Tid noget Tiltalende, derefter Jocrisse
Musik af Gauthier og tilsidst den nye Opera Lalla-Rooukh
af Felicien David; en en alvorlig, charachteri[sti]sk Musik
med stor Indvirkning af tydske Componister. Den var med
Pragt. Jeg gik i Begyndelsen af anden Act da jeg ikke
kunde udholde Varmen og Klokken gik til 12.

Fredag den 23. Deiligt Foraarsveir, gik til Posthuset og
fandt der Brev fra Emil Hornemann og hans Kone. Brev
fra Amberger, Brev fra Jonna Stampe. — Gik derpaa Klokken
12 ud til Ministeren Leon Moltke, han var gaaet ud;
kom hjem 1 ½; mødte paa Trappen Baron Holsten til Holstenshuus
og gik med ham op til Baron ..............., som med
Kone og Børn boe øverst der i Huset; senere mældte Tjeneren
at Leon var kommet, jeg gik derned, traf der Grev
Harald, fik Musik fra Zobel i Madrid Brev og Avis fra
Druet i Poitiers, Brev fra Gusta Collin. Brev fra Fru Henriques.
Sendt med Brev fra Jonas vort Photographikort til
Druet i Poitiers. Om Aftenen i Theater Varietes og saae
Vaudevillen: une Martingale og det nye meget besøgte
Stykke, eller som det kaldes Revue »Eh! allez dong!« Det
var broget og morsomt især Hr Depuis der parodierede
mesterligt Baletten; smukke Fruentimmer traadte op. /

Løverdag 24. Gik til Rue Rivoli og kjøbte Stereoskop Billeder
fra Spanien, nu har jeg 10. Jonas var ude at aflægge
Besøg hos Delong og Moltke. Efter Frokosten gik jeg ud
[til] Grevinde Moltke, da jeg var forbi Madelaine spurgte
jeg mig for og havde over et Qvarteer at gaae jeg kom

i en Omnibus og naaede hendes Bopæl der var nær ved
»Port d Etoile«, jeg kjørte hjem og maatte i to Diligenser,
meget træt naaede jeg min Stue, jeg havde kjøbt 5 ny
Stereoskopbilleder, eet af dem tiltalte mig ikke da jeg kom
hjem og jeg gik derhen at bytte, det var op mod Madalainen,
jeg følte mig aldeles overanstrængt og det var svært
at vinde hjem. Jeg blev hjemme tilaften, Jonas drev om,
Klokken var eet da vi gik iseng.

Søndag 25. Gik med Jonas til Notre Dame, der er aldeles
oppudset; hele Qvarteret deromkring forandret. Da jeg
1833 gik her, var her smalle gamle Gader, nu laae Kirken
temmeligt frit, Broer og to mægtige Theatre løfte sig nu her
ved Seinen; hvor forandret i 30 Aar. Vi gik til Louvre og
ind i den ægyptiske Deel, med mægtige Gudebille[de] r i
Steen og Sarcophager; kom derpaa ind i Sale med Klædningsstykker
Huusgeraad af historisk Betydning. Napoleons
Hat, og den Hat han altid bar paa St. Helena, det var en
gammel afslidt Hat. Hans Kjole som Consul, Kongen af
Roms Vugge, Napoleons Feldtseng, hans Signet; Dronning
Maria Antoinettes ene Sko, den var meget lille. Om Aftenen
drev Jonas og jeg, vi kom ind i nogle mysteriøse mørke
snevre Gader, med gamle væmmelige gemene Fruentimmer,
der antastede os; — Gik derpaa i Pasager[ne] og hjem hvor
jeg skrev paa »Madrid«.

Mandag 26. Føler mig ikke vel, Trykken i Hjertekulen
og Uro i Blodet. Graat Veir. / Gik ud til Moltke men traf
Ingen hjemme mødte en dansk som tiltalte mig, hans Navn
var Schytte, han var Kok. Følte mig bedre ved at gaae;
Klokken var over to da jeg kom tilbage, Jonas var ikke
hjemme, heller ikke da jeg kom fra Frokosten, gik saa den

lange Bouleward Sebastopol og om gjennem Palay royal til
Opera imperial italiens; Klokken var henved fem da jeg
kom hjem og gjorde Ild paa Kaminen, første Gang i Dag.
Jonas kom først hjem henved 7, var meget træt og opgav
Comedien i Aften. Jeg gik efter Bordet i Palais royal og
rue Rivoli og kjøbte igjen Stereoskopbilleder, kom hjem og
blev.

Tirsdag 27. Gik halv eet til Leon Moltke, der kom Capitain
Falsen, som er nylig indtruffet; gav Kort af hos Lamartine;
gik ud i rue Grinelle og besøgte Grev Harald Moltkes
Frue, de boe brillant; gik derpaa en urimmelig lang Vei
ud forbi Luxembourg til Plads du Panteon og søgte i Bibliotheket
forgjæves Marmier, nu blev det stærkere Regnveir;
ved Theater Odeon slap jeg i en Omnibus og havde
nu en Times Vei hjem. Imorges var jeg hos Baron Delon;
fik derpaa Brev fra Grevinde Moltke Hvitfeldt Glorup, om
at spise hos hende paa Torsdag, sendt hende skriftligt Svar.
— Drevet om; hjemme til Aften.

Onsdag 28. Stærk Taage, sent klarede det og blev smukt
Solskin, gik paa Posthuset med Brev til Zobel i Madrid og
Viggo Neergaard i Kjøbenhavn besøgt Baron Holsten. Mødt
i Dag en Dansk der tiltalte mig, han havde været syg i sex
Uger fortalte han, hans Navn har jeg glemt, senere da jeg
gik langt ud af Boulevarden / tiltaltes jeg igjen af en Dansk,
Søn af Lægen Frost i Præstø, han reiser iaften til Spanien.
Til Aften gik Jonas og jeg hen paa Boulevard Sebastopol
ind i Eldorado, en ganske egen Øl Halle indrettet som Theater,
det er en nydelig Bygning, Entreen koster ikke noget,

12) du] først skrevet del 28) det] først skrevet der

men man er nød til at tage et Glas Øl eller en Kop Kaffe,
paa Gulvet eller i de tre Etager, et Orchester spiller, Teppet
gaar op og man underholdes ved Sang og Dands, det var
over alle Forventninger godt, ja selv en smuk Dame Stemme
hørtes; flere af dem fik Bouquetter, der var et Par spanske
Dandsere som dandsede, der blev forresten ryget Cigar,
Folk sad meget opmærksom og hørte til og de syngende Damer
saa mere anstændige ud, i deres Fremtræden, end paa
de fleste andre Theatre. —

Torsdag 29 Meget koldt; fløttet een Etage ned og faaet
to Værelser med Selon for 6 Frank, meget hyggeligt; fik
Besøg af Tillisch. Kjørte ud til Middag til Grevinde Moltke
heelt ud ved Port 1 Etoile, jeg var der sammen med Grev
Leon Moltke, Broderen Harald med Kone, dennes Svigermoder,
Grev Holsten til Langensøe og Forfatteren Dargaud
med Kone, som jeg havde tilbords, han lovede mig sin
Reise i Danmark og sin nyeste Bog om Jeane Gray; kjørte
hjem Klokken henved ti og drak bayrisk Øl med Jonas.

Fredag 30. Følt mig saare vel; fik igaar Brev fra Eduard
og Jette, skrev i Dag Brev til Eduard, som jeg bragte paa
Posthuset, / gik saa med Jonas i Louvre og saae det indiske
Kabinet og en Deel Malerier og Haandtegninger. Smukt
Veir. Drevet om. Dickens er her, giver i Aften og imorgen
Oplæsninger af sine Skrifter, uvis om jeg skal besøge ham,
da han har fornærmet mig ved ikke at modtage Bille, som
jeg anbefalede til ham. — Ikke endnu Svar paa min Friplads
i Theatrene. Drevet om; hjemme om Aftenen. Da jeg efter
Bordet kom hjem, var Bjørnstjerne her, han og Jonas sad

5) flere] foran er overstreget de fik o

og drak Øl, han talte og fortalte, om Kaulbach der ikke
havde talt ganske net om mig, om en tydsk Militair der var
Poet og som hos Serres havde sagt jeg var styg og han holdt
ikke af mine Skrifter; der var en Blanding af Behagelighed
og ikke Behagelighed i hans Tale; han skildrede ellers godt
Fru Serres Uro, og var fuld af Roes over Frøken Heinke! —
Klokken blev elleve før han gik, Jonas fulgte.

Løverdag 31. Følt mig syg; i Dag er jeg forstemt over
det Skidt Bjørnstjerne i sin Tale kastede til mig, jeg var forstemt;
Jonas sagde paa sin elskværdige Maade, Du kan da
ikke altid vente at høre Behageligheder. Gik til Brødrene
Mallet og hævede 300 Frank hvoraf Jonas fik 5 til Klæder.
Gik saa ud til Pantheon og traf Marmier; han er blevet
ældre, der var noget tungt ved ham, han indbød mig til sig
imorgen, jeg havde ingen Lyst og afslog det; kjørte med
Omnibus forstemt hjem. Kjøbt alfor mange Stereoskop Billeder
i Dag, hele 7. — Middag med Jonas hos Baron Delong,
før vi gik havde Geffrois besøgt os; vi fandt hos Delong
Familien, Svogeren Lanoy lovede at præsentere mig for
Hachette, kom træt, men tidlig hjem, skrev et Par Vers.
Brev fra Theodor Reitzel og Fru Ingemann.

Februar.

Søndag den første. Smukt Veir. J tænker aldrig paa at
øconomisere; han gjør heller Intet til min Behagelighed,
bitter Stemning som / fødte Verset om Job. Om Aftenen
vilde vi i italiensk Opera, men alle Billetter vare solgte, drev
om, var uendelig træt.

Mandag 2den. Følt mig angrebet og ilde; kjørte ud og besøgt
Bjørnstjerne, som boer paa Qu[a]ien hiin Side Seinen
ved Notre dame; i samme Huus boer en norsk Maler Bøe
der har malet en Ørn med en Ræv i Kløerne ved Midnats
Solen. Vi traf en dansk Frederiksen. Saae paa Boulevarden
Kaulbachs Billede til mit Eventyr »Engelen«. Brev fra Fru
Serre. Gik til Moltke at høre om min fri Adgang i Theatrene,
det trækker alt for længe ud, han lovede at hans Broder
Harald idag skulde friske op i Sagen. Var i la belle Jardiniere
og bestilte nye Klæder. — Heller ikke i Aften i Theatret,
endnu have vi under vort Ophold her kun 2 Gange seet
Comedie. Om Aftenen kom Jonas s kjøbenhavnske Ven
Sundby, de fik Viin og Kage, talte til ud paa Natten jeg
gik iseng henimod 12. Jeg gav ham med de 5 Rdlr til den
trængende Familie, de afleveres til Præsten Rothe.

Tirsdag 3. Stod op ½ 9 ihvor træt jeg var da jeg skulde
træffe Hachette før Klokken elleve; jeg kom der maatte
vente og fik ikke Audientz hos den fornemme Boghandler,
han havde Forretninger, Hr .............. forærede mig de
Nummer af Le Tour de monde der handlede om Danmark.
Løb og saae paa Værelser; Jonas vilde helst op bag Magdaleine,
men absolut have egen Indgang, hans Fordringer stige
altid, de Værelser i 4 Etage han foretrak for 2 i Tredie behagede
ikke mig. Gik saa i / Rue Bergere Hotel Bergere og
fik en Leilighed efter fælles Interesse for 6 Frank daglig;
travede op til Moltke; Regnveir og slet ikke rask, mine Øine
blive føleligt svagere; jeg har det ikke godt. Jonas ude til
Middag med Hr Sundby. Jeg blev hjemme og drev Aftenen
hen.

Onsdag 4. Smukt Solskins Veir; kjørte ud til la belle Jardiniere

og prøvede Klæder; Tiden gaaer voldsomt ved de
store Afstande. Flottet ind i Hotel Bergere Ru[e] Bergere,
jeg har № 44. Besluttede at gaae i den store Opera, for
at see »Den Stumme«, jeg stod i Queu men da jeg naaede
Billet-Udsalget var der ingen Parterrebilletter, jeg var meget
nerveus da jeg stod; fulgte Jonas op til Caffeen ved Palais
royal, hvor de danske Aviser findes, gik saa hen at see paa
spanske Vues, da jeg kom til Caffeen saae jeg derinde Biørnstjerne
og jeg gik ikke ind, da jeg ikke var oplagt til at høre
Ubehageligheder, som han saa let binder ind i sine Bouquetter.
Gik hjem og drak Ale.

Torsdag 5 Føler mig aldeles syg i Dag, har Besværlighed
ved at gaae; sendt Brev til Fru Thyberg og lille Oluf. Jonas
flottet hen i Gangen for at faae et større Værelse; hans
Fordringer stige med hver Dage, men nu ere snart Dagene
talte. Middag Klokken 7 hos Grev Leon Moltke med Baron
Holsten, Falsen, P. L. Møller der var forbauset over hvor
ung og uforandret jeg vedblev at være. Grev Petersdorff,
Lieutenant .............. — Hoskjær, der indbød mig til Frokost
hos sig paa Søndag. — Jeg erfarede at jeg neppe fik Friplads
i Theatrene, Secretairen, til hvem Moltke havde henvendt
sig havde reflecteret over at en Digter som man sagde jeg var,
/ vilde have Plads [i] Operaen og ikke i Theater français, der
har Delong lovet mig een, jeg maatte ikke tale derom; det
Hele er Sløseri af Moltke; Mangel paa Interesse for mig. —
Klokken var over ti da Jonas og jeg kom her i Hotellet. Den
ene Opvarter er svensk, Laroche, fra Stockholm, hvor hans
Moder boer. Han er Een af Indsamlerne til et skandinavisk
Bibliothek. Fik Brev fra Etatsraad Drevsen og Brev fra
Christian Winther der truede mig med at træde ud af Comiteen

for det Ankerske Legat og skrive i Aviserne, dersom
jeg ikke stemte for Carl Andersen; jeg stemmer for Paludan
Møller, og skrev et Udkast til et Brev at jeg vilde træde
ud før Afstemningen, men kom vi til denne da maatte jeg
efter min Overbeviisning stemme for Paludan Møller. Der
var et saadant Røre i mit Blod at Klokken var over to før
jeg faldt isøvn.

Fredag 6 Sov til efter Klokken 10. Kjørte ud til Porte
l'Etoile og besøgte Roberedos, traf dem begge to, de vare
meget elskværdige. Veiret graat. Jonas stod i Aften i Queu
til italiensk Opera hvor Mdms Patti sidste Gang optraadte
som Sonambula, men vi fik ingen Billet, heller ikke til den
Stumme, vi gik da i Delasste comique og saae et Stykke
Les metamorphoses de Bougival, der første Gang opførtes og
gjorte Lykke, derpaa Le pave de journaux og Voila la chose
en Revue, hvor der var en morsom, men uanstændig Scene,
hvor Mand og Kone klædte / sig af og gik i seng, blev
derpaa jaget op i forskrækkelse, han satte sin Ende paa
hendes nøgne Skulder & —

Løverdag 7. Ikke vel. Gik ud at prøve de nye Klæder,
Buxer og Vest passede ikke, Frakken fik jeg. Daarligt Humeur.
Om Aftenen kjørte vi til Theater Lyrik, Jonas stod
i Queu og fik istedet for Parterre to Pladser i tredie Etage,
jeg saae aldeles Intet der, var i ærgerligt Lune og gik hjem
efter anden Act. Theatret er glimrende, Belysningen skeer
gjennem et Glas Loft, saa at man ingen Lysekroner generes
af. En blond Pige gav Margrethe hun havde noget stilfærdigt

9) Roberedos ɔ: Roboredos 13) Delasste comique ɔ: Délassements-Comiques
21) Vest] først skrevet Frakke

og sang smukt, men Operaen troer jeg gik bedre i Bordeau.
Kjørte tidlig hjem og fik Middagsmad Klokken 10.
Det er Pariserlivet; jeg holder ikke af det. —

Søndag 8. Følte mig træt og ilde, men maatte hen til
Hoskjær til Frokost; her var meget hyggeligt; jeg traf Baron
Holsteen, Falsen, en Casalis-Tutein senere kom Grev Petersdorf
og Officeren. Sendt Brev til Christian Winther. Besøgt
Delong, der lovede paa Torsdag at skaffe mig Plads i Theatrene;
da jeg kom hjem havde Harald Moltke været og
bragt fri Adgang for en Maaned i den store Opera, jeg gik
der hen og efter en Deel Spørgen og Søgen kom jeg til det
Rette og fik en god Plads til Stalles des Orchester, man gav
Verdis Opera Il Trovatore, Tenoren god, Decorationerne
ganske fortræffelige; jeg morede mig. / Balletten le marche
des Inocentes saae jeg ikke og kom hjem efter elleve

Mandag 9 Deiligt Solskinsveir; gik ud til Maison la belle
jardiniere, men mine Klæder var ikke færdig endnu, gik saa
til Delong, derfra ud til Grev Moltke; fik Brev fra Bournonville
i Stockholm. Jonas fik Billet til store Opera, jeg kom
for at faa den og alle Pladse vare optagne, man førte mig
op i Galleriet der vilde jeg ikke sidde i den Hede og Oes jeg
gik ned og stod i Døren og saae de tre første Acter. Han
der udførte Massaniello, saa vulgair ud, spillede slet, Nyrop
er dog en Perle! Elviras Partie blev sjunget af en ubetydelig
Stemme, Fennella var langt under Fru Heiberg, men Decorationer
Scene-Arangement og Dandse udmærket

Tirsdag 10. Brev til Fru Melchior og til Fru Henriques.
Besøgt Gefroy. Besøg af Falsen, Brødrene Bertouch &. Traf
hos Hoskjær en en Dansk Hr Levy. Om Aftenen i Theater
Chatelet og seet La Price de Pekin, det var et Spektakkelstykke

men med et forbausende Sceneri. 17 Ryttere til Hest
jog over Scenen og ved Indtagelsen [af] Staden var det
komplet som man var i Krigen. Opiumsdrømmen mageløs
skjøn. Gulvet var af Speilglas og dannede en Sø, hvori Alt
ovenover speilede sig. Ud af Aakanderne kom deilige Qvinder,
enkelte gyngede paa Spidsen af Siv og Rør. Keiserens
Sommerpalads var som stod man der paa Stedet. Forestillingen
endte efter Midnat, der vare ingen Omnibus at faae,
jeg gik et Stykke men / maatte saa tage en Vogn. Hjemme
kunde vi ikke faae Øl eller Mad, vi gik derfor halv eet i
en Caffé og spiiste Skinke og drak Øl. Klokken var henved
to før jeg kom iseng

Onsdag 11 Gik igjen forgjæves til Skræderen var inde i
Morguen og saae tre Liig trukket af Seinen, de laae nøgne
paa en Brix, to meget hæslige opdunstede, et var en ung
Mand, der syntes at sove. Imorges blev jeg før Klokken 10
jaget op ved Besøg af en Svensk .............. og en dansk......
der vilde have mig til at interessere mig for det skandinaviske
Bibliothek her i Rom. Indbydelse for Jonas og mig af
Baron Holsten at spise hos ham i Palays royal, men vi ere
andetsteds hver indbudte og komme ikke. Læst i »Sigurd
Slemme«, det er fortræffeligt og mesterligt meislet ud af de
gamle Sagaer. Middag hos Roberedos, Baron Holstein var
der, ellers ingen; jeg vandt den lille Datters Hjerte ved at
klippe for hende, den engelske Bonne og den tydske kom
ind for at see mig, de havde hver i deres Lands Sprog læst
af mine Eventyr. Da jeg i Aften drev om tiltalte mig en
ung Fyr, det var en Søn af Bing i Kjøbenhavn. Jeg saae i

2) [af] ms. har og 15) et] først skrevet en 19) Rom ɔ: Paris

et Vindue Lotteri-Sædler hvor man paa 25 Centimer kunde
vinde 100 000, den 15 i denne Maaned, jeg gik ind og tog to,
vinder jeg her da kan jeg rigtig sige Tak! fordi jeg kom til Paris.

Torsdag den 12. Følt mig aldeles angrebet i Dag. Gik ud
at kjøbe mauriske Braceletter og Skjorteknappe. Smukt Solskinsveir.
Middagen skulde have været hos Baron Holstein
i Palays royal i les trois freres, sammen med flere Danske
men jeg havde lovet mig til Sproglæreren Hr Romain
Cornut, han talte fortræffeligt Fransk, Konen ligesaa og en
Lærerinde der var med, desuden en rusisk Familie, Hr
Brandt og Delong; min Skaal blev udbragt af Cornut. Han vil
med Brandt oversætte, enten »Kun en Spillemand«, eller ogsaa
»Iisjomfruen«. / Baron Delong kjørte mig til mit Hotel.

Fredag den 13. Kjørt langt ud i Rue Vauban og kjøbt
Stereoskopbilleder, prøvet Klæder, læst Sigurd Slembe ud.
Jonas havde indbudt Bjørnson at spise med os inde [i] Pasagen,
han syntes fornøiet over min Opfattelse og Glæde ved
hans Stykke. Jeg gik senere i store Opera for at høre den
Stumme, men der var ingen Plads, alle leiede ud, jeg gik
op til Baron Delong, fortalte ham det og han lovede at faae
det bedre ordnet, gik saa hjem at hvile ud paa min Stue.

Løverdag 14. Sendt Brev til Fru Collin og Louise Collin
i Rom. Drev op ad Boulevarden, da nævnedes jeg ved Navn
og jeg tiltaltes af Hr Kertbeny, ham ved hvem jeg havde
Ubehageligheder, eller dog rettere ved Lorck, ham jeg ikke
ønskede at træffe sammen med, og saa skulde [vi] her i dette
store Paris dog mødes; der er en Skjæbne, Ingen undgaacr
den. Gik til Moltke og sagde ham hvor ringe Gavn jeg

6) Holstein ɔ: Holsten 9) Fransk ɔ: Dansk

havde af Brevet om Fripladsen. — Gik om Aftenen i Marionet
Comedien, stiftet af Seraphim i Versaille og senere fortsat
i Palais royal; saae der de tre Ønsker, hvor Konen ønsker
en Pølse og Manden bliver vred og ønsker den hang
i hendes Næse og maa da ønske den løs. Der vare gode
dandsende Marionetter og en godt afrettet levende Hund,
for mig var den stor som en Løve, Jonas sagde den var en
lille Skjødehund, saaledes var rigtignok dens Bjef. Derpaa
fulgte Cendrillon. —

Søndag 15. Sendt Brev til Hartmann og til Delbanco. Veiret
smukt kjørt ud med Jonas til Porte 1 Etoile, som han
besteeg; vi toge vor Frokost derude i en Restauration / Da
vi ville gaae til Middag stod Gaden opfyldt med Mennesker
der ventede paa Garnevals Optoget vi stode længe i
Trængeselen men opgav saa det Skue og gik til vor Middag,
da vi kom ud fra den kom i samme Øieblik Toget, Ryttere
til Hest, Polichineller, Tyren selv paa en stor Triumphvogn,
en lignende med flere Personer fulgte. Jeg gik derpaa i den
store Opera, Jonas kom bag efter, da den halve Deel af
første Act var endt, vi hørte Robert le Djable, jeg fik en
god Plads og blev der hele Aftenen, da vi Klokken 12 kom
hjem kunde vi intet Øl faae uagtet jeg havde bestilt, jeg
gik da med Jonas i en Caffe og drak Øl og spiiste Skinke;
der var stor Færdsel paa Gaden.

Mandag den 16. Brev fra Eduard Collin i Rom. Gik med
Delong til Directeuren for den store Opera, men traf kun
Vice-Directeuren. Var igjen ude at prøve Klæder. — Koldt
men smukt Veir. Enkelte Masker drive paa Gaden Drenge

2) Versaille] derefter er overstreget 17 3) Konen] først skrevet Manden

løbe og blæse i Horn, nogle synge, det er det hele Carnevals
Røre; mod Aften kom Toget med Oxen forbi vore Vinduer,
men vi vare ude at spise og saae det ikke. Bleve hjemme
om Aftenen.

Tirsdag 17. Kjørt ud at hente mine nye Klæder. Sendt
Brev til Fru Serre og Frøken Heinke. Brev til Eduard Collin
i Rom. Været hos Theater Directeuren, traf kun Vice Directeuren,
der sagde mig at alle Pladser til den Stumme vare
længe leiede, men jeg kunde faae Forlængelse i min Fri-Entré.
Hævet 400 Frank. / Sidste Carnevals Dag, et Par
udklædte Børn og een og anden ung Fyr viiste sig paa Boulevarden,
det var det Hele. Blev hjemme om Aftenen og
skrev paa Romanen.

Onsdag 18. Ikke ret oppe, kjeder mig, driver og har slet
intet Udbytte af Opholdet her, men kun Udgifter. Et meget
venligt Brev fra Christian Winther. Tog i Dag to Lotteri-Sædler
til den 28 Februar. Besøg af Baron Delong der har
forskaffet mig fri Adgang i Theater français under mit Ophold
her i Paris. Ondt i Halsen. Middag hos Consul Harald
Hoskjær; hvor jeg traf hans to Cousiner med deres Mænd
og deres Broder Emil Hoskjær, samt Capitain Falsen. Efter
Bordet læste jeg nogle Eventyr paa Dansk og den yngste
spille [de] for mig. — Scharling er indtruffet

Torsdag 19 Meget ondt i Halsen, følt mig slet og ilde
ved at gaae ud. Brev til Scharf og Eckardt. Da jeg havde
spiist Frokost blev det bedre med Halsen. Gik Kl 4 hen i
Bureau de l'administration du Theader français og hilsede
paa Directeuren Hr Thiyrry, en Mand paa min Alder, der
tog særdeles høflig imod mig, glæde at see en saa berømt
Personlighed og at det var i sin Orden at jeg havde Adgang

i Theatre français han lod nu Secretairen kalde, en yngere
undersætsig Mand, der sagde at jeg allerede var indskrevet
og havde Plads overalt i Theatret hvor der var en Plads.
Værelserne og Gangene var smykket med Statuer af Digtere
og Skuespillere Billeder og Portrætter, der hang saaledes
Rachel; Buste af Madmsl Mars og af / Talma. & Jeg fik
Plads i Stalles des Orchester og saae Crispin Rival de son
maitre, der blev ypperlig spillet, derpaa Racines Tragedie
Athalie, ogsaa godt udført, men Musiken mindre heldig
valgt, Ouverturen af Norma og moderne Musik inde i
Templet. Traf i Theatret den unge Hambro, der præsenterede
for mig en af sine Landsmænd. Jonas var træt og
søvnig, det vil sige han skulde hjem at skrive Breve til Wanschers
og saa gik vi fra det tre Acts Lystspil L'Ecole des
Bourgeois.

Fredag den 20. Formiddags Besøg af Theologen, Digteren
Scharling, der har været i Jerusalem og Rom, men nu senest
kommer fra Leiden; han fortalte mig om sin sidste Bog
»I Præstegaarden«; vi gik ind at spise Frokost og jeg kom
særledes nerveus tilbage, kunde intet bestille, lagde mig paa
Sophaen til Klokken fire, gik da, bedre, at besøge Delong.
Blev hjemme om Aftenen

Løverdag 21. Meget ondt i Halsen; gik hen i Caffeen
ved Palais royal og læste i Dagbladet hvad der stod i en
rusisk Avis fra Petersborg om Skandinaverne, om Digternes
bevidste og ikke bevidste Indvirkning, hvor jeg blev fremhævet
og at en Række af mine Skrifter vilde Følge. Det
satte mig i livlig Humeur igjen. Jeg drev om paa Boulevarden,
Vendome Pladsen og mødte i Ru[e] Rivoli Kammerherre
Grevenkop-Castenskjold der er kommet her til. En

stærk Taage havde vi imorges nu er det Solskin. Blev
hjemme om Aftenen men gav Jonas Billet til at see Demoiselle
Dejazet.

Søndag 22 Ynkelig nerveus og ødelagt. Morgenbesøg af
Sager fra Langeland. Derpaa Besøg af Grevenkop-Castenskjold
og af Tillisch, denne sidste reiser iaften, træt af Paris.
Besøg af Scharling der allerede er træt af at være her. /
Om Aftenen i store Opera Donnizettis La favoritta. Mdms
Gueymard og Hr Dulaurins sang udmærket, Jonas kunde
ikke nægte det men holdt dog mere af den Tenor han tidligere
havde hørt i Robert, han skal nu altid have en anden
Mening end jeg men her var det netop den samme Tenor
han havde hørt i Robert, Balletten Grazioza havde en meget
characteristisk La correda de Toros. Md: Zina dandsede udmærket,
svævede i Luften og gjorte Pas korect som et Automat.
Dandserinderne havde ingen Underbuxer og som Tore[a]dorer
vare de aldeles i Trichos Buxer. Efter 12 gik vi
paa Øl-Huus og jeg strax efter hjem iseng.

Mandag 23 Smukt Veir. Brev til Christian Winther. Med
Jonas i Jardin des plantes, saae Bjørnene med deres underlig
væltende Springgang, de uformelig som overtrukne Elephanter,
Slanger som krøb ind under Tepperne for at ligge
Lundt, Klapperslangen slog med sin Hale som var det et
rislende Vand, Sælhundene svømmede og saae op paa Tilskuerne.
Vi vare i Drivhusene og gik i varm fugtig Luft
under mægtige Palmer af alle Arter, som mægtige Vandplanter
i varmt Vand. — Spiiste Frokost i Palais royal. Til
Aften vilde Jonas og Scharling i Casino, jeg opgav det, men

2) men] først skrevet med 13) Robert] først skrevet Ropert

betænkte mig gik med dem det kostede 4 Frank for os to,
det var en elegant Dandsebod med offentlige Fruentimmer,
der løfte[de] op og sparkede ud, Klokken henimod elleve
gik jeg. /

Tirsdag 24. Blev vækket tidlig af Karlen der bragte mig
Brev fra Delbanco. Kjørte ud i Vanneau og kjøbte endnu 5
Stereoskopbilleder; kom til at støde en Mand i Ansigtet med
min Paraply. Da jeg kom hjem fik jeg Brev fra Frøken
Heinke. Graat, sjadsket Veir.

Onsdag den 25. Fik i Krydsbaand to illustrerede Tidender
fra Kjøbenhavn med et Gaadebrev af Bøgh hvori jeg
smukt nok omtaltes. Kjørt ud til Hachette; traf ham ikke,
kjørte derpaa hen i Rue Las casas til Forfatteren Hr Dargaud
der med sin Kone særdeles venlig modtog mig, han forærede
mig dernæst sin Voyage en Danemark hvori jeg smukt
omtales, samt sit nyeste Værk Jane Grey. Jeg kom i godt
Humeur uagtet jeg var ærgerlig paa Jonas. Om Aftenen
gik jeg med Scharling over i Theatre de Variétes og saae en
Vaudeville Le Bouchon de Carafe som jeg ikke forstod og
endnu mindre en tre Acts ny: Les Mousquetaires du Carneval,
det var saa løst og Legen Comedie at vi gik efter anden
Act. —

Torsdag 26. Hovedpine. Strandtaage. Brev fra Kertbeny
om at sidde for en Dagereotypist een af Dagene, det er en
Søn af ............, og kaldes her i Paris ved Fornavn ..........
Jeg besøgte Kertbeny der var særdeles opmærksom mod
mig, viiste mig sine interessante Albums. Gik hen og tog to
Pladser i Opera-comique til iaften, da jeg kom hjem laae

25) Søn af .............. ɔ: Hanfstängl 25) Fornavn ................ ɔ: Erwin

Brev at jeg i Opera comique havde fri Adgang, jeg gik da
tilbage og byttede de to Billetter i een for Jonas til Stalles
des Orchester. Hørte Le chalet Musik af Adam og den hvide
Dame hvori en Hr Achard med smuk, ikke forbausende,
Stemme deputere[de]. Gik efter anden Act. Phister gjør
Noget af Auctionsherrens Rolle, denne aldeles intet, komplet
synker den ned til Statist. /

Fredag 27. Sendt Brev og fire Digte til Delbanco. Aflagt
Vesit hos Grev Valeski, og hos Leon Moltke og Cornut og
Brandt, traf Grevinde Moltke hjemme og vi talte længe
sammen. — Saaledes gaaer en heel Dag ved et Par Besøg i
disse store Afstande. — Hørt igjen i Theater Opera comique
Rosa og Collas med Musik af Monsigny disse gamle hjertelige
Melodier, det er som en Bouquet af friske ringe Markblomster
ikke at ligne med vor Tids Praktblomster, prangende
Georginer, derefter La deesse et le Bergere af en ung
Componist Duprato, melodie[u]s, velinstrumenteret god Musik,
til et eget Sujet hvor Mennesker og Guder naivt bevæge
sig mellem hinanden. Decorationen ypperlig, Træerne udmærkede
malede og udskaarne. Jeg gik fra »de borgerlige
Stevnemøder«, der her var en Operette.

Løverdag 28. Besøg af Nordmanden Musiker Tellefsen,
efter Aftale spiser Jonas og jeg hos ham imorgen otte Dage.
Stærk Taage. Brev til Etatsraad Drevsen og Mathilde Ørsted.
Følt mig nerveus. Besøg af Ministeren Grev Leon

3) Le chalet] derefter er et par overstregede bogstaver 6) Auctionsherrens ɔ: Fredsdommerens
9) Cornut] først skrevet Kornut 14) Melodier] M først skrevet
g 15) med] derefter er overstreget vor 15) vor] tilføjet i marginen 16) Georginer]
derefter er overstreget Farver 20) udskaarne] foran er overstreget gj

Moltke. Brev fra Eckard og Scharff. Blevet hjemme i Aften
ved Kaminen. Brev fra Fru Collin i Florentz.

Marts

Søndag 1ste Marts smukt Veir, men jeg er nerveus, svindel
og har voldsom Hæmoridal Tryk i Anus, tog derfor ikke
med Jonas og Scharling i Pere la chaises, gav Jonas 6 Frank
til en Billet i italiensk Opera, selv / vil jeg ikke anvende
lignende paa mig selv. Brev fra Hartmann. Sendt Brev til
Eduard Collin, posterestante i Genua. Besøgt Baron Delong
og fik hos ham en Deel af »Dagbladet«, mødte paa Hjemveien
Sager der vilde have mig med ud i en offentlig Have,
men jeg havde stor Smerte i Anus ogsaa i Brystet og gik
hjem, fra Middagsbordet søgte jeg hen i Opera comique
og hørte »Muurmesteren«, som blev engang bedre givet
hjemme, jeg gik fra Lalla Roukh da jeg havde Tunghed i
Lemmerne, Hovedpine og ondt i Brystet, hjemme da jeg
havde gjordt Ild paa sad jeg ved Kaminen og følte mig
aldeles syg, lidt efter lidt noget bedre.

Mandag den 2den. Meget vel; mageløst Foraars Veir,
kjørt ud til Indvalidernes Hotel og saae i Kirken de mange
erobrede Faner, de sidste vare kun nogle Uger gamle og fra
Mexico, der var fra Krimkrigen; hvor mange Minder knøtte
sig til disse Faner for Indval[i]derne, saae Officerernes Spisesal
med mange store Krigsbilleder; Manden der viiste os
om havde travlt med at opregne os Retterne de fik til Frokost
og Middag; Saae Kjøkkenet. Gik derpaa til deres Kirke
med Kuppel der omslutter Napoleons Grav, et storartet

Øl. Indbydelse fra de danske i London at komme der og
feire med dem Alexandras Bryllup.

Onsdag 4. Hovedpine. Jonas og Scharling / reiste til Versailles.
Sendt Brev til Clara Heinke. Meget varmt Solskin
i min Stue. Scharling laant mig sin nyeste Bog: »Ved Nytaarstid
i Nøddebo-Præstegaard« Brev fra Mathilde Ørsted,
over 3 Uger gammelt. Kjørt ud i Rue Vannaut og
kjøbt 3 Steroskopbille[de]r Jonas var endnu ikke indtruffet
da jeg Kl halv syv gik at spise til Middag, derfra gik jeg
hen i Opera comique og hørte hele La deesse et Le Bergere.
Hjemme skrev jeg lidt og læste i Scharlings Nøddebo Præstegaard.

Torsdag 5 Deiligt Veir. Sendt Brev til Holten i London.
— Drevet om i Solskin. Til Aften i Opera comique og atter
med Fornøielse hørt den smukke Musik til Rosa & Colas.
Regimentets Datter som fulgte havde ringe Udførelse, men
Capoul var den som sang smukkest. Regimentets Datter var
en næsviis Maketenderske, i anden Act; Folk klappede utroligt
af hende, jeg havde Lyst at hysse. Spiiste da jeg kom
hjem og drak Øl.

Fredag 6 Naturlig viis har jeg nu Hovedpine af den
Nattecomers. Klokken henved 12 kom en skandinavisk Deputation
til mig, een Dansk, to Svenske og Bjørnson de bad
mig at bestemme en Aften i Ugen at være sammen med
Skandinaverne, der vilde gjøre et lille Gilde for mig; jeg
valgte Onsdag aften. Fik Brev fra Fru Melchior, deri en
lille Nordstjerne, samt et Brev fra Digteren Munch. Bjørnson

1) Indbydelse fra de danske i London at komme der og feire med dem
Alexandras Bryllup.] tilføjet i marginen udfor linierne 3-14

blev hos mig fra Klokken 12 til henved fire, han var henrykt
i mine smaa spanske Digte, fortalte mig Planen til hele
sit nye Drama Maria Stuart, hvor Characteren mesterligt
lyste frem; vi gik i Caffé og drev siden efter paa Boulewarden.
Om Aftenen blev jeg hjemme; Jonas sad med
Snegle, jeg skrev lidt. / Faaet Brev fra den unge Dahl i
Dresden at Major Serre var død i Nat. —

Løverdag 7. Sendt Comedien Le Bossu til H. P. Holst.
Breve til Eckardt og Scharjf. Brev fra Frøken Heinke om
Serres Død. Brev fra Holten i London om en Vise til Prinds
Christians Skaal ved den Fest de Danske gjøre i Anledning
af Alexandras Formæling. Jeg blev ærgerlig. I Theater français
og saae de tre første Acter af le fils de Ciboyer, det blev
mageløst godt spillet. Sat oppe til 2 og skrev Vise.

Søndag 8 Hovedpine, ganske ilde. Brev fra Eduard Collin,
som ogsaa ærgrede mig. Middag hos Musikeren Telefsen,
kom Kl 4 og læste flere Eventyr for en stor Kreds meest af
Norske og et Par Svenske, den svenske Attaché Nordmanden
Due var der; jeg maatte klippe til dem Allesammen;
der blev siden musiseret for mig. Her var en ung norsk
Dame ogsaa en norsk Herre der udvikle deres Sangstemme
og skulle optræde. Kjørt meget træt hjem ½ 10 og skrev
Breve. Bjørnstjerne som var meget elskværdig, hans og min
Skaal blev udbragt, raadede mig fra at sende Sangen som
for ubetydelig.

Mandag 9 Sendt Brev til Holten at jeg ikke kunde skrive
Vise. Alvorligt Brev til Eduard, taget Bestemmelse at reise

10) Brev fra.] foran er overstreget Brev fra 15) Brev] foran er overstreget Kje
24) raadede] foran er overstreget som samt et ulæseligt ord

imorgen otte Dage. Besøg af Staldmester Scheele. Middag
med Jonas hos Grevinde Moltke Hvidtfeldt, hvor vi traf
sammen med Clara Schumann og Datter, hun spillede for
os og indbød / Jonas og mig til sin Consert paa Fredag. Vi
kom op at strides om Gade og Hartmann og hun sagde i
den første[s] Compositioner saae man Mesteren, og hos den
anden Dilitanten. Der var ogsaa Maleren Frølich og hans
Kone, senere kom Hr Dargaud og Frue, samt Flere.

Tirsdag 10 Noget svækket; kjørte ud at bestille mig en ny
Paletot, drevet paa Boulewarderne, koldt Veir; Billetter
sendt os fra Clara Schumann. Var i Opera comique og
hørte igjen La deesse og le Bergere, samt en Act af Lalla
Roukh ved Middagsbordet drak Scharling, Jonas og jeg
Alexandras Skaal, det er i Dag hendes Bryllup. — Fristelse
paa Hjemveien.

Onsdag 11 Ødelagt, drivende, ikke bestiller noget. — Klokken
8 til aften kom een af de svenske Herrer med Vogn og
afhentede mig til en Restauration i Palais royal, der var
henved 6o Skandinaver, Bordet stod dækket med Blomster
og Thee. I Enden af Salen var et stort Billed forestillende
mig sidde og læse og rundt om var mærkeligt sammentrængt
given en Deel af mine Eventyr, over mig svævede »Engelen«
med Barnet, en lille Ameorin hvidskede mig noget i
Øret, Reisekammeraten forfulgte Prindssessen, der stod Svinemoder
med den lille Griis med Krøllen paa Halen, de vilde
Svaner. Sommerfuglen. Den grimme Ælling. Musene og
Musekongen der stak sin Hale i Gryden, Rosenhækken og

6) hos] først skrevet i derefter er overstreget det 7) Der] først skrevet Kom 17) een]
først skrevet den

Indbydelse med Jonas i hendes Conzert, vi hørte Hr Madam
Viardo Garcia der sang af Cosi fan tuti og da / hun fremkaldtes
gav os med glimrende Foredrag en tydsk Sang; en
Frøken Lorck som asisterede var den samme unge Dame
jeg havde seet hos Grevinde Moltke og troede at hun var
Selskaberinde, hun sagde at have seet mig hos Serres. Idag
Afskeed hos Grevinde Moltke, der kom en Prinds, traf i
Omnibus Fru Tellefsen og en anden norsk Dame. Besøg
af Bjørnson

Løverdag 14 Nerveus, øm i Enden, gik med Anstrængelse
ud til la belle Jadiniere at prøve min Paletot, besøgte
Scharling. Smukt Veir. Gaaet ud til Roberedos, det
blev Regn, jeg kom fortidlig, de vare ude, spiiste alene med
dem til Middag og sagde Levvel; kjørte til Palays royal, besøgte
de Danske i Cafeen takkede P. L. Møller for hans
franske Tale, gik hen til Hr Dentu og beklagede mig over
den daarlige Oversættelse af mine Eventyr. Gik saa hjem,
Jonas var i Theater francais.

Søndag 15. Gik ud til La belle Jardiniere ventede der 3
Qvarteer før jeg fik min Paletot, gik saa at besøge Baron
Delong. Var i Opera comique til den een Acts Opera Les
noces de Jeanette og gik derfra uden at see La Dame
blanche, Jonas var i Odeon at see Machbeth jeg blev
hjemme. —

Mandag 16 Kold Veir, kjørt ud i Rue bien faisance og
besøgte den svenske Maler Malmstrøm, han viiste mig en
Skizze af Billedet til min Fest, som jeg skulde faae; han
arbeidede paa Signe som brænder sig inde i sit Jomfrubuur.

1) Hr ɔ: her 11) Jadiniere ɔ: Jardinière

Fik Brev fra Etatsraad Drevsen Brev fra Frederikke Bremer
i Stockholm, Brev fra Frøken Clara Heinke i Dresden. /
Blev hjemme om Aftenen.

Tirsdag 17 Brev til Fru Scavenius. Kolt ubehageligt Veir.
Gik til Grev Moltke og sagde Lev vel. Brev fra Kammerherre
Beskow. Svævende endnu om Afreise[n], Jonas meget
forkjølet, jeg ikke vel. Bjørnson reiser i morgen hører jeg og
har ikke sagt mig noget derom, vi som aftalte at reise sammen.
Lovet Jonas at blive her til Fredag. Blev hjemme om
Aftenen.

Onsdag 18. Sendt Brev til Dentu om mine franske Eventyr.
Sagt Levvel til Clara Schumann, pakket ind. Om Aftenen
i Opera comique og hørt Maitre Pattelain og Fra Djavolo.
Paa Hjemveien mødte jeg Scheele og Sik.

Torsdag 19 Formiddagen smukt Veir, senere koldt og
graat; sagt Farvel til Scheele, der siden kom hjem til mig og
fik min Photographie. Farvel hos Delong. Om Aftenen i
Opera comique og hørte le chalet og 1ste Act af Les Diamans
de la Courone af Auber, gik iseng halv 12.

Fredag 20 Sov til Klokken 3, stod op gik iseng igjen,
halv 6 kaldte jeg paa Jonas, vi skulde kjøre ¼ efter 6, men
da endnu var ikke Kaffen bragt, imidlertid kom vi tids nok
til Banegaarden, hvor et lille Tog med første Klasse afgik
Klokken 7, vi sad godt, jeg hvilede ret; der blev ikke spurgt
om Pas hverken i Belgien eller Preusen, ved Indtrædelsen i
dette Land fik vi Vognen fuld af Tobaksrygere. Egnen i Belgien
malerisk, bjergig og rigt beboet. Klokken 5 kom vi til /
Achen og tog ind i Hotel Drehmel Byen tager sig død og

20) Fredag] først skrevet Torsdag 28) Drehmel] navnet senere tilføjet

søvnig ud ovenpaa Paris. Vi have en prægtig stor Stue. Gik
iseng, siger Jonas, halv otte, han halv 10.

Lørdag 21 Skylregn; gik til Banquieren der paa 100 Rdlr
dansk gav mig 50 preusiske jeg vendte om igjen og fik da
25 Thaler til, han havde taget feil; gik med Jonas hen i Kirken
til Karl den Stores Grav, siden til Raadhuset, hvor der
er et gammelt godt Billed i naturlig Størrelse af Karl den
Store, desuden Napoleon, Josephine; oppe paa Raadsalen
males Billeder al Fresco af Riedel, alle af Karl den Stores
Historie, f Ex Irmensules Billed omstyrtes. Byen selv gjør et
ganske tydsk Indtryk. Klokken 3 kjørte vi, efter at have betalt
en ublu Regning og kom gjennem venlige Egne, der
Blødnede af Regn, til Dysseldorff hvor vi paa den venstre
Rhinbreds Banegaard skulde befordres til den anden Banegaard,
der var ikke Plads i Omnibus, vi fik som en Naades
Gjerning en Vogn, antog det derfor som fri Befordring, men
den maatte betales med ½ Thaler. Vi toge ind i Dumhardts
Holtel, fandt Alt temmelig langsomt; da vi siden kom
ned sadde Madamen sig hos os og nu da jeg nævnede
som bekjendte flere her boende blev vi interesante,
Kelneren der ikke vilde give os tydsk, men kun engelsk Øl,
maatte bringe dette, som en Undtagelse for mig, sagde hun. /

Søndag 22 Gik hen til Fru Roth der boer smukt, Hjørnet
af Kastanien Alee und Grünen Strasse, hun vilde have vi
skulde boe hos hende. Besøgt Achenbach, der boer førsteligt;
gik paa den permanente Udstilling hvor Achenbach kom og
indbød os hos sig til imorgen Aften. — Stor Parade i Anledning

3) Lørdag] først skrevet Fredag 9) Riedel ɔ: Rethel 10) f Ex] derefter er et
overstreget ord 17) Dumhardts ɔ: Domhards

af Kongen af Preusens Fødselsdag i Dag; preusiske
Faner, sort og hvidt vaie fra Husene. — Veiret er taaget.
Middag hos Fru Roth der var Maleren Tiedemann
med Kone Søn og Broder, jeg syntes særdeles godt om ham.
Til Aften var [vi] i Theatret hvor der blev givet Der Nordstern
af Mayerbeer. — Brev til Frøken Heinke og Fru Serre

Mandag 23. Besøgt Fru Roth hvor vi igjen spiiste til Middag
og drak Champagne; forud var vi i Achenbachs Atellier
og saa et smukt Mølle-Landskab hvor Enkelthederne vare
høist interessante; derpaa i Tiedemands Atellier han arbeidede
paa et stort interessant Stykke der forestillede en
Gildes Kamp i Norge, Een laae dræbt, den anden dødeligt
saaret; den gamle Bedstemoder traadte frem og forbandede
denne. Der var stor Virkning af Lys fra Ilden, Lys fra Dagskjæret
gjennem Loftet og den bølgende Røg. Om Aftenen
gad Jonas ikke gaae med til Achenbach, han gjorte sig syg
og jeg maatte alene der hen der var Camphausen med Kone
og enda nu to andre Malere; vi fik et stort Aftens Maaltid og
jeg kom hjem halv elleve /

Tirsdag 24. Sendt Brev til Eckardt og Scharff. Besøgt til
Afsked Achenbach og læst for ham: »Sommerfuglen«. Middag
hos Tidemand; det svenske Flag vaiede i Haven. Jeg
havde Fru Lorch, født Mayer, tilbords der bad mig hilse
Fru Scavenius født Minke. Tidemann udbragte min Skaal,
derpaa en Skaal for Fru Roth som han sagde var skyld i at
jeg var kommet til Dysseldorff; en Skaal udbragtes for Danmark.
— I Haven vaiede til Ære for mig det norske Flag.
Tidemand var saa oprømt og glad, jeg læste, hans Broder

24) Minke ɔ: Meincke

var entusiastisk; de fulgte mig begge hjem, Tidemand kyssede
mig og fortalte hvor det havde piint og ærgret ham
hver Gang han saae mig slet behandlet i Hjemmet. Senere
fik jeg Hr .............. Besøg der fik mit Portræt og gav mig
sit. Jonas gik efter Klokken 10 ud til Rhinen, jeg bad ham
ikke komme for seent hjem, da jeg sov. (Dette har han nu
Dagen efter taget til Indtægt for at have Værelse alene og
den spads koster mig 16 ȋ dansk da vi i Honorar maa
tage et tredie for at faae det særskilt.) —

Onsdag 25. Oppe Klokken 6; Jonas snøvlede og blev
gnaven liggende til det yderste, han er dog en Flab! I Banegaarden
var allerede Osterroth den unge Roth og snart hans
Moder da vi kom, hun forærede mig en smuk Bouquet
Camelier; betalte Banebetjenten for at tage sig af os Klokken
2 ½ vare vi i Hanover i Hotel royal. Jonas paastod at
Solen skinnede hele Dagen ind i mit Værelse men ikke i hans,
mit vendte / mod Nord, hans mod Syd, han sagde Solen var
i Zenith og gik da norden om, jeg sagde at der var visse Ting
i Naturen ingen fornuftige Mennesker disputerede om og saa
vilde jeg her tie, han gik flabet ud i Byen. Jeg har megen
Fornøielse af ham og faaer mere! adio, i 1000 Dlr men det er
afbetalt Gjeld, modtaget under trykkende Behandling, afbetalt
under en overmodig selvfølende Caserer. Gik i Theatret
og saae Der Bauer als Milionær et særdeles slet Stykke,
svag Dialog, idelige Alegorier, flaut, men godt udstyret, en
sand Børnecomedie.

Torsdag 26. Smukt Veir. Vi kjørte med Morgentoget; det
blev graat, mælkegraa Himmel, stærk Blæst; da vi naaede

27) Morgentoget] først skrevet Morgentaaget

Haarburg gik store Bølger paa Elben, vi kom i et elegant
lille Dampskib; kjørte til Hotel Vittoria, hvor vi ved Tabl d
hote traf Nordmanden med Kone, Bjørnson var reist med
og som jeg havde mødt hos Tellesens. Jonas og jeg dreve om
gjennem Schweizerstrasse og ad Jungfernstieg; han kjøbte sig
en ny Vinterfrakke jeg ogsaa for 17 Thaler. Byttede Penge hos
en kjedelig Jøde, Hamborgerne er et uvenligt Folkefærd.

Fredag 27 Vaagnede Klokken halv sex; spurgte Jonas om
han vilde med mig gaae over Fyen, eller strax iaften fra Kiel
til Kjøbenhavn, han valgte det sidste og i Neumünster skiltes
vi, han syntes bevæget, jeg var det, han gik til Kiel, jeg til
Flensburg. / Der var en holsteensk Familie i Vognen, Manden
kjendte mig senere; en gammel Militair der talede dansk
fulgte med til Flensborg og tog med ind hos Madam Rasch.
Jeg var træt, besøgte Ingen og holdt mig inde; tidlig i seng;
det blev en voldsom Storm.

Løverdag 28. Hver Gang jeg i Nat vaagnede tænkte jeg
paa Jonas der nu var paa det rullende Hav. I Morgenstunden
fik jeg Besøg af Capitain Show og Hr Thomsen jeg blev
bedet at læse for en Deel danske Herrer og Damer og dernæst
tage Deel i et Maaltid man vilde arangere for mig. Frokost
hos Madam Rasch. Klokken 4 blev jeg hentet af Kammerjunker
Schøller og der var samlet henved 50 militaire og civile
Embedsmænd, f Ex Oberstlieutenant Nielsen, Bagger & Vi
fik en stor Middag. Bagger udbragte min Skaal for dansk
Digter med Ønske at jeg maatte snart igjen berige den danske
og Verdens Litteratur, Schow tog derpaa Ordet og talte

1) Haarburg] først skrevet Hannover 19) Show ɔ: Schow 20) en] først
skrevet de 21) Deel i] først skrevet Deeel 27) derpaa] foran er overstreget og

om hvad jeg virkede for dansk Sprogs Ret og Hæder at jeg var
een af Kjæmperne med for Danmarks [Sag], og at man maaskee
her paa Grændsen stærkere følte det end i selve Kjøbenhavn.
Opvarteren spiite en Sauceskaal over mig, jeg blev i
den Grad indsaucet at jeg maatte laane hos Schøllers en Frakke,
min Kjole kom til Skrædderen. Efter Bordet Klokken 6 kom
en Deel Fruer og andre Damer og jeg læste da Waldemar Daae
og 5 andre Eventyr. / Klokken halv elleve var Afreisen med
Diligensen. Schøller, Schow med Fruer vare paa Banegaarden,
men det belovede Hurra udeblev. Thomsen kjørte med mig
derhen og var høist omhyggelig og elskværdig. I Dag Besøg af
forrige Frøken Fabricius, ogsaa Besøg af General Steinman.

Søndag 29. Det var en kold Nat-Reise, over Aabenraa
naaede jeg Hadersleben og her gik jeg ombord paa et Dampskib;
der vare Damer ombord, som snart indlode sig med
mig og tog min Bouquet til Tale-Traad. Maskinmesteren ønskede
mig velkommen i Danmark. — I Assens traf jeg paa
Gjestgivergaarden den unge Bruun. Klokken 12 ½ var jeg
i Odense paa Postgaarden, hvor Verten næsten var rørt og
anbefalede mig sin lille tre Aars Søn og udtalte hele sin
Stilling. Jeg fik mod Comedie Tid Lyst at gaae i Theatret,
til Nestroys »Han gaaer paa Comers!« jeg spurgte en ung
Officeer der hilsede mig, det var en Søn af Sleppegrell, hvilke
Pladser man tog han anviiste første Etage, jeg sad fremmet
mellem Fremmede i min Fødeby; en ung Musik Lærer hilsede
/ paa mig; senere kom den unge Læge Schønheider og

2) og] først skrevet R 3) følte] tilføjet over linien, derunder er overstreget erkjendte
5) hos] tilføjet over linien 5) en] tilføjet over linien 12) ogsaa Besøg af]
tilføjet over linien 14) naaede] tilføjet over linien

derpaa Schierbech en Broder til ham i Barzelona, efter 3die
Act gik jeg, senere hørte jeg at der efter Stykket skulde have
været bragt mig et Hurra. —

Mandag 30. Gik i Morgenstunden til Biskop Engelstoft der
glad og hjertelig modtog mig; jeg maatte love at komme til
Frokost efter først at have besøgt Schønheiders der ligeledes
vare glade. Med Biskoppen gik jeg hen til mine Forældres
Huus, saae ind i Gaarden, gik til min Faders Grav og ind i
St Knuds Kirke, Alt var uforandret fra min Barndom. Gerson
var kommet til, man vilde gjøre en Fest for mig, han
skulde skrive Vise, jeg sagde at jeg reiste til Middag og gik
derpaa hen at takke Pastor Helveg der var Een af Indbyderne,
han forsøgte at overtale mig; senere kom hjem
Borgerrepresentant Petersen, der sagde jeg havde lovet ham
i Kjøbenhavn at modtage min Fødebyes Hyldest; jeg reiste
med Løfte, at kom jeg til Glorup skulde jeg besøge Odense.
Talte med Frøken Dalborgo, Schønheider, & vare ved Diligensen
til Afsked; Vinduet gik itu; to Damer i Vognen gave
deres Schavl til at dække. / Paa Dampskibet ved Nyborg traf
jeg Adjunk Sick. Det var en kold Overfart. Blev i Korsøer.

Tirsdag 31 Kjørte med Morgentoget i Vogn med Grev
Alefeldt og Frue. Paa Banegaarden i Kjøbenhavn var Gottlieb
Collin, Etatsraad Drévsen. Jonas med lille Oluf. Eckardt
og Scharff. Gik til dem og Thybergs, Melchiors og Fru Henriques;
spiiste hos Drevsens var i Casino og saae Dronning
Crinoline, derfra til Hartmans og hjem. Deiligt Veir hele
Dagen. Herre, min Gud vær Lov og takket for din Ledelse
ud og tilbage, slip mig ikke!

17) Talte] T først skrevet Kl 25) Dronning] Dro først skrevet Cri

fra De var Lille. Jeg sagde at jeg havde hørt om Prindsens
Sygdom og længtes efter at see ham. Naa, ja det er Deres
gode Hjerte som altid føre Dem frem! o sv. Om Middagen
var jeg til Taffels hos Enkedronningen som var høist elskværdig;
jeg førte saa godt som hele Konversationen. Grev
Tramp bad mig besøge sig i Jylland. — Da jeg gik derfra
mødte jeg Prindsen af Danmark der kom med sin Broder
Prinds Hans, han tog mig i Haanden, sagde at Alexandra før
sin Afreise flere Gange havde talt om jeg kom hjem før hun
tog bort; han sagde at han vilde sende hende hvad jeg nu
skrev, jeg svarede at jeg vilde tillade mig det. Var om Aftenen
hos Hartmanns, gamle Hartmann fortalte at han først
skulde have componeret Musiken til en Nat mellem Fjeldene,
men den var ham for bred og Hostrup den Gang saa
overmodig og stiv at han var ikke at bevæge til at forandre
et Vers.

Mandag 13. Skylregn. Fik Audiens hos Kongen »Naa
endelig seer jeg Dem!« sagde han og trykkede mig i Haanden,
i Forværelset blev jeg præsenteret for Prinds Hans der sagde
mig at vi havde talt sammen i Neapel, at han havde besøgt
mig da jeg boede der med Grev Paar. Frøken Lützen tog
jublende mod mig og da jeg kom til Grevinden hvor begge
Forværelser vare opfyldt kom jeg strax ind, sad hen ved et
Qvarteer / og talte med Grevinden der paa det hjerteligste
bød mig Haanden til Velkomst. Middag hos Christian Thyberg
med Jonas og Theodor. I Theatret den politiske Kandestøber
og Amor og Balletmesterens Luner. Besøg af den
amerikanske Minister.

Tirsdag 13. [ɔ: 14.] Varmt Solskin, spadseret med Rosenkrands,
som jeg sad hos ved Kongens Taffel, til Høiere

havde jeg Fenger, Monrad, Krigsministeren & — jeg var den
eneste Civile, Kongen drak et Glas med mig til min Velkomst,
men strax i det vi satte os drak Monrad og Fenger en
Velkomstskaal. Jeg fandt mig ganske hjemlig og morede mig,
Alle vare de saa kammeratlige, elskværdige. Nu sidder jeg
træt hjemme og skriver dette. Brev fra Jonna. Besøgt i Dag
Gade der var enig med mig om en Nat i Fjeldene var kjedsommelig
og udramatisk, Bladene tage mærkeligt mildt derpaa
og der siges saa gar at Texten er en Guldskat, Musikens
første Act er mesterlig og anden Act slutter sig værdig til
den.

Onsdag 14. [ɔ: 15.] blevet Photographeret, ideligt Vesitter.
Middag hos Ørsteds med Dahlstrøms, Præsten Lind der er
Poet var der, læst Begyndelsen af min Reise. Seet i Theatret
to Acter af den Stumme.

Torsdag 15 [ɔ: 16.] Koldt men Solskin. Besøg; photographeret
& Stod Fadder til Billes Søn »Steen Andersen Bille«,
i Fru[e] Kirke, Pauli døbte ham, Conferentsraad Wegener,
Etatsraad Valentiner og jeg vare Faddere i Frue Kirke;
Bille fremhævede ved Bordet Fadernes Særegenheder, som
han ønskede Barnet, Wegners Fædrelands Sind, Andersens
Hjerte, Walentiners Evne for Familieliv. I en Skaal, sagde
han at mange Førster ved hvis Daab lød Jubel og Glands og
de udmærkede sig / siden kun ved deres Bornerthed og
mangt et Barn, bemærkede[s] ikke engang som døbt og blev
Verdens berømt et Exempel havde vi her ved Bordet i
Andersen. Klokken 9 gik jeg derfra og til Bal hos Grev

18) døbte] først skrevet dybte 19) Etatsraad] føran er overstreget og 20) ved]
foran er overstreget Fader 23) ved] foran er overstreget døb

Lerche, talte med Landgreven, Prinds Fredrik, Grevinde
Friis & —

Onsdag 15 Deiligt Solskin. Klokken eet blev den nye Studenterbygning
indviet. Jeg var blandt de Indbudne. Cantaten
af Richard smuk, Musiken af Hartmann ypperlig, Clausens
Tale lidt for bred. Om Aftenen var Sold der skal have
været raat, Bordene flød med Punsch og Viin, Gulvet med
Cigar Stumper og Spøtteklatte. Rammen derom førstelig
Pragt og pompeiansk Stiil.

Torsdag 16. Klokken 9 paa Trinitatis Kirkegaard til Indvielsen
af Wessels Grav Monument; han skal være jordet
ude hvor nu Kjøbmager Gaden er, men senere fløttet hen
til Evald, høiere eller venstre vidste man ikke. Hammerich
holdt en sand Tale; en ret smuk Sang blev afsjunget —
Tilfældet stillede der ved Humorets Grav, Hertzt og mig
sammen. Været i Trængsel og seet Studenterboligen. I Theatret
vare Studenterne og klappede for Fru Heiberg. Jeg læste
hos Dronningen Begyndelsen af min Reise, vi vare omtrent
50 Mennesker. Martensen, Hauch, gamle Baronesse Stampe
med Elise. Frøken Meinerts sagde at hun selv kom ikke til
Jylland før jeg kom der.

Fredag 17. Middag hos Thieles med Dalstrøms.

Løverdag 18. Gik paa Restauration. /

Søndag 19. Hos Henriques med den unge Waadt og
Carstensen, om Aftenen blev Emil Hartmanns Forlovelse
med Frøken Pugaard declareret.

Mandag 20. Middag hos Eckhard. Læst Kl 9 for Arbeider
Foreningen i den store Sal № 6 i Viingaardstræde, jeg var

14) ret] tilføjet over linien 20) Meinerts] læsningen usikker

meget angest da jeg kom, men Frygten gik aldeles over, jeg
blev modtaget og for hvert Eventyr beklappet. Læst den
Lille Pige med Svovlstikkerne, Flipperne, Nabofamilierne
og Nattergalen. Fremkaldt læste jeg mit Digt fra Africa. Det
var rædsomt varmt.

Tirsdag 21. Middag hos Scharlings med Dalstrøms.

Onsdag 22. Uvis om jeg skulde gaae over Land eller til
Søes til Christinelund. Veiret var godt sagde man og kaldte
paa mig 4 ½; jeg gik ombord paa Zampa. Det tog til at
blæse. En Engelænder fra Hamborg, der engang havde
været sammen med mig paa Föhr laante mig sin Pels. Søerne
gik mere og mere stærk, det blev stormende Veir og jeg
var uvis om jeg ikke skulde gaae med til Vordingborg for at
komme i Land ved Broen. Imidlertid gik jeg dog i Land ved
Bøget, hvor der var rivende Strøm, Roerkarlene maatte
springe i Vandet da vi idelig drev paa Grund. Kjørte alene
paa aaben Dagvogn i Storm og Regn, der faldt som Hagl i
Ansigtet og naaede henimod eet Christinelund, hvor jeg blev
hjertelig modtaget, talte meget og var træt. Stormende Veir.

Onsdag 22 Samme Blæst. Sendt Brev og Photographi Kort
til Fru Serre; Brev til Frøken Heinke, Stormveir

Torsdag 23. Læst for dem. Skrevet paa min spanske Reise.

Fredag 24 Brev fra Clara Heinke. I Skoven er eet Bøgetræ
sprunget ud. Skrevet flittig paa Reisen og læst deraf for dem.
Blæst og Hagel. —

Løverdag 25. Brev fra Fru Lüth og Fru Winther der indbød
til Middag forrige Torsdag; skrevet meget paa Reisen,

11) Pels] foran er overstreget Plels 20) Kort] derefter er et overstreget komma
23) Fredag] foran er overstreget Rigm

Veiret graat og blæsende; et enkelt Bøgetræ grønt inde i
Skoven. /

Søndag 26. Kjørt ind til Præstø og blevet barberet. Fik
Brev fra Jonas Collin og Grevinde Holstein; tidligere sendt
Brev til Grevinde Holstein, Fru Winther og Fru Henriques.
Middag var Fru Raben der rev ned paa Spanien, hende
fulgte Frøknerne Raben. Amtmand Bruun og Kone født
Wind, Wulf og Datter, denne fik mit Photographieportræt.
Fru Collet, hun fik ogsaa eet; hende fulgte Sønnen og Datteren
med Kjæreste en norsk Sø-Officeer Lund. Jeg maatte
læse og fortælle; blev træt; Fru Collet indbød mig og Stampes
tilimorgen der er 1 ½ Miil at kjøre jeg tog ikke derimod,
Stampe var ikke tilfreds dermed. Medens vi sad ved Bordet
gik Ild i Skorstenen, man stoppede en Fjerdyne øverst i den.
Hele Aftenen og Natten var Muren varm, det brændte
derinde.

Mandag 27. Imorges brændte Dynen i Skorstenen; Skorsteenfeieren
hentedes og der blev renset op. Klokken var
henved ni før jeg fik Kaffe og derpaa Ild i min Kakkelovn.
Træk, Blæst, Tandpine; ikke ret hyggeligt; Brev til
Jonas, hans Forældre komme paa Løverdag.

Tirsdag, 28 Jeg er særdeles flittig, hele Dagen arbeider jeg
paa Reisen, gaaer saa en Tour ud af Veien, ind i Skoven
og tilbage. Skovsyrene staae med fine Blomster der ligne
de hvide Anemoner for hver Dag grønnes Skoven mere, den
kan nok naae med de fleste unge Træer at staa grøn til
Skiftetid, første Mai.

Onsdag 29. Kjørt til Præstø og tegnet mig til Diligensen
paa Løverdag; blev barberet og kom hjem i en Hagel og
Regnbyge der blødte mig igjennem. Om Aftenen kom her en

Fru Gavl med Datter og ligesaa Apotheker Aarslev, der er
Bangs Svigersøn. Jeg læste [for] dem om Elche og Murzia
og et Par Eventyr. »Og Aftenen gik!« Brev til Grevinde Holstein.

Torsdag 30. Brev til Fru Lüth. Brev fra Grevinde Holstein
og Jette Collin fra Gent og Amsterdam, deri et Par Ord
fra Poeten Scharling. Jeg har i Dag igjen skrevet / meget og
er nu naaet til Afreisen fra Cartagena. I Dag syntes Stampe
noget trykket. Jona er en rar ædel Personlighed, Børnene
meget søde og Frøken Anker gjør et sundt godt Indtryk.
Bøgetræet uden for mit Vindue, der stod nøgent da jeg kom
er i Dag betydeligt udsprunget; der har i Dag været nogen
Varme i Luften, men den er fugtig.

Mai.

Fredag 1ste Altid skriver jeg[,] i Dag er jeg midt inde i
Malaga, læst det for dem. Børnene ride paa Malkehesten,
Rigmor meget flink til det, mødte hende jagende i Skoven.

Løverdag 2 Mai. Smukt Veir. Da jeg skulde kjøre lidt før
eet kom gamle Stampe. Maimaanedsveir er det i Dag Søndagsfestligt;
Eduard og Jette med Louise ere komne i Dag;
skrevet og sendt Brev til Jette. I Præstø besøgte jeg Apotheker
Aarsleff der var meget elskværdig, fulgte mig tilvogns,
forærede mig en Flaske af sin d Esprit de Waldemar; han

1) Gavl] læsningen usikker 2) Elche] El først skrevet Mu 3) et] først skrevet en
9) ædel] foran er to overstregede bogstaver 15) 1ste] først skrevet 31 18) Løverdag]
foran er overstreget Lø 19) Søndagsfestligt] Søn først skrevet Løv

talte særdeles smukt om Stampes og Fru Drevsen. Jeg var
ganske ene i Diligensen. I Næstved ventede mig en lukket
Vogn fra Holsteinborg, der var Høider og den aabne Strand
ned ved Bisserop, Skoven mere grøn her end ved Christinelund;
Holsteins sade ved Bordet da jeg kom men sprang op
og kom mig imøde, Børnene jublede; fik mine sædvanlige
Værelser op til Kirken.

Søndag 3 Mai. Orgelet lød ind i Stuen til mig, jeg gik ud
paa Kirke-Galleriet, der var aldeles opfyldt, Luften til at faae
ondt af; Pastor Fenger, en Broder til Ministeren, blev indsat
af Provst Brasen. Siden saae jeg ham med Kone ved Frokosten.
Veiret smukt. Greven tog efter Bordet ind til Kjøbenhavn.
Læste om Aftenen af Reisen; Grevinden ikke rask.

Mandag 4 Smukt Veir. Sendt Breve til Jonna Stampe, Fru
Scavenius og Postmesteren i Skjelskjør. Spadseret i Foraars
Solskin saae en heel Klynge af unge Snoge som boltrede sig
i Solen. Skrevet paa Malaga og Granada; læst om Aftenen
da Grevinden var staaet op. (Natten mellem Søndag og
Mandag stærk //) +

Tirsdag 5. Graat Veir. Skrevet, spadseret og læst. Besøg
af Fru Scavenius og hendes Svigerinde

Ons[dag] 6. Kom til at støde min Haand voldsomt mod en
Skab Kant udenfor min Dør, det var lige i Musen, det smertede
op i hele Armen. Brev fra Fru Henriques. Flittig skrevet. /

Torsdag 7. I Nat (før Klokken 12 dog) vaagnede jeg ved
en Lyd, nu slog Klokken 12, der kom Folk i Værelset tæt ved
vor Greven sover og han var jo i Kjøbenhavn og kom først

17) Granada] Gr først skrevet Alh 20) Besøg af Fru Scavenius og hendes
Svigerinde] tilføjet over linien, foran Svigerinde er overstreget Br

Søndag (vidste jeg) Hunden i Gaarden gjøede, jeg tænkte
paa Indbrud, stod op; og erfarede imorges at det var Greven
som kom i Nat og reiste igjen før Frokost. — I Aften havde
vi Doctor Steenbuch med Familie herovre, jeg læste for dem
af Reisen. Skrevet en Deel idag.

Fredag 8. Endnu til Morgen skrevet lidt, som jeg læste
ved Frokostbordet. Christian Christoph og alle Børnene holde
ret af mig. Klok 1 kjørte jeg over til Basnæs Skoven
grøn; Kammerherre Scavenius med Kone og Datter er de[r],
jeg blev hjertelig modtaget, saae i Bibliotheket mig lumpent
omtalt i »hemmelige Hoffers Historie«. Søen blank og stille,
Laalands Kyst, Himlen og Havet lavt og fladt, Veemoed og
Reise Længsel, havde jeg dog Formue og kunde flyve naar
jeg vilde! forstemt. Om Aftenen kom Grevinde Holstein herover
til Thee med Frøken Bartholin.

Løverdag 9. Deiligt varmt Solskin; skrev mit Navn til
Vidne under et Document, for at det var Luzie Scavenius der
ovenfor havde sat sit Navn. De andre kjørte til Skoven ved
Skjelskjør; jeg gik i Haven; de vilde Hyacinter, mælkevide
hvide Blomster groe i Mængde i Græsset, som var det Gravblomster
paa Vinterens Grav, som var de spru[n]gne ud af
de sidste tre Skuffer Snee der kastedes paa Graven. Mit Humeur
ringe, paa Holsteinborg var det oppe, her ovre paa
Basnæs hvor jeg altid naar jeg i Vaaren kom her begyndte en
Reise til Udlandet er der iaar en tung Stemning over mig, i
Aar er min Reise endt, jeg skal sidde her hjemme den varme
Sommer, den lange Vinter, blive endnu et Aar ældre før jeg

7) og] foran er overstreget hol 9) de[r] ms. har det 23) paa Holsteinborg]
først skrevet altid naar

igjen og maaske aldrig kommer afsted. Luften er i Dag skyfri
og blaae men ned mod Horizonten danner den en spids
[V]inkel mod Havet, det og Luften er som to graae hvide
Sommerfugle Vinger der mødtes. — Læst om Aften[en]. Fru
Scavenius (Kammerherreinden) indbød mig at besøge dem
paa deres Eiendom, Kammerherren og den mellemste af Sønnerne
give mig ikke Lyst der til. /

Søndag 10. Klokken halv ni kjørte Kammerherinde[n]
med Datter Anna, en halv Time derpaa Kammerherren. Jeg
har stadig en nerveus ilde Fornemmelse i min stødte Haand.
Læst for dem om Aftenen. Brev fra Eckard hans Forlovelse
med Frøken Thorberg declareret; Brev deri fra Scharff.

Mandag 11. Graat Veir. Brev til Jonas Collin og til Fru
Anholm. Kjørt med Fru Scavenius og Luzie over til Borreby,
det var blæsende og raakoldt. Læste om Aftenen.

Tirsdag 12. Graat koldt Veir. Brev til Fru Ingemann.
Spadseret, skrevet og læst.

Onsdag 13. Til Frokost kom Grev Moltke Hvidtfeldt fra
Kjøbenhavn ogsaa Frøken Lützow. Det er da nu vist at Grev
Leon har forlovet sig i Paris, det er med den sachsiske Minister
Seebachs Datter. Idag kom hjem til Danmark Wanda
med sin Mand. Brev fra Mad: Anholm.

Torsdag 14. Brev til Madam Anholm. Efter Bordet reiste
Otto, der kom her i forgaars Aftes med den unge Frijs til
Frijsenborg og Ibsen, Søn af Apothe[ke]ren i Holbek. Vi kjørte
idag i stærk Blæst ud i den grønne Skov til Hermanns Huus

Fredag 15 Imorges Kl 5 reiste Grev Moltke-Hvidfeldt. Min

3) det] foran er overstreget det er 3) graae hvide] tilføjet over linien 17) læst.]
derefter er overstreget (Grev

Haand er i Dag aldeles nerveus af at skrive. Brev fra Fru
Ingemann. Brev til Mathilde Ørsted; fra Jonas hører jeg
ikke, det vilde glæde mig gjøre mig godt. Idag Auction paa
Wiehes Tøi.

Løverdag 16. Smerter i Haanden; træt af at skrive; ilde
Humeur; Jonas er som han er.

Søndag 17. Varmt Veir; plukket den første udsprungne
Sireengreen og store Bregner. Brev til Fru Jette Collin. Brev
fra Jonas Collin.

Mandag 18. Smukt Veir. Endt min Reise i Spanien, 1ste
Skrivning. Et behageligt Brev fra Eduard Collin.

Tirsdag 18. [ɔ: 19.] I Dag forlod Godsforvalter Wiehe
Basnæs. Sendt Brev til Eduard Collin, Jonas Collin, Madam
Anholm og Fru Hartmann. Stor Middag, her var Familien
Fabricius, Præsterne Lassen og Rønne, Provstinde Brasen,
Petsholdt &; jeg læste en Deel af Reisen i Spanien.

Onsdag 19. [ɔ: 20.] Solskin men koldt Blæst. Sirener og
Kastanier udsprungne, ligesaa det store Mandeltræ. Klokken
henimod fire kjørte jeg til Skjelskjør og derfra med Posten
med en Land-Elev fra Borreby til Slagelse. Ene i første
Klasse, kom henimod elleve om Aftenen til Kjøbenhavn, hvor
Eduard Collin tog imod mig paa Banegaarden. Der var
hyggelig og næt hos Madam Anholm da jeg kom hjem.

Torsdag 20 [ɔ: 21.] Middag hos Hartmanns med Klokker
Hansen, Richard, og flere, blev indbudt til Studenter Consert
men gik ikke. /

Fredag 21. [ɔ: 22.] Middag hos Kocks hvor jeg læste Begyndelsen
af »I Spanien«; i Theatret havde jeg Jonas med

2) til] først skrevet fra

til Wilhelm Tell, jeg blev kaldt ud af Kandidat Frederiksen
for at præsentere en Polak for mig. Besøgt Frøken
Bjerring

Løverdag 22. [ɔ: 23.] Besøg af Frederiksen og Stefan Poler,
der bad mig om en Bog og min Haandskrift deri, han fik
to og mit Portræt. Brev fra Fru Hertz i Rom. Kjørt med
Jette Collin ud at besøge Drevsens, saae første Gang deres
og Fru Heibergs Sted. Lose præsenterede mig for den polske
Violinspiller og fortalte en heel Hob. Ærgerlig. Brev til Fru
Scavenius.

Søndag 23 [ɔ: 24.] Kjørt ud til Drevsens, blev til Frokost,
gik hen til Melchiors paa Rolighed, de vare i Skoven; kjørte
med en Kildevogn ud til Henriques, venlig Modtagelse,
kjedede mig, fladt og evig Færdsel med Vogne. Til Middag
Hartmanns, Billes, & havde min Nød med at komme hjem,
maatte paa en Kildevogn, steeg af foran Forstaden gik hjem
og var meget træt; det var en kjedelig Pindsedag.

Mandag 24. [ɔ: 25.] Regnveir, koldt. Middag hos Eduard
Collins, med Thybergs. Theodor, kjedelig og klynkende. Læst
om Aftenen hos Hartmanns. —

Tirsdag 25. [ɔ: 26.] Gik ud til Drevsens, Jonna og Stampe
kom ind til Middag, om Aftenen i Theatret først anonceret
Zar og Tømmermand, derpaa Mellem Fjeldene, derpaa
Sparekassen og endelig Valkyrien, under det lille Stykke
forud havde de endnu ikke faaet fat paa Fyssel; om Aftenen
faldt ude til Gaarden 12 Alen Gesims ned af den nye Bygning.

Onsdag 26. [ɔ: 27.] Læste hos Kocks af min Reise og spiiste

22) om] først skrevet ved

der det var en stærk Blæst og meget koldt, jeg følte mig
voldsom forkjølet.

Torsdag 27. [ɔ: 28]. Jeg bør holde Diæt, ellers bliver jeg
daarlig, lad mig nu see jeg gjør det. Koldt Veir. Frøken
Bjerring reist.

Fredag 28, [ɔ: 29.] fandt mig bedre; koldt og Skylregn,
Middag hos Kocks hvor jeg læste Granada. I Theatret en
Kjærligheds Drøm, Brev til Fru Serre og Frøken Heinke.
Brev senere fra Frøken Heinke

Løverdag 30 Middag hos Eckard med Frøken Thorberg,
i Theatret / at see La ventana. Besøg af Louise Lind.

Søndag 31 Varm Veir; meget forkjølet. Brev fra Nord
Amerika. Til Begravelse i Rundekirke; Nyrups lille livlige
Dreng blev begravet. Jonas muler og besøger mig aldrig; —

Juni.

Mandag 1ste. Middag hos Meldal, hvor jeg læste en heel
Deel af »I Spanien«; Hartmann er reist til sin Svigersøn i
Flensborg.

Tirsdag 2den. Varmt Veir. Scharff er paa Landet; Jonas
kjedelig, jeg selv kjedelig stemt, Lyst til at reise maaskee til
Stokholm. Jeg er nerveus og har Gigt-Smerter.

Onsdag 3. Middag hos Scharlings, en af Brodersønnerne
var med sin unge Forlovede, Nicolai med sin og det gifte Par
Ørsteds. Mathilde fortalte at i en Avis fra Californien stod
fortalt at jeg kunde boe i et Palais men boede i et Skipperhuus
i et Qvarteer kun for den ringere Klasse at jeg havde
en mørk daa[r]lig Trappe og i min Stue laae Bøger rundt om

paa Gulvet og den ene Nøddeknækker værre end den anden
stak Hovedet ind, det var min omgivelse, selv var jeg Venligheden
der; jeg havde talt om mit sidste Eventyr (Skarnbassen)
men vidste ikke Navnet paa Engelsk, Manden fra Californien
havde sagt alle de Dyrs Navne han vidste, men jeg
rystede med Hovedet, tog saa og tegnede paa et Papir Dyret
the Bille, ja; det var det[;] min Tegning var givet i Avisen.
Om Aftenen drak jeg Øl, blev tung i Hovedet, Scharf og
kom og var elskværdig.

Torsdag 4. Varmt Bad. Middag hos E. Collin med Thybergs.

Fredag 5. Grundlovs Fest, Flag paa Gaderne, Musik og
ude i Tivoli Stads. Læste efter Middag hos Kocks.

Løverdag 6. I Dag blev Prinds Christians Søn Wilhelm
udraabt i til Grækernes Konge under Navn Georg den
første, jeg saae fra Thieles Vinduer at han kjørte med sin
Fader og Broder. Til Middag var jeg til Taffels, men kom
ved Marschaelstaffelet og sad der ved Siden af Hartmann,
vi kunde ikke engang høre Musiken. /
En heel Uge glemte jeg at skrive.

Fredag 12 Fru Kock var reist til Jylland men jeg var hos
Peter Kock.

Løverdag 13. Jeg drev om, havde Ingen at være hos til
Middag, var paa Restauration; følte [mig] eensom, længtes
at komme ud, der er jeg lige hjemme.

Søndag 14. Middag hos Hartmans med Fru Somer og
Datter, læste, de vare henrykte.

5) alle] først skrevet de 23) Løverdag 13] først skrevet Søndag 14 24) [mig]
ms. har jeg

Mandag 15. Et smukt Brev og Photographie Portræt fra
Rimestad. Middag hos Thieles hvor jeg læste Begyndelsen
af »I Spanien«, jeg blev meget afkræftet deraf, gik dog til
Hartmanns og var sammen med Fru og Frøken Puggaard.

Tirsdag 16 Bøger fra Wiedemann, der laae et Brev ved,
jeg aabnede det, samme var ikke til mig, men til David,
ærgerlig derover. Sendt Brev til Fru Scavenius, Wiedemann
og Grev Moltke-Hvitfeldt. Middag hos Drevsens, besøgte
første Gang Fru Heiberg der i Rosenvænget; hendes Huus
nydeligt indrettet, hun udtalte Forundring over at Ingemann
i sit Levnet havde den Selvfølelse at han stillede sig
sammen med Øehlenschlæger som de to Literaturens Betydende.
Talte om Heiberg som hun aldrig kunde drømme om,
talte om Aandeverdenen og fortalte mig et characteristisk
ople[ve]t Syn. Heiberg havde en Hund som de kaldte Walter,
en Nat saae Heiberg den styrte frem og med eet standsede
den, saae med opspilede Øine og med stive Haar paa
noget Usynligt, krøb / derpaa hen paa Bugen til Fru Heibergs
Dør, der rystede den sig og først der hørte den Heibergs
vedvarende Kalden, og kom varm og skjælvende hen til
ham. Heiberg fortalte hende det, op ad Dagen sagde hun
uden at tænke paa hans Meddelelse, det er dog sælsomt hvor
man kan drømme, saa levende som om man var vaagen,
jeg drømte i Nat jeg vaagnede og Georgs Bunzen (den afdøde)
kom hen til min Seng og viiste mig en en lille Ting
mellem sine Fingre og sagde, seer De jeg har beholdt den. —

7) jeg] først skrevet det 11) udtalte] ud tilføjet over linien 22) sagde] først
skrevet huskede 27) sagde] derefter er overstreget jeg

Senere paa Dagen faldt det hende pludselig ind hvad det var
han holdt, det var et lille rødt Nøgle Garn; saa tidt naar jeg
sad og syede, sagde Fru Heiberg, sad Georg Bunzen og tog
Traadstumperne og bandt dem i Figurer, en Dag trillede han
et lille rødt Nøgle og sagde det vil jeg beholde; da han skulde
begraves bad min Svigermoder mig binde en Bouquet der
skulde lægges i hans Kiste, jeg bandt en og tog just af det
røde Uldgarn jeg syede med, og bandt Bouquetten sammen.
Alt det kom mig i Tanken og jeg spurgte Heiberg hvad Tid
det var at Hunden saaledes blev betaget og det var netop
samme Tid.

Onsdag 17. Tog varmt Bad. Middag hos Ørsteds vi fik sød
Suppe og jeg blev igjen saa nerveus at det var en Qval at naae
hen til Eduard Collin, her fik jeg et heelt Fad Rugbrød og
kom mig. Klokken otte blev Eckardt og Frøken Thorberg
viede i Holmens Kirke, jeg tog ikke derhen med for den
frygtelige Trængsel men kom Klokken lidt over ni hen i Phønix
og havde Fru Rasbech til Bords. Der var en Mængde
Mennesker, paa min anden Side sad Frøken Johanne Petersen
og Scharff, en Vise af mig blev sjunget og jeg udbragte
Skaaler for Brudepigerne for Juliette Thorberg Søsteren der
som syg ikke var med, / jeg pegede hen paa hendes første
Fremtræden, som »Sylphiden«. Dernæst gav jeg en Skaal for
Atestats og Forlovelse: (ɔ: Benzon) ; for de gamle Veninder
til Eckards Moder og for den unge Fru Eckardts Broder.
Min Skaal blev udbragt af Eckardt. Scharff udbragte en
Skaal for sine to kjæreste Venner, Eckardt og H. C. Andersen.

2) saa] foran er overstreget han samt nogle ulæselige bogstaver 12) Tog] T først
skrevet M 12) sød] foran er overstreget ig

Klokken 12 gik jeg hjem. Fik i Dag Brev fra en Snedkersvend
i Kjøge der vilde være Poet. Brev fra Fru Scavenius.

Torsdag 18 Eckardt og Kone reiste i Eftermiddag Klokken
4 over Stetin til Wien og til Schweitz. Besøgt dem. Brev til
Snedker Svenden i Kjøge. Gav Scharff Brev med til Frederike
Bremer i Stockholm. Meget varmt. Middag hos Eduard med
Linds og Emil Hornemann.

Fredag 19 Vaagnede imorges Klokken 3, stod op halv 5,
kom paa det ydderste ud til Jernbanen, ikke høflige Karle
paa Banegaarden, hele første Klasse overlæsset, kom i Vogn
med Hofjægermester .............. til Bistrup ved Randers,
han indbød mig i Sommer at besøge sig. Mourier-Petersen og
Saxtorph med Fruer var i Vognen. Jeg steeg af ved Sorø,
lod mit Tøi blive paa Banegaarden og kjørte op til Fru Ingemann,
hun var mere bevægelig end ellers i de senere Aar,
blev saa glad, ogsaa Pigen Sophie blev det, ved mit Komme.
Den sidste sagde at medens jeg var i Spanien havde hun,
naar hun syntes Fruen var for bedrøvet, talt til hende om,
hvor mon nu Professor Andersen kan være, og saa blev
hendes Tanker spredte. — Hun forærede mig en Pokal Ingemann
havde drukket af, og hans Dannebrogs Mands Orden.
Gik over til Ingemanns Grav, saae til Molbecks. Besøgt Harder,
Sønnen var kommet hjem fra sine Reiser til China og
Brasilien, saa kraftig og ung ud. Ved Middagsbordet ønskede
Fru Ingemann mig velkommen, fra min Spanien-Reise, som
Ingemann / pleiede det naar jeg kom der efter en Reise.
Hun fortalte at hun endnu engang havde drømt om ham.
Bragte mig Blomster, jeg maatte love at komme paa Tilbageveien.

3) Torsdag] først skrevet Onsdag 11) ............... ɔ: de Lichtenberg

— Kjørte med Godstoget og var ½ 6 i Korsøer, besøgte
Groths, de vare netop i Gaar tagne til Kiel, gik i varmt Solskin
hjem i Banegaards Hotellet og ombyttede mit varme
Værelse ud mod Søen med et kjøligere ud til Landet. I seng
½ 9. —

Løverdag 20 Da jeg vaagnede i Nat Klokken tre stormede
det, nu til Morgen er det samme Veir, men varmt
Solskin. Det var meget godt Veir at gaae over Beltet; Sangeren
Döcker var med, han havde igaar givet Concert i Sorø,
iaften vilde han give i Nyborg. Paa Skibsbroen traf jeg
forrige Skuespiller Seemann. Vognen holdt efter mig og jeg
kjørte den ny Landevei til Glorup der tog sig prægtig ud,
fik Grev Leons Værelser. Særdeles hyggeligt og godt, Greven
førte mig om i de [nye] Anlæg og talte hjertelig og fortrolig
med mig, han er en ædel Personlighed og lider meget i sin
Eensomhed. Til Middag var Doctoren her og senere kom
Pastor Bjerring.

Søndag 21 Varmt Veir; spiist Frokost paa mit Værelse,
skrevet paa »Malaga«, Brev til Grosserer Melchior. Kjørt
med Greven til Mollerup hvor der opføres nye Længer og
Bygninger; vi kjørte med to smukke issabellafarvede Norrebakker
gjennem den Haven og den smukke Bøgeskov; hjem
over Mollerup. Før vi toge afsted og Greven og jeg stod
paa Trappen og drak vor Kaffe kom en Sang Forening fra
Nyborg og sang i Aleen ogsaa en Jægersang af Lykkens
Blomst. Seent paa Aftenen Besøg af Hofjægermester Sehested
til Broholm.

Mandag 22. Igjen Brev og Vers sendt til Gjennemlæsning.

1) ½ 6] først skrevet ½ 5

Sendt Brev med Portrætkort til Bertha Murjahn ved Aarhuus
og Brev til den pseudonyme Dame Hildegard Holme ved Aarhuus.
Kjørt til den smukke Eiendom ned mod Stranden /
ogsaa der bygges. Ærterne stode i Blomster.

Tirsdag 23 Til Middag var Forvalter Møller her og Pastor
Bjerring, jeg læste om Aftenen af min Reise i Spanien.

Onsdag 24. Besøgt Doctorens hvor Svigerfaderen var i Besøg.
Sendt Brev til Fru Collin og Jonas Collin. Om Aftenen
kjørt med de gule Norrebakker til Broholm, der er tolv
Børn, Fruen meget elskværdig; hendes Moder fra Kjøbenhavn
var der i Kjøbenhavn.

Torsdag 25 Meget trykkende varmt. Kjørt op til Pastor
Bjerrings, han var i Nyborg[;] hans Kone, han er nu gift med
en Enke af den unge Dons er smuk og net. Fik imorges Brev
fra en Festcomitee i Korsøer om en Vise, svaret paa deres
Brev, samt sendt Brev til Fru Scavenius. Nu regner det.
Tordenveir.

Fredag 26. Kjøligt; lidt forkjølet. Op ad Dagen kom den
gamle Conferentsraad Benzon. Sendt Brev til Grevinde Juuel
Wind Frijss paa Frisenborg[.] Læst for dem Opholdet i Tanger.

Løverdag 27. Koldt; fuldendt Afskriften af Ravnen.
Brev til Staden Kjøbenhavns Skatte Contor, Brev til Fru Henriques.
Læst høit Opera-Texten Raven. Det regner den
meeste Dag og er de fyrretyve Riddere, nu skal det regne i
fyretyve Uger ville de bilde os ind.

3) Kjørt] foran er overstreget Tirsdag 23 6) Spanien.] derefter er overstreget sendt
Brev til Fru Jette Collin og Jonas Collin. 11) i Kjøbenhavn ɔ: i Besøg
23) Staden] for an er overstreget Kjøbenhavn 24) Raven ɔ: Ravnen

Søndag 28. Meget koldt. I Kirke med Greven og Conf:
Benzon og hørt Pastor Bjerring holde en god Prædiken.
Her var fra Graasteen Forvalteren til Middag, jeg sendte
Hilsener med ham til Wladimir Moltke. Læste om Aftenen
Psychen og et Par Eventyr.

Mandag 29. Bedre Veir. Gigt i Hals og Hænder &. Kjørt
med Greven og Conferentsraad Benzon til Lundsgaard. /
Brev fra Fru Jette Collin. Brev til Eckardt i Interlaken

Tirsdag 30. Avisen bragte Efterretning at Prinds Ferdinand
var død igaarmorges Klokken ni.

Juli.

Onsdag 1ste. Brev fra en Haandværks Poet i Kolding. Sendt
Afskrift af »Ravnen« til Hartmann Brev fra Jonas Collin og
Grevinde Frijs paa Frisenborg. Brev fra Sir Bank.

Torsdag 2den. Brev fra Snedkersvenden i Kjøge. Brev til
Jonas Collin og hans Moder. Brev til Grevinde Frijs, Brev
til Mathilde Ørsted, til Fru Serre med Fru Jerichaus Billed
af mig i Photographi hvor jeg læser for et sygt Barn. Brev
til Frøken Heinke. Alle disse Breve hører jeg nu ligge til
imorgen tidlig, gaae da til Nyborg og komme først om Aftenen
til Kjøbenhavn uddeles da næste Dag. Vi kjørte til Mollerup;
i Dag har Greven ikke været i saa behageligt Humeur
som tidligere; vi fik Tordenveir, der indhentede os tæt heruden
for Haven. Vinther var her til Middag, jeg drak eet Glas

8) i] derefter er overstreget In-/ 8) Interlaken] tilføjet over linien 9) Tirsdag
30] først skrevet terlaken 9) Ferdinand] derunder er overstreget Onsdag 3

Rübersach der gik mig til Hovedet, jeg vovede ikke at drikke
det andet Glas. —

Fredag 3die. Brev fra en Poet og Haandværker i Kolding.
Regnveir og koldt. Arbeidet som sædvanlig hele Dagen.

Løverdag 4de. Sendt en Kasse Snegle til Jonas; følt mig
mindre vel i Dag efter Bordet. Koldt Veir.

Søndag 5 Brev fra Mathilde Ørsted. Fødselsdag for Fru
Sehested paa Broholm. Vi kjørte derhen om Formiddagen.
Sendt Brev til Linnæus Bank i London. Middag med Præsten
Bjerring og Dr Winther. Læste af min Reise for dem.

Mandag 6 Idag bliver Prinds Ferdinand bisat, derfor ingen
Festligheder i Anledning af Fredericia Slaget. Det store
Lottorie trukket uden Vinding for mig. Kjørt til Etatsraad
Dons paa Hesselager. Han fortalte mig at Gaarden var i
gammel Tid eiet af en Friis der lod sin Datter og Ridefogeden
indmure i en Pille fordi, hun blev besvangret, Pillen var revet
om og der var fundet Menneskebeen i den.

Tirsdag 7 Spadseret, læst og skrevet, smukt stille Veir om
Aftenen. / Klokken 2 var dækket Middagsbord for mig, Greven
sad hos mig og drak Afskedsskaal; sagde Jomfruen Levvel.
Kjørt med fire Heste til Nyborg; paa Dampskibet traf
jeg Fru Weiss født Schønheider med sine to nydelige Børn.
Lovede Seemann at besøge ham og hans Kone naar jeg igjen
kom til Nyborg. Deiligt Veir over. Laae i Korsøer. Blikstille
Søen.

Onsdag 8. Godt Veir. Ombord var Borgemester Linnemann

3) og] o først skrevet i 4) koldt] derefter er, under linien, et overstreget ord
18) Spadseret] først skrevet Gaaet en 19) Klokken] foran er overstreget Onsdag
8. 26) Onsdag 8] først skrevet Torsdag 9

reiste den unge Grev Rantzau med sin Søster, de ere forældreløse
Børn.

Fredag 10. Smukt Veir. Barberet og skaaret. Brev til
Eduard Collin og Musiklærer Høyer. Besøgt Dr: Ditzel og
talte med Kone og Datter; der var smukt derovre. Følt mig
lidt upasselig. Her var til Middag Provst Boesen med Kone
fra Aarhuus, Forstmester Dahlstrøm med Kone, en Søster
til Klaumann i Odense. Jeg havde Fru Læssøe til Bords.
Siden læste jeg flere Eventyr og noget af Reisen det var
saa Meget at jeg fik ondt i Brystet og var meget træt.

Lørdag 11 Til Morgen reiste Læssøes og den gamle Grevinde;
jeg har ondt i Brystet; har igaar læst formeget. Fik Brev
fra Fru Scavenius og Fru Henriques, skrevet igjen til Fru
Scavenius og Fru Henriqques. Kjørt en smuk Tour om Aftenen
af bakkede skov Veie, gik paa Høider og saae ned i en
stor Dal med Høestakke, den er af en Maler givet som Sø, vi
spiiste til Aften i en af Grevens store Gaarde der ved Skovskrænten.
Om Dagen havde jeg læst meget.

Søndag 12. Blæst. Læst om Formiddagen, Ditzels og en
Pastor Ingerslev var her. Brev fra Moritz Melchior. Sendt
Breve til Grev Moltke Hvitfeldt og til Wiedemann. Ud mod
Aften kjørt en lang Tour; Landet storartet, kom gjennem en
Tegl Fabrique hvor Tydskere fra Lippe-Ditmold arbeide.
Læst igjen da jeg kom hjem, det trættede, mit Bryst angrebet.

Mandag 13. Til Morgen reiste Miss Ellis, en Datter af den
engelske Præst i Kjøbenhavn. Grevinden og Børnene toge
til Aarhuus for at bade i Havet, de ere her Klokken 12 til

3) Fredag 10] først skrevet Løverdag 11 11) Lørdag 11] først skrevet Søndag
12 14) Aftenen] først skrevet Søndag 12 15) skov] først skrevet Skovv

og Portviin med, Roser af alle Damerne. Thielemann
fulgte med til Aarhuus. Ombord fik jeg Besøg af Etatsraad
Willemoes med Datter. Groth gav mig sin Kahyt, sad der
under hele Re[i]sen; vi havde Nordvesten Vind, der slog
nogle Søer op paa Fartøiet; det var ikke videre godt Veir,
jeg turde ikke gaae ned at spise til Middag. Det lille Dampskib
Gerda gik forbi og fik mange Søer over sig. Indenrigs
Minister Lehmann var ombord, han skal imorgen aabne
Jernbanen fra Aarhuus til Viborg. Kl 4 ½ var vi i Korsøer.
Jeg ventede til ½ 6 der kom ingen Vogn, jeg vilde til at bestille
Extrapost, da jeg erfarede Vognen var der, men Jørgen
havde ikke seet at Dampskibet kom. Fru Bille, Redacteurens
Kone var i Korsøer kommet om Morgenen og ventede paa
en Veninde der var om Morgenen svippet over til Nyborg.
Fru Bille fik mine Roser. I Skjælskjør tog vi Fru Dunloup
i Vognen og kom Kl 8 til Basnæs. / Fruen ikke rask. —

Mandag 20. Sendt Brev til Hr Delbanco, deri Brev til Dr
Lobedanz. Det er meget koldt; jeg fryser, ganske Efteraarsveir.
Melonerne fra Africa sætte Blomst og Frugt, men denne
falder tidlig af. — Stærk Blæst.

Tirsdag 21 Koldt Veir. Brev til Einar Drevsen. Læste for
dem om Aftenen; følte mig slet ikke vel ud paa Natten.

Onsdag 22. Regnveir, bedre op af Dagen; sendt Manuskript
til de fire første Ark af I Spanien, samt Brev til Reitzel
og Schau. Brev til Grevinde Frijs, hvis Fødselsdag det er paa
Fredag 24de. — Daarligt Humeur. Bøger og Brev fra Delbanco.
Brev fra Einar Drevsen. Til Aften kom Otto Scavenius
fra Herlufsholm, Ferien begynder.

24) til de] til tilføjet over linien, derunder er overstreget af

Torsdag 23. Besøg af den gamle Grevinde Holstein; hun
taler ideligt om Vorherre! hun var henrykt over et Missions
Møde i Svendborg hvor der var holdt gudelige Taler paa
Theatret, hun sad bag Couliserne. Brev fra Eduard Collin.

Fredag 24. Regn, koldt. Brev til Eduard Collin og til Viggo
Drevsen.

Løverdag 25. Raat, graat, Regn og Vaadt. Skrevet hele
Dagen.

Søndag 26. Brev fra Fru Jette Collin og fra Eckardt i Interlaken,
Brev sendt til Fru Ortved i Roeskilde. Smukt
Maaneskin.

Mandag 27 Deiligt varmt Solskinsveir. Læst for dem de
Geers Ungdoms Liv af Hauch. Rare Breve fik jeg idag, jeg
er saa glad i disse, Gud taknemlig, kom i et glad Humeur.
Brev fra Jonna Stampe og deri Brev fra Fru Ingeborg Drevsen.
Brev fra Harald Scharff og endelig et Forretnings Brev
fra Zophus Boyesen.

Tirsdag 28. Graat Veir. Brev til Bojesen og til Jonna
Stampe. Besøg her paa Gaarden af Præsten Ingerslev, Kone
og Børn.

Onsdag 29. Ret smukt Veir. Idag indtraf Michael Rossing
fra Sorø. Mit Sind er trykket, det vil ikke udfolde sig med
Slutningen af den Digtning jeg i Stilhed arbeider paa. Jeg
har ikke en Idee, som den skal og maa være, — vil den gives
mig, ellers falder det Hele. Brev fra Reitzel, fra Grevinde
Friis, fra Helms og fra Fru Ortved. Læst om Aftenen Malaga.

Torsdag 30. I Dag kom Grev Moltke-Hvitfeldt der skal
være Forlover for Miss Dunlop; om Aftenen var vi ovre hos
/ Fru Fabricius hvor jeg da læste høit hele Granada. Præsten
Munks lille Dreng Ferdinand er en net lille Unge. —

Fredag 31. Brev til Mathilde Ørsted som med sin Moder
ere i Besøg i Aalborg. Veiret ret godt. Om Aftenen var alvorlig
Stemning hos Miss og Fru Scavenius over Skilsmissen
imorgen naar Brylluppet var feiret.

August

Løverdag 1ste Kom op før otte; drev om til de de Andre
indtraf. Solskin og Blæst. Klokken henved tre kjørte Luzie,
Otto og jeg til Kirke i Tjæreby, den er smuk og godt restaureret,
et udskaaret Alter med Maling og Forgyldning.
Vorherre og Jesus krone der Jomfru Maria, St Christopher
og Michael ere afbildede og mange Helgen. Blomsterguirlander
pyntede, Alterlysene brændte og paa samme Teppe
som Fru Scavenius var viet stod nu Brudeparret. Pastor
Munch fra Flensborg viede dem. Bruden Miss Dunlop kom
først henimod halv fire i hvidt klar Tyl og Myrtekrands,
Bouquet i Haand og paa Bryst, hun saae betaget ud. Brudgommen
Michael Rossing, der havde faaet et Bygkorn paa
Øiet saae meget hen paa hende. Der var en Deel Folk i Kirken.
— Jeg var veemodig stemt i Kirken. Ved Bordet var
Brudeparret, Fru Scavenius, Otto og Lucie, Brudens Moder,
Brudgommens Søster, hvis Mand Grosserer Gottschalk og
Moltke Hvitfeldt vare Forlovere. Præsten Munch og Kone
dertil jeg. Moltke udbragte Brudeparrets Skaal, Brudgommen
Fru Scaveniuss; jeg Fru Dunlops, Forlovernes og Præstens. —

4) naar] derunder er overstreget L 14) fra] først skrevet viede 19) Jeg var] først
skrevet Ved Bor

Klokken 9 kjørte Brudeparret med Vognen overlæsset, med
Stol, Ost, Smør & jeg gav paa Brudebordet mine illustrerede
Eventyr med et skrevet Vers om at jeg havde lovet Rossing
disse da han var Lille. Ved Bordet var ingen Sang, men et
Digt jeg læste op, deri antydede hans Talent, som Digter;
senere kom / han ind paa min Stue, berørte dette, at det var en
Livsglæde han havde opgivet, brast i Graad og lagde sit
Hoved paa Vindues Karmen, jeg trøstede som jeg kunde,
pegede paa en poetisk Virksomheds Tid og han sagde at
Christian Winther og jeg vare de to som havde saaledes talt
til ham. Correctur fra Bjanko Luno.

Søndag 2. Solskin. Sendt Brev til Kammerherreinde Neergaard
og omtalt Miss s Bryllup. Efter Bordet kjørte de til
Borreby, jeg foretrak at blive ene hjemme og læse Correctur.
Veiret varmt og godt. Tidlig iseng.

Mandag 3. Sendt Correctur til Reitzel, samt mere Manuskript.
Brev til Fru Ortved at jeg indtraf paa Onsdag, Kamp
med mig selv om jeg skulde først tage til Fru Ingemann. Det
opgav jeg. Imorges reiste Moltke-Hvitfeldt. Var i Vandet
første Gang her paa Basnæs, det var 19 Grader. Om Aftenen
var her Besøg af den unge Frøken Carstenskjold fra Borreby
og Hr Trepka. Tidlig i Seng.

Tirsdag 4. Brev til Fru Ingemann og Fru Anholm. Var i
Vandet. Kjørte om Aftenen til Skjelskjør for at faae Plads
med Posten imorgen. Koldt.

Onsdag 5 Graat Veir. Maven i Uorden. Spiist tidlig til
Middag og kjørt halv fire til Skjelskjør; her traf jeg Fru
Brasen født Guldberg, som fulgte sin ældste Stedsøn tilvogns,
han kjørte med mig til Slagelse derfra paa første
Plads med Banetoget til Roeskilde hvor jeg kom Klokken

halv 10. Hartmanns, der fulgte Veddels Familie tilbage vare
ude paa Jernbanen, Fru Ortved med Vogn;

Torsdag 6 Hartmann var i Byen, men hele hans Familie
hos os til Middag, en Svigerinde Fru Ortved fra Kjøbenhavn
med Søn er her. Jeg læste før og efter Middag.
Emil med sin Forlovede her. Var i Kirken hos Henrich
Hansen.

Fredag 7. I Dag vare vi hos Hartmanns. Varmt Veir; gik
efter Bordet ned til Issefjorden hvor alle Damerne gik i en
Baad. Jeg var inde hos Skoleholderen Staal, hvor jeg i Skolen
skrev et lille Vers paa fire Linier. Vognen var først bestilt til
halv elleve, jeg blev kjed derover og der sendtes da Bud efter
den til ½ 10. Ortved er iaar syg igjen og atter kjørt ind til
Lægen. Da jeg læste Barnet i Graven brast den kjøbenhavnske
Fru Ortved i Graad. — Idag været h[os] den gamle Fru
Hvid.

Løverdag 8 Middag hos Ortveds hvor kun Vinding og
Clara var. Siden kom de andre og jeg maatte læse for Meget.
Organisten Hansen, Maleren Melby & — Idag besøgte jeg
Kammer[r]aad Friis og den gamle Pastor Winding. Meget
varmt. /

Søndag den 9. Besøgt Kornerups, leveret hans Bog om Spanien
tilbage. — Middag hos Hartmanns. Besøgt Hansens og
Melbys. Meget varmt.

Mandag 10. Uendelig Hede. Blev fulgt til Banegaarden og
fik Blomster af Fru Ortved. Kom Klokken 10 ½ til Kjøbenhavn.
Jonas og lille Oluf vare at tage imod mig. Middag

2) Vogn;] derefter er et overstreget bogstav 6) Var i Kirken hos Henrich Hansen.]
tilføjet under linien

hos Eduards. Drak Øl og bittre Draaber om Aftenen Brev
fra Agnes Rossing og Vers fra Rossing

Tirsdag 11 Meget varmt, træt af Byen; seet mærkeligt
Photograph Billed af Theodor. — Mødt paa Gaden Jørgen
Kock fra Randers han er her med Kone og Børn. Gaaet ud
til Rosenvænget hos Drevsens og spiist Middag, kjørt ind og
reenskrevet. Brev fra Fru Ingemann.

Onsdag 12. Koldt Morgen og Aften; spiist paa Restauration,
drak en Deel Øl om Aftenen.

Torsdag 13 Ikke ganske vel. Scharf kommet med Eckards
mødte ham og Konen paa Gaden, ligesaa Hr Pätz der ogsaa
har været ude, nemlig i Dresden. Sendt Brev til Fru Ortved.
Følt mig mindre vel til Aften.

Fredag 14. Koldt Veir. Læst Correctur om Morgenen
med Møller og fik en Mængde Besøg af Theaterdirecteur
Cortes og senere af Theaterdirecteur Sørensen der vilde
have Tilladelse til at opføre mine gamle Stykker, Spanierne
i Odense f Ex. Middag hos Kocks hvor Sønnen Jørgen
fra Randers var her med Kone og Kone og to Døttre,
desuden Peder med Kone og en Lieutenant Skoustrup med
Kone. —

Løverdag 15. Maven mindre god; drak for meget Sodavand.
Endte Stykket, læste det for Jette og Louise

Søndag 16. Komplet Diareh! til Middag hos Legationsraad
Markussens sammen med Drumond Hay og Eduard
Carstensen, men kunde og turde ikke nyde Noget for Maven.
Læste efter Bordet mit Ophold i Tanger og blev selv ved
Slutningen bevæget. Gik hjem for tidlig at gaae tilsengs. Var

18) Sønnen Jørgen] Sønnen tilføjet over linien, Jørgen først skrevet Peder

i Formiddags / hos Eckard og hans Kone, saae hvorledes
Huset var indrettet.

Mandag 17 Maven bedre. Varmt midt paa Dagen, koldt
hen ad Aften; særdeles travlt med Afskrivning og Correctur
Læsning. Middag paa Restauration. Uartigt anonymt Vers.

Tirsdag 18 Var ikke indbudt hos Drevsens gik derfor paa
Restauration; flittig med Afskrivning og Correctur, Brev
fra Wiedemann og Brockhaus i Leipzig. Hjemme hele Aftenen.

Onsdag 19 Stærkt forkjølet; Regnveir; kjørt ud til Fru
Drevsen, læst for hende og gaaet hjem i det vaade Veir. Reenskrevet
til Klokken 12 om Natten.

Torsdag 20 Ikke rask. Skylregn. Besøg af Moritz Melchior
der med Familie, i næste Uge reiser til Italien. Brev fra Fru
Ortved. Brev til Fru Rossing i Sorø.

Fredag 21 Middag hos Kocks, imorgen reiser Jørgen Kock
med Familie til Randers. Brev til Brockhaus. Utilfreds med
mig selv.

Løverdag 22. Hovedpine. Bestandig skrives af

Søndag 23. Fru Drevsens Fødselsdag! — Middag hos Melchiors
der reise til Italien paa Torsdag.

Mandag 24. Klokken eet hos Henriques, læst tydske og
danske Eventyr. Kjørt ind Klokken halv syv. Besøg af Jonas
Collin.

Torsdag 25. Graat, varmt. Middag hos Drevsens, Drevsen
kom hjem fra Christinelund og havde Rigmor med, der saae
lyksalig ud og var blevet meget stor og lang.

20) Søndag 23.] derefter er overstreget Hos Henriques Klokken 1 og læst Eventyr
paa Tydsk og Dansk for en Deel Danske

Onsdag 26. Hos Ørsteds, fik Indbydelse til Nicolais Bryllup
næste Onsdag, lovede at skrive en Vise.

Torsdag 27 Middag hos Eckardt. Scharff[s] Sværmeri for
mig er nu forbi, »nu fængsler anden Gjenstand Heltens
Blik.« Jeg er ellers ikke forstemt over det, som tidligere over
lignende Skuffelser.

Fredag 28. Sendt Udhængs Ark til Wiedemann i Leipzig. /

Løverdag 29. Paa Restauration, reenskreven og læst Correctur.
Prøve paa Hyldemoer, Jomfru Jensen rædsom.

Søndag 30 Middag hos Eduard Collins; koldt om Aftenen

Mandag 31. Renskriver og læser Correctur.

September

Tirsdag 1ste September, deputerede Wilhelm Wiehe i Axel
og Valborg. Fru Eckard Walborg.

Onsdag 2den Idag har Nicolai Ørsted og Frøken Brøndum
Bryllup; jeg leveret en Vise i den Anledning.

Torsdag 3 Imorges Klokken 3 døde den lille 18 aars gamle
Dandserinde Juliette Thorberg, Søster til Fru Eckardt.

Fredag 4. Middag hos Kocks; nerveus om Aftenen
Besøgt om Formiddagen Thorbergs bedrøvede Familie.

Løverdag 5. Ikke rask, men op ad Dagen gik det Nerveuse
over. Regnskyl.

Søndag 6. Det er et Aar siden jeg kom ind i Spanien, og

1) Onsdag 26.] derefter er overstreget Middag hos Eckardts. Det er nu saa temmelig
forbi med Scharffs Sværmeri for mig, »nu fængsler anden Gjenstand
Heltens Blik« (citat fra Oehlenschläger: Hakon Jarl, 2. akt, 2. scene)

fra Danmark paa Dampskibet Esbern Snare, han gik til Stettin
og derfra med Jernbanen til St Pedersborg og over London
og Paris til Grækenland [.] Jeg gik der ud i fuld Puds,
var nær ikke kommet ind, Poletibetjenten kjendte mig ikke,
Eduard vilde Lodse mig ind, det vilde jeg ikke, nu kom jeg
til en høiere Politigersant han lod mig med Compliment ind,
der traf jeg Edgar Collin og mange forskjellige Folk, jeg
kom hen i Afskeds Kredsen — Kong Georg kom uden al Familie
Ledsagelse, saa alvorlig ud, han saae mig tydeligt men
hilsede ikke, ligesom heller ikke da vi saaes hos Kong Frederik
VII; jeg var veemodig stemt for ham, det var rygende
Blæst og Bygeveir; vi fik to Skyller. Jeg sagde Farvel til Grev
Sponeck. Brev fra Bentley. Middag ude hos Drevsens Jonna
er her med sine to Smaapiger Christine og Janina. I Theatret
første Gang Beaualdieus »Den unge hidsige / Kone«, Syngestykke.
Frøken Holm spillede daarligt, & —

Onsdag 16 Besøgt Scharlings. Middag hos Ørsteds.

Torsdag 17 Været ude hos Drevsens til Middag, Jonna er
der med sine to Smaapiger Christine og Janina. Jeg kjørte
første Gang ind med Omnibus som nu er begyndt at gaae
her.

Fredag 18 Brev fra Frøken Bjerring. Middag hos Kocks.
Regn og Rusk, Efteraaret nærmer sig.

Løverdag 19. Kjed af at jeg skulde ud til Aften, men jeg
maatte og morede mig da godt. Det var Arbeider-Foreningens
tredie Aarsdag. Jeg fik Hædersplads ved Siden af Ploug, paa
den anden Side Faber, der var Capitain Tuxen, Hornemann
og Recke blandt de Indbudne. Rimestad førte mig til min

15) Beaualdieus ɔ: Boieldieus

Plads. Salen decoreret med Faner. Musik og Sange. Lieutenant
Hartvigsen talte om Foreningen og fremhævede som
de der gav den god Klang, Wiehe og H. C. Andersen ved
deres Foredrag. Senere kom Michael Wiehe, der havde spillet
i Axel og Valborg, han blev modtaget med Bifalds Klap.
Henimod elleve brød jeg op. Rimestad sagde det fra Talerstolen
og opfordrede til Hurraraab, de rungede ni Gange,
da jeg med ham under Armen gik til Udgangen, jeg gav saa
Mange Haanden som jeg kunde men følte mig meget flau,
tænkte paa alle mine menneskelige Svagheder og syntes næsten
det var en Comedie det Hele. Da jeg kom hjem var jeg
sulten spiist[e] og drak bayrisk Øl. Besøg af ................ fra
Californien

Søndag 20. Middag hos Eduard Collin. Til Morgen Besøg
af Professor Køppen der var overdreven enthusiastisk for Improvisatoren.
Forærede ham et Exemplar / af de illustrerede
Eventyr, han sagde at han med Philemons Hjælp vilde oversætte
dem. Regn og Rusk. I Theatret saae jeg »Fjernt fra
Danmark.«

Mandag 21 Idag var Drevsens, Linds og Jonna til Middag
hos Eduard Collm, jeg med; Jonas flau og overmodig, som
saa tidt, jeg begynder at faae mod ham.

Tirsdag 22. Sendt Holst tilbage den tydske Text til
»500 000 Djævle,« som et smagløst usundt Arbeide. Middag
hos Drevsens. Smuk Belysning derude. Besøg af Hultmann.

Onsdag 23. Brev fra Fru Scavenius. Gal i Hovedet paa
Jonas Overmod.

Torsdag 24. Jonas kom lidt hjerteligere mod mig i sit Hjem

26) Scavenius] først skrevet Skavenius

October

Torsdag den 1ste. Brev fra Fru Serre. Middag hos Collins
med Maleren Malmstrøm, som tegnede det smukke Billed til
min Fest i Paris.

Fredag den anden. Hos Fru Kock var hendes Broders
Familie og Kjæresten til Frøken Ida, den unge Hr
Hansen.

Løverdag 3die. Middag hos Emil Hornemann; vi sad rædsomt
længe tilbords, Jonas var uelskværdig, modsigende
mod mig! I Theatret blind Alarm, een raabte om »Vand!«
og man hørte »Brand!«

Søndag 4. Hos Henriques læste jeg af »I Spanien«, jeg er
nu ikke tilfreds med min Bog.

Mandag 5. Følt mig gammel, nedadgaaende, forstemt;
Sendt det sidste Manuskript af »I Spanien«, til Bogtrykkeren.
Spiiste paa Restauration; hvor jeg dog er eensom og
ene!

Tirsdag 6. Brev fra en Dame i Nord-Amerika. Gik ud i
Tivoli og saa Blomster og Frugt Udstillingen. Det var deiligt
Solskin og varmt. Besøgte Scharff som gav mig sin Photographie
og var et godt Barn. Middag i Restauration; i Casino
Hyldemoer; Clemens Pedersen kom hen til mig og
sagde mig nogle Venligheder, Carl Price og hans Søster bleve
fremkaldte, jeg gik op til ham, han sagde at han vilde saa
gjerne tale ene med mig, det er vist om Helga. — Stakkels
unge Kjærlighed, her kan jeg Intet udrette.

Onsdag 7. Middag hos Ørsteds, Sødsuppe, uden at blive

10) mig!] derefter er el overstreget ord, vistnok Flab 27) Onsdag 7] 7 først skrevet 27

nerveus, men jeg spiiste meget lidt. Besøg af Jonas da jeg
ikke var hjemme.

Torsdag 8. Besøg af Carl Price der betroede sig til mig om
sin Kjærlighed til Helga. Om Formiddagen havde Theodor
talt haardt om ham. Middag hos Collins. /

Fredag 9. Smukt Veir. Ikke rigtig i Befindendet. Til
Middag hos Kocks var Billedhuggeren Bissens, Konen, en
Søster til Maleren Sonne, fandt jeg anderledes livlig end før,
ogsaa Sønnen var mere talende; jeg læste lidt op af »I Spanien.

Løverdag 10. Ved Forestillingen af Barberen af Sevilla fik
jeg den Forestilling at det var Kl 8 og ikke Kl 9 at jeg skulde
læse i Arbeiderforeningen, jeg vidste godt at det var en Idee
kun men den undte mig ingen Ro, jeg gik hjem og saae i
Avisen. I Lokalet i Viingaardstrædet var Taagebilleder at
see den store Sal var derfor leiet bort og jeg maatte læse
i Stue-Etagen i to Stuer; Cathederet stod i Døren mellem
dem, der var en voldsom Hede, en Herre fik ondt; jeg
blev modtaget, stærkt beklappet og kaldt frem; jeg læste:
Valdemar Daa[,] Flaske Halsen, Springfyrene og Det er ganske
vist; dyndvaad kom jeg hjem og maatte klæde mig aldeles
om; mit Tøi hang ved mig i den kolde Luft.

Søndag 11. Theodor har beholdt den collinske Kaffe-Frokost,
indskrænket hos ham til Søndagen; der var jeg et
Par Minutter. Middag hos Henriques hvor jeg læste »I Spanien«;
læste for meget og fik ondt i Brystet deraf.

Mandag 12. Var i Vartovkirken til Fru Lessøe-Frijss
Begravelse. Fire Psalmer, den ene paa 10 Vers, det var for
langt. Grundtvig talte tydeligt, men stødende Ordene ud;
han talte om den Afdøde og hendes Forhold til hendes Børn

og Christus, men ikke et Ord til hendes Mand; mere havde
det stemt mig om han havde [læst] den lange digteriske
Psalme, der var af Grundtvig selv. Middag hos Thieless
hvor jeg læste af »I Spanien.« Capitain Wilde flot med at
fortælle om Pjerot hvad den sagde om hans Leben paa det
andet Dampskib i Korsøers Havn.

Tirsdag 13de. Gik i Regn og Rusk ud i Rosenvænget, besøgt
Capitain Wulff; Middag hos Drevsens, kjørte i Omnibus
ind til Theatret med Fru Drevsen, der var ikke lukket op da
vi kom der; jeg sad i Logen hos hende til der kom Folk; Det
lykkelige Skibbrud blev givet, det er ikke betydeligt, falder
fra hinanden i tre Stumper.

Onsdag 14. Middag hos Ørsteds hvor jeg læste »Han er
ikke født«. Fru Ørsted og Mathilde havde ikke ikke kjendte
saa udprægede latterlige Mennesker som jeg gav; »jo Digteren
kjender jeg sagde Fru Ørsted, der er saa meget af Dem!«
vi loe over det Naive.

Torsdag 15. Hos Eduards var der i Dag lidt af det Collinske
mindre behagelige. Jonas er igrunden en Flab som jeg
har spildt al mit Hjertelag o sv. paa.

Fredag den 16. Tog varmt Bad. Gik ud af Vesterport, om
forbi den nye Jernbane Gaard, hvor jeg aldrig før har gaaet;
Alt var Nyt, Alt var fremmed. Jerichaus Drenge traf jeg
der ude. Gik ind paa Banegaardens Værelser, derpaa hen
over Søen og langs den, hvor en heel ny Gade, med engelske
smaa Haver foran, Alt fremmet; jeg syntes ikke jeg var i
Hjemmet. Det nye Komune Hospital løftede sig med sin

3) hos] derefter er overstreget Henriques hvor jeg læste for Meget af min nye
Bog, saa at jeg fik aldeles ondt i Brystet 14) havde] først skrevet sagde

Kuppel mellem Træerne. Jeg gik op af Forstads Gaden og
saae Johannes Kirken i Afstand. Mit eget Portræt hang hos
en Boghandler i et Vindue. Kl 4 ½ spiiste vi hos Nicolai
Ørsted, Fork/hammers var der. Præsten Ibsen syntes at vilde
være mig overlegen. Jeg læste for dem mit Ophold i Sevilla.
Da jeg gik hjem, ind af Porten, hvor Belysningen var ringe,
havde jeg en Fornemmelse af at kunne forvilde mig. I Theatret
Vilhelm Teil. Brev fra Hauch at mit Lystspil var antaget.

Løverdag 17. Middag hos Professor Meldahl, læste Sevilla.
Meldahl foreslog Comiteen for Ørsteds Monument at kjøbe
Klokkerne fra Frederiksborg til Ørsteds Statue, vi fik Kobberet
en Mark paa Pundet billigere end ellers. — Henrik af
Navarra første Gang.

Søndag 18 Brev fra Bentley at nu udkom Iisjomfruen, han
havde i mit Navn bedet Prindsessen af Vales at den maatte
dediceres hende og erholdt Tilladelsen; bad nu at jeg vilde
skrive den. Jeg blev gal i Hovedet over at han i mit Navn
beder om Noget jeg hverken veed eller vil. Thiele og Eduard
Collin syntes jeg skulde lade Tingen gaae, jeg kan ikke, vil
ikke, uden at han dog skal forstaae at hans Handlemaade
ikke er mig kjær. Jeg synes nu ikke [om] at en Historie som
»Psycken« dediceres til en ung Dame. Jonas i Dag ude i
Lyngby. Jeg kjørte ud til Frederiksberg, kom gjennem hele
Byen og gik igjennem Haven op til Hauch. Det var Løvfalds
Tid. Drak Kaffe hos Enkefru Boye.

Mandag 19. Ikke rask; skrev Brev til Bentley, som Henriques
oversatte; jeg føler mig nerveus, afficeret og træt,
Tankerne ligesom stækkede. Raat, vaadt Veir. Middag hos
Hartmanns.

Tirsdag 20. Fløttedag [i]dag, Regn og Søle, Sendt Brev til

saa meget betaget ud, stakkels Fyr, det er Kjærlighed til
Helga.

Onsdag 4. Jeg spiiste ikke hos Fru Ørsted men paa Restauration
i det jeg skulde læse i Studenterforeningen. Det
var iøvrigt Mathilde Ørsteds Fødselsdag, jeg forærede hende
i Glas og Ramme en Photographi af Holbeins »Madonna«.
Jeg læste i Foreningen; der var anskaffet to trearmede Stager,
som man sagde skulde kaldes Andersens Stager. Læste af
I Spanien, jeg blev modtaget med Klap, læste om Tyrefægtningerne,
derpaa Reisen over Elche og de klappede, da den
første Halvdeel af Besøget / i Africa som særdeles behagede
og blev beklappet; tilsidst gav jeg dem om Krinolinen.

Torsdag 5 Middag hos Collins, sammen med Digteren
Scharling, Byen siger han skal have Louise; der var ogsaa
Hr Brandt fra Amsterdam, en godmodig, venlig ung Mand,
som indbød mig at boe hos sig, dersom jeg kom til Amsterdam.
I Casino Meer end Perler og Guld. Den russiske Charche
d affaires var meget applauderende.

Fredag 6 Særdeles vel. Drev om. Det haglede og blæste
aldeles Vinter. Sendt I Spanien ud til Drevsen, bragt den
til Bille, han sagde mig at det om Schackspears Festen var
en Humbuk. Om Aftenen Consert i Studenterforeningen for
Damer, Frøken Lange sang, jeg læste: Verdens deiligste
Rose, Sommerfuglen, den lykkelige Familie, og Det er ganske
vist. Jeg blev modtaget med Klap og de tre sidste Historier
hver beklappede.

Lørdag 7 Foræret Exemplarer af min Bog I Spanien.
Middag hos Peter Kock, sammen med Waage og den norske

18) meget] først skrevet med 21) om] derefter er overstreget Indbydelsen

Dame. Saae i Theatret Runebergs »Kan ei!« da jeg kom
hjem fik jeg Klokken 10 om Aftenen Besøg af Jonas Collin.

Søndag 8. Det Hold i Brystet jeg fik i forgaars i den isnende
Blæst bliver ved; jeg er ikke rask i Dag. Vendte
om igjen fra mit Besøg hos Grevinde Friis. I Theatret
Robert; jeg havde Fru Lind med.

Mandag 9 Besøg hos Grevinde Frijs, gik derpaa ud til
Drevsens i Rosenvænget; følte mig vel paa det stadige Hold
nær i Brystet. Middag paa Restauration. — Ikke ret vel.

Tirsdag 10 Brev fra Kornerup der var glad over I Spanien
Brev fra Provstinde Ortved. Anbefalede den unge
Glæsels Ansøgning til Dronningen. Brev til Fru Scavenius og
Frøken Bjerring.

Onsdag 11 Daarligt Veir. Bog fra Lange. Ikke ret vel.
Middag hos Fru Ørsted. I Theatret saae jeg to Acter af
Robert. / Musikken som et Potporie stillet i Glands og Glorie;
en glimrende Rustning uden Personen selv.

Torsdag 12. Middag hos Collins, der var Frøken Fibiger
ɔ: Clara Raphael, hun seer saa lidende, saa forsulten ud,
hun var nerveus heftig mod Fru Eckard som Valborg.

Fredag 13. Følt mig ødelagt; smattet var det paa Gaden
jeg kunde ikke ret staae fast, havde en Følelse at gaae som
en fordrukken, var i slet Humeur. Middag hos Kocks blev
jeg ærgerlig og forstyrret over Professor Friis som jeg syntes
væltede sig ind paa mig. I Casino Concert hvor Albrecht sang
Gurre. Endnu har ikke en Stemme hævet sig om »I Spanien«,
de Skrivende gloe paa mig og sige ikke et Ord; var i bitter
Stemning. Lille Frøken Rasmussen kom efter Forestillingen
og takkede mig for Spanien, lige saa Carl Price. Tro Ingen.
Scharff har ikke besøgt mig i 8 Dage; med ham er det forbi.

Hos Hornemanns skulde jeg læse for en Deel Damer, de vare
samlede, men jeg kom der og sagde jeg ikke fandt det passende
eller for min Stemning at læse og opgav det. Middag
hos Eduards paa Grønkaal, netop den samme Mad jeg igaar
fik hos Henriques. Hele Dagen har jeg drevet, ikke bestilt
det mindste; følt mig syg, ødelagt, snart slukket ud, Stemningen
i Byen er ikke god; skrev et Digt over / Kong Frederik
den Syvende.

Tirsdag 17. Læst mit Vers for Hartmanns der bleve rørt;
Eduard Collin fandt det net, men jevnt almindeligt. Jeg
overlod Bille at bestemme om det var værd at trykke, han
var aldeles derfor. Veiret raat og vaat; selv var jeg ør og
skjør i Hoved og Lemmer; læste for H. P. Holst første Act af
paa Langebro, han var meget tilfreds. Eduard, Jette og
Jonas-Louise vare med. Etatsraad [Drewsen] sagde Spøgende
til Jette at hun vel ikke oftere lod Jonas reise med mig der var
saaledes efter de Skjønne i Spanien, som min Bog viiste. Jeg
maatte indvendig lee af Verdens Forstaaen. Jonas — og jeg! —
hvor man dog veed Beskeed! — Jeg loe indvendig, Sønnerne
med. — Da jeg senere paa Aftenen gik fra Linds var der mange
Mennesker i Amaliegade; — Stemningen i Byen er ikke
god. Det er en uhyggelig, angstfuld Tid.

Onsdag 18. Var hele Dagen i stor Spænding; da jeg henimod
fire gik fra Fru Kock for at spise hos Ørsteds, kom over
Marmorbroen, Etatsraad Liebe med General Bruun, jeg var
begjærlig efter at vide hvad der var skeet i Rigsraadet, men
spurgte ikke, Liebe standsede mig og sagde at Kongen havde
underskrevet, jeg blev meget glad, gik tilbage til Fru Kock
og fortalte det; hos Ørsteds vidste de det allerede, der kom
igjen Ro, oven paa den Spænding jeg havde været i.

Torsdag 19 Indmældte mig i Studenter-Foreningen, gik ud
til Ritmester Carstenskjolds for at vide naar jeg kunde fremstille
mig for Kongen. Jeg gik hjem / i hans Bolig paa Amalienborg,
da hans Frue hørte det var mig bød hun mig ind,
blev saa glad ved at jeg engang kom til dem, hun havde
tidligere bedt mig derom, hun viiste mig sine Børn; talte saa
varmt om vor nye Konge og hans danske Sind, men var
pirrelig i det hun talte om den uhyggelige Aften, forud da
Folk havde skreget paa Gaderne, da jeg kom hjem var Laquaien
fra Prindsen af Hessen for at indbyde mig hos Prindsen
til Middag Klokken sex. Jeg gik i Studenterforeningen.
Saae der min »Ice maid« udkommet i Engeland, talte med
Hoffman Bang og med den unge Madvig og Scharling.
— Hos Prindsen tog den ældste af de smaa Prindser mod mig,
derpaa kom Hofdamen som var saa glad ved at jeg var der,
Prindsens Huuslærer, en Hesser, syntes alt at forstaae dansk.
Kammerjunker Kjær var der. Prindsessen talte dansk og
sagde hun glædede sig saa særdeles ved at see mig. Børnene
maatte flere Gange give mig Haanden; efter Bordet klippede
jeg til dem. Ved Bordet sad jeg ved Prindsessens Side, fortalte
meget om Spanien, hun bad mig bringe sig min Bog;
hun fortalte at hun i Dag havde skrevet til Veimar og deri
at jeg spiiste hos hende til Middag; da jeg talte om mit nye
Lystspil Han er ikke født, sagde Prindsen; Personen deri er ikke
født, men vil ikke være [ved] det og er latterlig! — Det modsatte,
Deres Høihed maatte jeg svare. Prindsen var høist hjertelig
og elskværdig, drak et Glas med mig, trykkede mig i Haanden;
gik derfra op til Jonas hvor jeg traf Scharling; hørte at der

20) ved] først skrevet paa 23) til] først skrevet M

havde været Uroligheder i Kiel og skudt paa Studenterne. /

Fredag 20. Rygtet fra Kiel stadfæster sig ikke; paa Gadehjørnerne
var opslaaet fra Rimestad og Flere at Korporationerne
samledes med Faner paa Slotspladsen, — der paa
Christiansborg modtog Kongen Stadsraadet og Optogene gik
ind; jeg vidste imidlertid Intet derom, gik til Slotspladsen,
men før jeg kom over Holmensbro, mødte jeg .................. fra
Bordeaux, idet vi talte sammen rev Fru Falbe mig i Armen,
hvad er det med Studenterne, de kommer ikke med deres
Fane, derfor have vi syet paa den; og jeg har staaet i Bazar!
hvad er det for Mennesker! — Hvad mener De Frue sagde
jeg! — jeg forstaaer Dem ikke, jeg veed ikke Noget, jeg kommer
lige hjemmefra, hvad er her iveien! »De skal vide det,
ikke komme hjemmefra! Hvorfor møder Studenterne ikke!«
— Det veed jeg ikke! — »Men det skal De! De skal gaae op
i Studenterforeningen og tale!« — Men hvorom, hvad er der
paa Færde! Det skal [De] klare, det skal De svare paa! —
Men Gud bevar os! lad mig dog i Ro og see og høre hvad her
er! — saaledes slipper De derfra! — og nu strømmede der lidenskabelige
Ord fra Konen jeg blev ganske overvældet. — Jeg
gik bort; da jeg kom tilbage var Kongen traadt frem ved
Vinduet med Kone og Børn havde talt og var stormende
blevet tiljublet. Da jeg med Wanscher gik over Torvet, kom
han og vi hilsede. Jeg havde i Dag spurgt Carstenskjold,
naar Kongen vilde see mig vilde jeg fremstille mig; til Aften
Klokken ni kom en Karl og tilsagde mig til Klokken eet imorgen
paa / Christiansborg Slot. —

Løverdag 21. Da jeg i Dag henimod tolv vilde gaae lidt

7) men] først skrevet og 15) skal De] foran er overstreget og

meer en to Trediedeel kom ind, da var der ikke Tid
længer, men idet vi vilde gaae traadte Kong Christian den
9de ud, sagde at han beklagede at Tiden ikke tillod ham at
tale med os hver Enkelt, men han vidste at vi med ham tog
Deel i Landets store Sorg, nu henvendte han et Par Ord til
hver og tog Tot og Sehested Juul i Haanden, der stode nærmest
kom derpaa til mig, tog mig i Haanden og sagde, da
jeg nu var senest i Engeland hørte [jeg] særdeles Mange tale
om Dem og Deres Skrifter. Jeg svarede: Det glæder mig at
Deres Majestæt har hørt Noget godt om mig! — han bevidnede
det, trykkede ogsaa Jerichau i Haanden. — Middag hos
Eckard, jeg saae Konen kysse Manden paa Kinden efter
Bordet; og senere om Aftenen talte Fru Henriques om at de
ikke skulde leve godt sammen, jeg kunde da vidne derimod.
Hos Lind var lille Ingeborg antipathetisk i sin Tale og ganske
politisk, jeg blev ivrig derimod

Søndag 22. Besøgt Grevinde Friis der reiser hjem imorgen.
Det faldt mig ind at min tydske Boghandler kunde begaae
den Genistreeg uden min Opfordring at sende Hertugen af
Veimar et Exemplar af min ny Bog og sende den i mit Navn,
for at forhindre dette skrev jeg strax at kun Fru Serre Fru
Roth og Frøken Heinke skulde fra mig have Exemplar. Brevet
til Helms skrev jeg fem Gange om. /

Mandag 23. Følt mig mat i Fødderne, ganske som afskrællet;
med stor Anstrængelse gik jeg ideligt, ja selv ud i Rosenvænget
og hjem igjen. Sendt »I Spanien« til Kong Georg
i Grækenland. Da jeg havde givet den til Ritmester Kjær,

15) antipathetisk ɔ: antipatriotisk, derefter er overstreget og 27) i] foran er
overstreget af

som reiser i Aften (og tager sin Søn med) faldt det mig ind,
har jeg bare ikke skrevet Otto istedet for Georg, det blev en
fix Idee; Jette Collin der havde læst mit Skrevne loe af mig,
jeg pintes, og det tabte sig først da jeg ved at læse Fædrelandet
og andre Blade saae hele Landets Fare og Nød, saa
alt Vrøvl med mig var Intet.

Tirsdag 24. Var i Garnisons Kirken til Camillo Buntzens Begravelse.
Gik derpaa ud til Kocks. Veiret ret smukt, Stemningen
tung. Da Magterne ikke have hjulpet Polen, haaber jeg
heller ikke paa dem. De slippe os! Gud hold fast! Middag
hos Meldahl, hvor jeg læste lidt af Besøget i Africa.

Onsdag 25. Hos Ørsteds ved Middagsbordet sagde Fru
Ørsted at min Bog »I Spanien«, var forskrækkelig ildfuld,
før kunde man give mine Bøger til Enhver, men ikke nu. Den
gamle Fru Beck med sin Datter hørte nu Sevilla og Malaga;
de fandt det deiligt og vare glade ved den Glød der var i
Bogen. Hver Dag gaaer jeg i Studenterforeningen; jeg lever
i Avislæsning og kan ikke ellers bestille Noget.

Torsdag 26 Brev fra Frøken Bjerring. Idag kom en Deputation
til mig om at skrive et »Farvel« der skal synges af
alle Sangforeningerne, naar Kongen føres ud af Byen. Kammermusikus
Hansen skal komponere Musikken; jeg beskjæftigede
mig hele / Dagen med den og havde den til Aften
færdig. Middag hos Collins. —

Fredag 27. Ikke ganske vel, men havde det dog bedre i
Løbet af Dagen end jeg havde ventet. Var hos Hansen og
læste ham »Farvel« der nu er afrundet, som det bliver. Da

14) mine Bøger] først skrevet min Bog 15) Fru Beck] først skrevet Frøken derefter
er overstreget Beck 16) de] først skrevet hun

jeg henimod fire gik over Frue Plads, var Taarnet glødende
belyst af den nedgaaende Sol, det var som bestraaledes
det af mange Fakler eller en stærk Ild. Hos Kocks har de
havdt Krakleri med deres Pige, der har stjaalet og er paa
Raadstuen[.] Iaften sidder jeg hjemme i min Eensomhed.
Jens er kaldet til Krigstjeneste, hans Kone i Taarer.

Løverdag 28. Spiist paa Restauration, der sagde en Mand
at det vist var en Lykke for os at Alexandra var svanger,
Engelænderne turde da ikke lade hende gaae i Angest og
maatte tage sig af os, da hendes Sorg kunde virke ind paa det
ufødte Barn. Om Aftenen var jeg noget hos Eckardts. Tilbudt
Linds og Collins at see fra mit Vindue Kongens Liigtog.

Søndag 29 Jeg har en hoven Haand og Smerte i Benene.
Drevet om. Middag hos Henriques; han siger alformange
Løvinder. — Kold, graa Aften. I illustrerede Tidende sees at
Hertuginden af Augustenborg, Pretendent Moderen stammer
ned fra Lars Mathiesen, Klokker ved Trinitatis Kirke,
der skrev den bekjendte Regnebog.

Mandag 30. Middag hos Eckardts med den yngste Nutzhorn
og Dandserinden Jomf: Petersen; læste der de to første
Acter af »Paa Langebro«. Gik hen til Collins hvor jeg ogsaa
skulde have været til Middag, og fik hilst paa Bisp Engelstoft
fra Fyn. Var hos Nutzhorns første Gang, Sønnen reiser imorgen
til Rom, klippede Model til en Reise Penge Kat; gik
igjen til Collins hvor jeg læste et Par Eventyr. Ikke vundet
i Lotteriet ved Aarets sidste store Trækning. Idag Klokken
eet gik Jens i Krig.

7) paa] først skrevet hos 17) Lars Mathiesen ɔ: Søren Matthisen 26) Idag]
foran er overstreget Ti

December

Tirsdag 1ste Kom ikke ud til Drevsens idet jeg til Middag
/ [var] bedet ind til Grosserer Zinn, der var kun den nærmeste
Familie, men den ene af Sønnerne Architecten, Jens,
som tidligst blev Snedker og kom just i Lære i Choleratiden
og maatte daglig gjøre Liigkister, skal imorgen Aften som
Soldat til Lauenborg. Han saae flink og fornøiet ud. Hartmann
og Kone der vilde med Aftentoget gik fra Bordet før vi
vare færdige, men der hentedes een fra et Bord i den anden
Stue, at vi ikke skulde blive tretten tilbords. Jeg viiste dem
Stereoskop Billeder og læste for dem første Act af »Paa
Langebroe«. Fik fra Me[l]dahl Kort til Admiralbygningen
paa Holmen for at see Kongens Liig seile forbi, men da jeg
har indbudt flere af Collins Familie hos mig kan jeg ikke
tage derimod.

Onsdag 2. Deiligt Solskins Veir. Brev fra Gusta Collin
at hun og Døttrene ikke kom, (rimeligviis frygtede hun at
Carl Price skulde komme her) . Fru Lind skulde med Døttrene
paa Tøihuset & Jeg gik da til Meldahl og sagde jeg ikke
kom da jeg ventede hos mig Jette Collin. Jeg spiiste til Middag
Klokken 3 hos Vencents hvor jeg traf Etatsraad Drevsen
der ogsaa var og blev herinde i Byen. Klokken fire kom Lind
hjem til mig og lidt efter Eduard Collin, forresten kom Jette
Collin med lille Oluf, (ikke hans Moder, da Faderen var
blevet syg) . Skibene flagede paa halv Stang, Luften var rød,
Vandet klart; der tændtes Beegkrandse paa Holmen langs
Vandet, ligesaa paa den anden Side ved Knippelsbroe. En
Vrimmel af Mennesker kom herned ad. Klokken var 5 ¼
da med Musik og Fakler Liigtoget kom, det saae storartet

ud med de mange Lys der giede stille hen over Vandet, under
Sørgemusik og Klokkernes Ringning. / Bedst tog det sig ud
her tætved for Aabningen til Nyhavns Canal, hvor vi havde
dem nærved, Skibene, som laae her generede ikke; senere
saae vi endnu Toget henimod Knippelsbro, som bevægende
Lyspunkter. Beegkrandsene skinnede røde, to blaa Stjerne-Lys
lyste ovre paa Christianshavns Siden. Olufs Tanker vare
deelte mellem Stadsen og de Kager og Æbler han skulde
have. — Nu ere alle Fakler slukkede; hist og her skinner et
Lys og Lygterne, det er nu Øieblikkets dominerende, Kongepragten
forbi; paa Himlen straale klare Stjerner, i vedvarende
Glands og Fremtid. I Aften staaer i Fædrelandet af
Clemens Pedersen en velvillig Kritik i Anledning af »I Spanien«,
den holder sig mere til mig som Digter end til selve
denne Bog.

Torsdag 3. Regn og Blæst. Besøgte Ørsteds og Kocks[,] var
noget skjør Hoved. Det er i Dag Fru Thieles Fødselsdag.
Middag hos Eduard Collins; kom hjem og skrev et Digt
»Fortrøstning«.

Fredag 4. Ingen Ro, driver om, er mat i Benene, skjør
Hoved og kjed af det. Middag hos Kock hvor jeg traf Engelænderen
Hamilton. Om Aftenen skrev jeg Vers til Kongen[s]
og Dronningens Portrætter for Folkecalenderen. Scharff var
hos mig for at tale for ham hos Hartmann at han kunde komme
fra Forstærkningen ind i Borgerskabet og derved undgaae
at gaae i Krig.

6) Beegkrandsene] foran er overstreget Faklerne og 11) klare] foran er overstreget
de 17) Fødselsdag.] derefter er overstreget Ida K er for lidt til Sammenholdet
nu Fru Kock taler som Ingeborg Lind. Jeg har

Løverdag 5. Idag var jeg aldeles legemlig Stymper, men
det tabte sig opad Dagen, jeg bragte Bille Digtet som kommer
paa Mandag i Dagbladet. Igaar Aftes stod en varm Anmældelse
i Berlings Tidende over min Bog »I Spanien«.
Spiist paa Restauration, da jeg kom hjem, kom en ung Soldat
og begyndte med: »Jeg lugter af Brændeviin, det mærker
Professoren nok, men / det er ikke saa let at undgaae naar
man er sammen med Kammerater og skal afsted!« — »Det er
saa naturligt!« svarede jeg og da jeg spurgte om jeg kjendte
ham, sagde han nei, men han kjendte mine Eventyr, hans
Søster havde været Skuespillerinde (Sørensen?) bad mig nu
om til en Kop Kaffe, jeg gav ham to Mark, da sagde han:
»giv mig een Mark til, da kan jeg kjøbe mig et sort Halsbind!«,
han viiste mig han havde intet. Jeg gav ham endnu
en Mark, og da raslede han med Lommerne, »Her ere flere
Skillinger!« sagde han »Jeg er en god Skuespiller!« — Jeg
saae nu at faae ham afsted, idet jeg ærgrede mig over at være
slaaet en Plade. Da han var borte kom strax to Soldater til
og vilde op, Pigen nægtede mig hjemme. De sagde de saae
Lys paa mit Værelse, men jeg slap dog for dem.

Søndag 6. I Nat Klokken tre stod jeg ved aabent Vindue
og hørte Soldaterne drage bort, (Zinn var nu først med
disse) . De sang den tappre Landsoldat. Sølet Veir, klart Veir
for oven. Besøgt Fru Lønborg, derpaa Bille, saa Kocks og
endelig Scharlings. Hos Henriques var Juliette og Sophie
Price, jeg læste for dem »Han er ikke født.«

Mandag 9 [ɔ: 7.] Var underlig skjør Hoved og svindel;
Klokken halv elleve havde jeg lovet at læse hos Fru Jerichau

17) være] derefter er overstreget snydt

jeg gik derhen men, svindlede, tog en Vogn og kjørte; der var
stor Opdækning, men endnu ingen Mennesker, jeg gik op paa
Volden og Blæsten gjorte mig godt. Da jeg kom igjen til
Jerichaus var der en stor Forsamling, Engelænderen Hamilton
og mange Damer; jeg læste Besøget i Africa, saa fik vi
stor Frokost. Derefter læste / [jeg] et Stykke fra Granada
og Tyrefægtningerne. Da jeg gik hjem var jeg ør i
Hovedet og følte hele Legemets Overvægt. Middag hos
Hartmanns.

Tirsdag 10. [ɔ: 8.] Idag usædvanlig vel. Drev om i Regn
og Blæst. Flere Personer kom paa Gaden og takkede mig for
mit Digt: Fortrøstning, der igaar stod i Dagbladet. Fik Besøg
af et 21 aarigt Menneske, Student Krohn Søn af Medallieuren
ved Mønten. Han kom ganske rask og sagde om der mellem
de Breve der havde saaret mig i Granada var et fra en
Student der kaldte sig Klemen, at det var ham og det gjorte
ham ondt, han havde troet det var behageligt at høre Noget
hjemmefra, og tog sin Dagbog frem og læste, at jeg skulde
høre at han havde ikke tænkt noget ondt derved. Jeg saae
han var puur barneung, jeg trykkede hans Haand, sagde at
jeg ikke kunde have gjort dette, mod, en Ældre, som Hertz
eller Paludan Müller, men vel mod en jevnaldrene Kammerat,
men nu var det fordunstet og det skulde fornøie mig
om jeg kunde være ham til Tjeneste og derved straffe ham.
Gik ud til Rosenvænget, besøgte Professor Rasmus Nielsen
der var særdeles tilfreds med »Fortrøstning« og henrykt over
»Farvel«. Middag hos Drevsens; da jeg kjørte ind i Omnibus

2) men] foran er overstreget og 13) et] først skrevet en 14) ved] først skrevet
paa 22) men] foran er overstreget skr 23) det skulde] foran er overstreget jeg

traf jeg der Jernbane Schram, som jeg kjender fra Paris 1833,
han havde været i Grønland &. Besøgte om Aftenen Eckardts.
Scharff gaar ind under Borgervæbningen. Jeg læste
et Par Eventyr; Dandserinden Petersen var der. /

Onsdag 9. Sølede Gader, klar Luft. Besøg af den unge
svenske Digter Henrik Palme, der reiser til Paris London og
Rom. Da jeg tilaften gik fra Ørsteds fik jeg en angribende
Krillehoste, saa Veiret var ved at mistes. — Fik til Aften et
Brev underskrevet »Kun en Qvinde« der var misfornøiet med
mit Digt »Fortrøstning« og bad mig give lysere Billeder.

Torsdag 10 Det var endnu mørk Nat, jeg vaagnede ved
tunge Trin over mig, der blev rumsteret, en utaalelig Larm,
jeg kunde ikke sove blev aldeles nerveus og vred paa Emil
Hartmann. Han gaar ud Klokken 7, Morgentour; et Bybud,
der nu passer ham og børster hans Tøi, vaskede nok
Gulv. Da jeg kom op var jeg ør i Hovedet og nerveus. Nu
fik jeg Besøg af Theaterdirecteur E. Hansen der kom at bede
om at turde benytte mit nye Stykke for Casino »Langebro«.
Han fortalte at han i Aarhus havde gjort glimrende Lykke
som Evald i »Lykkens Blomst«. Nu kom en Pharmaceut fra
Vesterbro, der for over et Aar siden skrev et Vers til mig og
mit Takkebrev var hans Indførelses Kort, jeg maatte love i
Vinter at læse for Pharmaceuterne. Jeg gik ud men var ør i
Hovedet, mat i Benene, gik som en beruset hen til Theodor
Collin; jeg følte Legemet ødelagt, »Gaae til Minet og lad dig
krølle!« sagde han, det var hans Lægemiddel, Eau chininne
og Kæmmen hjalp ogsaa, op ad Dagen var jeg igjen Menneske.
En engelsk Oversættelse af mit Digt over Kongen, sendtes

1) 1833] først skrevet 1863 5) 9] først skrevet 11 6) til] først skrevet over

mig fra Groserer Smidt, det var oversat i Bremen, hvor
hans Søn er. Middag hos Collins. Jonas fortalte at Krohn,
havde været hos ham i Anledning af Brevet til Granada, at
jeg havde opfattet den hele Sag feilagtig, og Hr Jonas begyndte
igjen med Heftighed at tage Parti for Fyren, som /
jeg dog ved Besøget havde ladet føle at jeg var blevet fornærmet.
Jonas var aldeles som i Grannada, jeg blev ærgerlig —
men det fordunstede snart ved Efterretningerne om hvor
trist det løfter sig for Danmark. Brev fra Fru Busby om Isjomfruen
og at hun havde begyndt paa Oversættelsen af I
Spanien. Brev fra Fru Ortved, der tilbyder mig en god Plads
i Roeskilde Domkirke ved Frederik den VII Begravelse.

Fredag 11. Jonas i sin Opførsel mod mig, afficerer mig[,]
Tingenes mørke Udseende, Krig eller indre Uroligheder betager
mig. Føler mig saa mat i Fødderne og gaaer vaklende
i Gaderne. Sendt Brev til Ortved at jeg ikke kom til Roeskilde.
Brev fra Consul Scholtz i Malaga. Middag hos Kocks,
hvor Hauchs og Fru Hall var. Jeg følte mig ikke skikket til at
tale eller blive, gik tidlig bort; Beegkrandse brændte endnu
udenfor Slottet, hvor Folk havde været at see Castrum doloris.
Til mig har Hofmarschallen ikke sendt Billet.

Løverdag 12. Iaftes gik jeg tidlig iseng, sov urolig, i onde
Drømme. Engang i Nat ønskede jeg at drømme hvad der
forestod, og jeg drømte jeg blev slæbt til Retterstedet, en
Kaarde var over min Hals, men jeg havde en Fornemmelse
af at naar det hug til vaagnede jeg og idet jeg tænkte det
vaagnede jeg før Sværdet faldt. I Dag stod jeg først op henimod

1) Smidt] først skrevet Schmidt 5) at] først skrevet sin foran er overstreget og
18) Hauchs] foran er overstreget Kock

9, var mere vel end de andre Dage; drev op i Foreningen
og siden ud til Kocks; det seer uendeligt mørkt ud. Det
er som mod Danmarks sidste Tider, jeg har kun Tanke om
Krig eller Oprør, mit Sind er nedkuet; tomme politiske Taler
hører man. Jeg seer min smule Sammensparede, veiret hen,
seer [mig] som Tigger paa min gamle Alder; Middag hos Collins
med Ludvig Møllers, Pugaards & — ved at være sammen
med Jonas, der er høist uopmærksom, / og modsigende, Alt
hvad jeg har lidt under hans Lune paa Reise kom frem i min
Erindring, med den sidste fornyede Indvæltning paa mig,
Rippen op i hvad han veed jeg afficeres ved; mit Humeur
sank ned til det Bittreste, jeg kunde ikke udholde det. Anderledes
bliver det aldrig. Med Danmark er det forbi, og med
min Lykkes Levetid — nu kommer Dødens Nat. — Jeg bort
i stor Sønderknuelse. Nu sidder jeg sLøvet hjemme. —

Søndag 13. Billetten til Castrum doloris som jeg har faaet
til idag fra Studenter Foreningens Seniorat bragte jeg tilbage,
da jeg ikke følte mig vel nok til at gaae ad Vindeltrappe,
i Folkemængde, og med langsomme Trin; Rode bag
[mig] beholde den og see an til i Eftermiddag. Mit Humeur
aldeles nedtrykt ved Begivenhederne, mit Sind irriteret og forbittret
ved Jonas Collin. Hele Dagen sad jeg hjemme, som
den der venter paa sin Død, slappet og gudløs, utaknemlig
mod Vorherre, bitter, selv mod ham. Jeg gik Klokken fire hen
i Foreningen og fandt der Een som jeg gav min Billet til Castrum
doloris, det var Huuslæreren fra Holstein Holsteinborg.
Hos Henriques var større Selskab, jeg vilde bort, de
holdt mig tilbage, jeg strømmede over af Bitterhed, mod alt

6) [mig] ms. har jeg 12) til det] det først skrevet den 19) bag ɔ: bad

det Tomme der blev sagt, men denne Udstrømmen bragte
mig i Ro; bedre og roligere kom jeg hjem til Hartmanns,
hvor Fru Hartmann var rar og god; talte mig i Humeur med
Hartmann, det er som et tungt Veir var draget nu jeg sidder
i min Stue. Det har sneet i Aften. Soldaterne synge paa Gaden.
Jeg har igjen en Fornemmelse af en / Fremtid.

Mandag den 14. Jeg kunde ikke gaae hen til Collins for
ikke at træffe sammen med et Menneske der i ungt Overmod
krænkede mig; da jeg kom hjem laae Brev fra Jonas Collin,
saaledes skrevet at jeg blev overvældet der af! Han stod
som Mentor, hver Sætning var sat paa Spidsen med udsøgte
Ord til at saare mig; jeg vidste ikke om han var gal eller
jeg var det. Han talte som han var Sandheden og jeg Løgnen,
og ganske omvendt og fordreiet stod det for mig! jeg
blev som sløv og i denne Sløvhed var kun Liv i Forbittrelse
mod ham. Jeg viiste Hartmann hans Brev; han talte til min
Deeltagelse. Jeg var betaget og min Sympati for Jonas blev
Had. Jeg følte Alt Ondt røre sig i mig.

Tirsdag 15. Sov kun lidt; var meget betaget. Gik til
Reitzel, fik 200 Rdl af Honoraret for I Spanien, de 100
satte jeg i Sparekassen, tidligere er af samme Honorar sat
100. Intet kan jeg bestille, al min Tanke er i det, Jonas maa
jeg opgive, han er min Fjende, han har kun Erindring om
Svaghed hos mig, seer og opfatter mig med ondt Sind,
Høedt og Stampe slutter han sig til, men Jonas skylder mig
Taknemmelighed for hvad jeg har gjort for ham. Jeg kom
hen til hans Moder; hun berørte min Stemning nævnede

11) hver] foran er overstreget hvert Punkt 16) talte] først skrevet vil 20) 200]
først skrevet 100

Jonas, hun vidste Alt, Jonas havde selv viist hende det Brev
jeg skrev ham til igaar, og sagde det var smukt og godt. Hun
havde aabent Øie for Jonas's Feil og talte aabent og hjerteligt
med mig, det gjorde mig saa godt, det var som hvert
Tryk løftede sig, og da Jonas kom rakte jeg ham Haanden,
i anderledes Stemning end jeg / nogle Minutter forud kunde
have gjort. Jeg havde imorges faaet Brev fra Drevsen om at
spise der, det kunde jeg ikke da og bragte iformiddags Theodor
Brev til Drevsen at jeg var syg. Med Theodor talte jeg om
Jonas, han gav ham aldeles Uret og havde sagt ham det; Theodor
var meget deeltagende, men begreb ikke at jeg kunde have
denne Hengivelse til Jonas, denne Fortroen, vi to som vare saa
aldeles modsatte; det haarde Sind der var hos Jonas vilde jeg
aldrig overvinde. Middag hos Hartmanns; jeg var igjen i Humeur;
gik siden til Linds og Eckardts. Jeg har det nu saa godt.
Gudløs var jeg og tungt faldt Byrden i min Sjæl, den løfter sig,
tør jeg løfte mig igjen mod Dig min Gud? — Jeg er saa rolig,
saa fredfyldt, som stod der ikke tunge Krigens Dage for. —

Onsdag den 16. Graat, raat Veir. Brev til Fru Ingemann
med Kaulbachs Billed Engelen som det er i Kort-Photograph[i].
Brev til Fru Scavenius. Besøgt Grevinde Holstein-Holsteinborg.
Hun fortalte at der var gjort Prøve med Kongens
Liig at faae det ned af Trapperne, en heel Time tog
det, Trappen knagede derved. Løvrigt hedder det at Kongens
Liig er saa forraadnet og stinkende at det staaer nede i Kjælderen,
og at Kisten paa Castrum doloris er tom. Hofmarskalken
Levetzau har hverken sendt Hartmann eller mig Billet;

2) skrev] foran er et overstreget ord 13) det] først skrevet den 27) Levetzau ɔ:
Løvenskiold

vi komme der ikke. — I det jeg skriver dette banker det paa
min Dør (½ 10 om Aftenen) et Bud fra Marschalatet bringer
ikke Billet, men Ceremoniellet / og en Skrivelse fra Hofmarskalken
om at følge Hans Majestæts Liig i Processionen.
Tidligere iaften talte jeg med med Gjødwad der forsikkrede
bestemt at Sverrigs Konge kom selv med 20 000 Mand og da
jeg kom med min Tvivl, lod han falde de Ord, »men om
det var fra ham selv«. Jeg blev løftet derved, der kom noget
Ridderligt, Romantisk ind i Sagen, og mine Tanker fik
Flugt, som var der endnu selv for mig en Fremtid i Nuet.

Torsdag 17. Til Theodor har Jonas sagt at Varmen i Granada
var saa overordenlig stærk at jeg derfor blev saa forfærdelig
neerveus og var da som jeg var; det Menneske som
taler om Sandhed og kun prædiker den, husker ikke at jeg
i Granada, krøb i Vinter-Frakke. — Eduard er saa venlig og
omgjængelig saa det er mig paafaldende, næsten maa jeg
tro at han vil bøde paa Jonas s Fremfærd. Idag Klokken
½ 2 gik jeg selv med mit Brev til Løvenskjold at jeg ikke kom
til Roeskilde; jeg gik ind i Marskallatet og sagde til Sally at
de havde glemt at sende mig Billet til Castrum doloris. Men
hvorfor har De ikke henvendt Dem derom, sagde han; jeg
spurgte om jeg ikke endnu, da Alt var forbi kunde gaae over
til Kongens Kiste. De er den eneste det er skeet med, men
kom. Han gav nu en Huusgeraadskarl Ordre at føre mig
over og sige at det var var Hofmarskallens Villie; vi gik over
Gaarden og Colonaden; i Porten stod flere Damer, »Hr
Etatsraad!« raabte de, »vi ere fra Landet, kunne vi ikke
følge med!« Jeg svarede: »jeg er ikke Etatsraad, jeg er H. C.

10) Flugt] først skrevet Flukt

skulde Kongens Kiste sættes for at rutsches imorgen gjennem
Stuerne og som de sagde, ned af med Skraaplane belagte
Trapper. Nu blev Jernstænger satte ind i Kistens Fodstykke
og omtrent 30 Haandværkere to og to ved hver Stang, stillede
sig for at bære den hen til Vognen. Slotsforvalteren
styrede det Hele, gav Ordre til at løfte, spurgte om hver Enkelt
kunde holde fast om de kunde skride frem, Fod for Fod
gik det, Sveden sprang ud af Panden paa Flere da de gik og
Kisten sattes. Kunne de endnu bære længer, spurgte han,
ikke meget langt? var Svaret. Billedhuggeren Stein der har
arbeidet med paa Forziringerne førte mig hen i en anden
Kant af Slottet hvor jeg saae de pyntede paa Kistens Laag,
satte, de een Haand lange, knælende Engle fast, det var kun
Leer Figurer, de af Bronze komme først senere i Roeskilde,
rundt om stode Stykker af Cathafalken og Forziringer der
ogsaa vare brugte ved Christian den Ottendes Begravelse.
Middagen var jeg hos Collins. Jonas saa betaget ud, jeg
talte med ham og han var freidig og frisk, det var mig tungt
at see en Uven i den jeg havde holdt for Ven. Gik i Casino
Klok: ½ 8 og indførte Winding og Hartmann, den sidste
fribad sig, hans Fader havde bedet mig lose dem med; vi
hørte Prøven paa den smukke Sørgecantate af Hartmann,
der skal synges i Roeskilde. Kl ½ 10 var Prøven paa »Farvel«
af Hansen og H. C. A; jeg gad ikke / saa seent gaae
den lange Vei derhen, søgte lidt ind til Hartmanns og derpaa
hjem. Det regnfulde graa Veir klaredes.

Fredag 12 [ɔ: 18.] Deiligt Veir; Solen skinnede; det var

1) rutsches] derefter er overstreget gje 19) holdt for] tilføjet over linien, derunder
er overstreget kaldet

den stille medens hele Sangen blev sjungen, nu varede det
lang Tid før alle de mange Afdelinger med Faner fulgte,
Solen gik ned, Himlen var straalende, Maanen kom til Kræfter
og skinnede; Kanon-Blinket lysnede og Drønet rystede i
Øret; Røgen fra Kanonerne steeg i runde svulmende Skyer
som antoge en lilla Farve. Længe varede det før jeg kunde
komme over paa den anden Side af Gaden og hen til Kocks
hvor mine forfrosne Fødder oplivedes igjen ved at jeg fik
et Par friske Uldsokker. Henny Kock der havde gaaet ved
Kongens Vogn, fortalte at Kongen flere Steder hvor de
holdt og Folk blottede deres Hoveder [havde] bedet dem,
sætte Hattene paa i den Kulde. Et Par gamle Koner havde
grædt frygtelig og raabt: Farvel du gode gamle Konge.

Løverdag 19. Smukt Veir. Med forskjellige Banetog til
Morgen gik Toget til Roeskilde. Jeg var hele Dagen mat i
Benene og skjør i Hovedet, med vaklende Trin naaede jeg
op til Henriques, jeg gik som en Olding, det var en Qval;
endnu til Middag paa Restaurationen var jeg svindel ved
Bordet; jeg har faaet en Haardhed i Haanden ved at støtte
mig paa min Stok. Igaar er paa Amagernes Tribune paa
Amagertorv, en Mand faldet om og død paa Stedet. Veiret i
Dag klart og mildt. /

Søndag 20. Sovet, styrket og følt mig friskere; Klokken
tolv var Sørgefest i Studenterforeningen jeg var indbudt,
vi Indbudte samledes i Musik-Værelset, der var Hofmarskal
Løvenskjold, Cultusminister Monrad, Kongens Adjudant[,]
Cetti, sex svenske Studenter, Worsaae, Hartmann, & &
Vi fik Plads til at sidde nærmest hvor Talen af Ploug blev

14) 19] først skrevet 13

holdt. Salen var særdeles smagfuld decorered, Cantatens Ord
og Musiken understøttede Stemningen, Plougs Tale virkede,
men dog var Frederik den Syvende sat i forstærket Glorie,
han er ikke som Taleren sagde et Aftryk af det danske Folk,
men en Side, tro og ægte, skaaret ud af det. Han blev baaret
af Øieblikket, paa en anden Tid var han blevet et meget almindeligt,
svagt Menneske, godmodig og malisieus. Til Aften
i Casino en Mindefest for Kongen, først et fransk Stykke, der
ikke kom Sørgefesten ved og satte ud af Stemning, derpaa
en Idyl »Jens« af Holst, jeg var rørt, Publicum jublende,
Høedt fandt det væmmeligt, »den døde Konge gravet op af
Graven for at røre Følelsen«. Carl Price var i Stykket forstandig
og i Idyllen sang han smukt sin Sang. Jeg havde
Fru Lind og Agnete med i Theatret. Det er forunderlig hvor
Jonas endnu brænder i min Hjertebund, som det brænder i
Grunden naar en stor Eiendom er blevet et Rov for Luerne.
Jeg føler ikke Bitterhed i Følelsen, men i Forstanden, Han
har skuffet mig utrolig og lønnet mig nederdrægtigt. /

Mandag 21 Middag hos Eckard, hans jydske Broder var
der; om Aftenen var jeg der ogsaa, men kort; en Hr Fischer
der lever i Syd-Amerika var der og fortalte at flere af
mine Eventyr vare oversatte paa Spansk, han lovede at
sende mig nogle ved Leilighed. — Jeg var idag første Gang
hos Kronprindsen og skrev mit Navn. Brev fra Fru Scavenius,
det var begyndt paa den forreste Side og endte der »vil De
være saa« — men der slap Skriften, hun maa være blevet
afbrudt og har siden glemt at Brevet ikke var endt. Skrev

3) Frederik] først skrevet Christian 7) malisieus] derefter er to overstregede ord
12) Graven] ms. har Graven« 24) Brev] foran er overstreget Tirsdag 22

hende igjen til at jeg kom paa Onsdag. Nu tænkte jeg at
kjøre imorgen Aften til Ringsted, men et Brev fra Drevsen, saa
smukt og venligt, om ikke at svigte imorgen Middag hos ham,
bestemte mig til at reise med Morgentoget paa Onsdag. /

Onsdag den 23. Vaagnede Klokken 3 om Natten ved
smukt Maaneskin, sov igjen og stod op halv sex; kjørte til
Banegaarden i Mørke, derude traf jeg Einard og Viggo, den
første havde været der hele Natten i det han iaftes Klokken
halv elleve var kommet at hente sin Moder, men Aftentoget
var endnu ikke kommet, Telegraphstængerne vare i Stormen
brudte, man kunde ikke telegraphere, Rothe var afgaaet med
et Locomotiv til Roeskilde hvor endnu Telegraph Forbindelse
var; Klokken blev halv otte før vi kom afsted men kun
kunde faae Billet til Roeskilde; jeg var i Vogn med Hofjægermester
Thygesen Kammerherre ............... fra Aarhuus og
Grev Holstein-Holsteinborg. I Roeskilde erfoer vi at vi kunde
komme videre, men nu var der en Trængsel om at erholde
Billet, Tøiet kunde vi ikke faae Sæddel paa; man skrev med
Kridt Bestemmelses Stedet og nu foer vi endelig afsted.
Stormen iaftes havde omblæst Træer mellem Slagelse og Sorø,
filtret Telegraph Traade og knækket Stænger, saa at intet
Toget iaftes kunde gaae fra Korsøer. Fru Drevsen havde med
de andre der kom inde fra Landet maattet vente hele Natten
paa Ringsted-Banegaard. En Staldlænge mellem Slagelse
og Sorø var blæst ned og havde dræbt 40 Stykker Qvæg. Et
Stykke af Banegaards Muren ved Roeskilde var ogsaa nedblæst.
Jeg kom med den unge Dyring-Rosenkrands i Diligensen

2) Ringsted] først skrevet Roesk 4) Onsdag.] resten af siden er ubeskrevet
5) Onsdag den 23] først skrevet Tirsdag den 24

ved Slagelse, den afgik efter Klokken 12, en langsom
Kjørsel den var over halv tre da vi naaede Skjelskjør, hvor
Vandet havde staaet en Alen høit i Gaderne og trængt ind i
Husene. Veien til Basnæs meget slet; vi naaede her til halv
fire; kom først til Bords Klokken fem. Fru Scavenius meget
livlig. Det ene store Træ ved Broen laae blæst om med Rod,
Vandet stod endnu over hele Anlæget. Gik tidlig tilsengs /

Torsdag 24. Frost og Solskin. Brev til Hartmann, deri
Brev til Josephine om at passe mine Sager i Værelserne; jeg
har glemt Dagbog og flere Ting. Brev til Fru Drevsen i
Rosenvænget. Henimod Klokken tre kom Michael Rossing
her med sin Kone forrige Miss Dunlop. Jeg havde ikke
Apetit ved Middagsbordet, var kjedelig stemt da Juletræet
præsenteredes; jeg fik et strikket uldent Halsklæde af Fru
Scavenius og et Stykke til at hænge Nøgler paa af Luzie.
Slet ikke julestemt. Der legedes med at tage en Ring op af
Meel, derpaa Sorte Peer. Kom op paa min Stue efter Klokken
elleve.

Fredag 25 Graat Veir. Sendt Brev til Hr Rimestad og til
Martin Henriques hvis Fødselsdag det er imorgen, samt Brev
til Mathilde Ørsted. — Da Aviserne kom erfoer vi at Ministeriet
havde indsendt sin Dimission. Om Aftenen læste jeg høit
de tre første Acter af »Paa Langebroe«; jeg havde stærk Pine
i de forreste Tand-Stumper; gik meget tidlig til sengs.

Løverdag 26. Graat, raat og blæsende. Da jeg igaar slet
ikke var ude gik jeg lidt i Dag; flere Træer ligge omblæst
nede i Haven. — Klistret Dukker til Bønderbørnenes Juletræ.
Til Middag Brev med et Par venlige Ord fra Eduard Collin.
Til Aften læst nede: »Han er ikke født«. — Uden Fromhed
eller Ro lægger jeg mig tilsengs.

Søndag 27. Natten urolig; Klokken var ni før jeg stod op.
Smukt Solskins Veir; plukket en heel Haandfuld Blomster i
Haven. Rossing bragte mig fra Skoven en Green Vintergrønt.
Sendt Brev til Eduard Collin. Til Middag var Pastor Ingerslev
og hans Kone, hendes lille Søsterdatter Marie, et nydeligt
Barn indlod jeg mig meget med, hun var moersom og indladende,
jeg skar Runner i et Æble og kastede til hende hun
kaldte det »Revner i Æblet«. Jeg læste »Holger Danske«,
Engelen, Da jeg kom tilsengs følte jeg [mig] mindre vel.

Mandag 28. Koldt, klart Solskin; det har haglet i Nat; Jeg
læser Bulvers Leila for at finde et Sujet for Hartmann. Besøgt
Fru Fabricius, der sagde sig mindre vel. Plukket en Bouquet
i Haven, igaar en meget stor. / Læst om Aftenen »Hyldemoer«
og »Kunstens Dannevirke«.

Tirsdag 29. I Morgenstunden Solskin; derpaa Snee. Sovet
urolig inat. Brev til Grevinde Friis paa Frijsenborg. Ved Middagsbordet
fik jeg Brev fra Jørgensen i Locle, fra Hartmann
og Kone, samt fra Jonas Collin, det var tilnærmende, men
stivt dog i Anskuelse og gammel Mening. Læst Eventyr for
Familien.

Onsdag 30 Hele Formiddagen gaaet med at skrive Brev
til Jonas; jeg fik en Deel udtalt deri; det maatte jeg for at
komme ham sand i Møde; den gamle Bitterhed maatte renses
ud. Nu er Alt reent og friskt i Saaret til at det kan groe
sammen, vil han kun ikke kaste sin Bitterhed igjen deri. —
Deiligt Solskins Veir og Frost. Til Aften opføres i Kjøbenhavn
paa det kongelige Theater: Liden Kirsten paa ny indstuderet.

Torsdag 31. Frost, stille, smukt Solskin; Formiddagen

9) mindre] først skrevet meget 10) 28] først skrevet 29 15) 29] først skrevet 30

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1864—1865

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter tiden fra
1. januar 1864 til 31. december 1865. De tilhørte den del
af H. C. Andersens dagbøger, som efter hans død tilfaldt
Dorothea og Moritz Melchior (jf. bd. I, s. X), og som senere
indgik i den Collinske Manuskriptsamling (jf. bd. V,
s. VIII—IX), hvor de har signaturen Collinske Samling 7,
4°, IV 1—4 og 6. — En undtagelse danner dagbogen for 3.
august—6. december 1865, der har tilhørt provst E. L. Oksen
(jf. bd. I, s. X—XI), og som kom til Det kongelige
Bibliotek i 1966 (jf. bd. V, s. X), hvor den udgør en del af
den Oksenske donation, der har signaturen Ny kgl. Saml.
2586, fol.

Alle dagbogsoptegnelserne i dette bind er indført i kollegiehefter
af den art, som H. C. Andersen købte hos Wilhelm
Hansen (jf. bd. I, s. XII). — Angående bind og omslag, se
bd. V, s. X.

Hefterne fordeler sig på følgende måde:

1. Collinske Samling 7, 4°, IV 1. — S. 1—88. — 1863 11. april — 1864 17. marts. — Kollegiehefte, bestående af 1 læg på
40 blade, 220 × 174 mm, hvortil Andersen føjede 1 læg
på 2 ark (4 blade), 222 × 178 mm, som han heftede ind
mellem blad 32 og 33 (jf. bd. V, s. XI). Ialt består dagbogen
således af 44 blade hvidt papir, pagineret omkring
1960. — Af dagbogen er i dette bind benyttet s. 68—88,
trykt s. 1—25,9.

den der hviler under dets Tag. Brev fra Eduard og Regnskab,
jeg eier omtrent 10000 Rdlr. Otto og Vissing vare ude at
kjøre, Klokken blev over sex før de ende[lig] kom, Fru
Scavenius ængstelig sendte Bud efter dem, saa kom de
snøvlende; de to Drenge komme hver Dag en halv Time
senere tilbords end vi, sove utroligt længe om Morgenen.

Søndag 3. Frost og Solskin. Brev til Fru Anholm at jeg
venter at indtræffe paa Tirsdag med Middagstoget, der
kommer henimod Kl 6 om Eftermiddagen. — Brev fra Fru
Ingeborg Drevsen. Jeg afskriver flittig paa Casino Stykket.
Læste høit om Aftenen: Dyndkongens Datter.

Mandag 4. Blikstille, deiligt Solskin, Straalerne varmede
i det jeg gik langs Stranden hen til Badehuset. Mod Aften /
er den frosne Strand hvidblaa, og skinnende hvid. Horisonten,
Luften orangerød der taber sig i guulgrønt og bliver
derpaa reent blaat, det er et Farvespil og en Klarhed, som
en Sommer Aften i Syden. —

Tirsdag den 5 Oppe Klokken otte; kjørte Klokken halv ti
i klingrende Frost og klart Solskin; kom Klokken tolv til
Banegaarden, først Kl Eet kjørte vi, jeg var alene i en første
Klasses Vogn hele Veien; det frøs saa at jeg ikke kunde
holde Kighul i den frosne Rude. Det var mig trykkende ved
Sorø at komme forbi og ikke besøge Fru Ingemann. Klokken
var sex før vi naaede Kjøbenhavn. Fru Anholms ældste Søn
var at tage mod mig. Min Stue godt varm. En Kop Thee
var min Middagsmad. Gik hen til Eduards Collins; her
skulde være Selskab, Roed med den svenske Svigersøn

1) der hviler] tilføjet over linien, derunder er overstreget som hv 15) taber] først
skrevet tager 27) Svigersøn] Sv først skrevet Sø

Nyblom, denne kom netop i det jeg gik, han bragte mig
Hilsen fra Beskow. I Kongens Theater gav de Runebergs
Kan ej. og Liden Karsten med ny Besætning, den gik særdeles
godt, Folk var velstemt, men ikke mange. Da jeg kom
hjem drak jeg en Deel Viin for at styrke mig

Onsdag 6. (Collins Fødselsdag) Hovedpine af Vinen[.]
Var i Foreningen, hos Eckardts Collins og Hartmanns
Middag hos Ørsteds. I Casino, gav de »en Spurv i Tranedands«,
et meget ungt Menneske Neumann gav Peter Ravns
Rolle særdeles godt, ganske som Schmidt; han røber meget
Talent, kan han vise det i andre Roller. Phister var de[r] og
meget tilfreds.

Torsdag 7 Gik til Henriques, der har den ældste lille
Datter Skarlagensfeber, de sagde mig det først efter at jeg
længe havde været i Stuen. Jeg gik til Kocks, der laae lille
Jøn af Skarlagensfeber, de meente at den ikke smittede og
bad mig komme til Middag i Morgen. Spiist hos Eduard
Collins.

Fredag 8. Theodor kunde ikke svare for at Skarlagens
Feberen smittede ikke jeg skrev da til Fru Kock at jeg ikke
kom. Fik fra Fru Recke Billet til hendes Benefice iaften, saae
»Paa Jagt efter Eventyr« og / hørte hende synge sin Bal-Bouquet.
I en Loge tæt ved mig sad Magnitiseuren Hansen
han har meget faz[in]erende Øine. Gik derfra til det Kongelige
Theater og saae der anden og tredie Act af Valkyrien.

Løverdag 9 Spiiste paa Restauration, reenskrev paa Sangspillet

3) Kan] vistnok først skrevet Tør 7) Collins] foran er overstreget og 8) Spurv]
først skrevet ungt 11) han] først skrevet et 11) de[r] ms. har det 22) sin]
s først skrevet B

meget vel. Brev fra Frøken Bjerring. Læste i Arbeiderforeningen,
de røde Skoe, Holger Danske, Sneemanden,
Flipperne Hvad Fatter gjør; blev modtaget og ved hvert
Eventyr beklappet; derpaa fremkaldt og læste da Sommerfuglen

Torsdag 14 Middag hos Collin, der var kun Augusta Collin,
Veiret er koldt. I det kongelige Theater næsten hver
Aften daarligt Huus.

Fredag 15. Min Læbe som jeg rev i Tirsdags er endnu
daarlig. Saae tre Acter af Robert, altid ringe Huus; det er
en skjærende kold Vind. Det vrimler paa Gaden med de
indkaldte Forstærknings Mænd.

Løverd[ag] 16 Idag lidt Solskin, men bidende koldt. Læst
Eventyr Klokken 12 hos Fru Gyldenkrone. Om Aftenen
hørte jeg Professor Emil Hornemanns Foredrag om aandelige
Sygdomme, hvor han særligt drog til feldts mod Magnitiseur
Hansen.

Søndag 17. Deiligt solskins Veir og Frost. Lovede Pharmazeuten
Hr Hofmeyer at læse næste Løverdag i Vincents Locale
for Pharmaceuterne. Leveret Holst noget Mere af Paa
Langebro. I Casino »Meer end Perler og Guld«. Der sad
en gal Mand ligebag ved mig og klappede ideligt, saa at
jeg gik og tog Plads heelt tilbage paa Amphitheatret, der
sad ved Siden af mig en gal Mand, der raabte høit. Stykket
gik daarligt. Hjemme havde Josephine glemt at sætte Øl
ind til mig. —

Mandag 18. Ikke vel! drevet Dagen hen. Klart Solskin og
Frost. Det støver i Blæsten paa Gaden. Middag paa Restauration.

25) Hjemme] først skrevet Da

den. — Besøgt Næboes og laant dem »I Spanien«. Fik et
anonymt Digt med Fodposten. Middag hos Ørsteds paa
Grønkaal og Skinke. Besøgt Gades. Klokken halv 7 var jeg
hos Thieles og læste »Paa Langebro«, Thiele var ordknap,
jeg fornam det alt i første Act, hans Kone og hendes Søster
interesserede det. Børnene takkede mig stille for den Fornøielse,
Thiele sagde kun, det er en smuk Historie, jeg kjender
den jo fra Musæus. — Jeg blev forstemt, følte mig trykket.
Gik i Casino og hørte Folk juble for Alt i Ved Dannevirke,
Tidsøieblikket knugede mig, betaget og følende min
forladthed saa bitterligt, jeg gik hjem. —

Løverdag 30. Klart Solskin og Frost; hver Dag drage
Soldater bort. Middag hos Kammerherre Scavenius; et
Luculs Maaltid; men jeg føler mig geneert og kan ikke lide
den hovmodige Mand. Gik i Theatret og saae Calderons
Lystspil, en Skillevæg, der blev leet ud og hysset eenstemmigt,
det var anden Gang det gik, —

Søndag 31 Koldt men smukt Solskin. Klokken halv 2
gik igjen Soldater, med Dampskibet Dania, enkelte sad i
Tougværket og svingede deres Huer. Jeg saae ombord
Rasmus Nielsens Svigersøn Lie[u]tenant . . . . . . . . , han saae
straalende ud som til en Lystfart. Middag hos Collins;
forærede Jette den engelske elegant udstyrede Udgave af
Iisjomfruen. Gik derfra lidt ind til Hartmanns, men er ikke
oplagt til at bestille Noget, sidder nu hjemme i min Eensomhed.
Den afrikanske Cactus fløttes hver Aften fra de
kolde Vinduer, men jeg venter ingen Blomst, neppe at den
vil trives. /

5) hendes] først skrevet Børn 8) Jeg blev] først skrevet Den er k

fik den ældste Frøken Vedel til Bords; med et Digt udbragte
jeg Brudeparrets Skaal. Hartmann bad mig udbringe Carls,
og da jeg talte, raabte Emil fra Sidestuen, »høiere!«, han og
hans Kreds gjorte Støi og Larm, jeg blev vred, var nær
kommet ud af det; da jeg siden gik ind til ham og spurgte
hvorfor han vilde fornærme mig var han adspredt, Fru
Zinn Fru Kornerup var vrede paa ham, Gade rystede med
Hovedet og sagde saaledes ere de unge Mennesker nu! —
Fritzs vilde senere undskylde sin Broder, jeg var bitter, da
han ikke havde søgt at gjøre det godt, ja ikke engang rakt
mig Haanden efter Bordet. — Gik i Theatret og hørte de to
sidste Acter af Luzia — Fru Søddring var i Parquettet, undrede
sig over at jeg ikke i Anledning af mit nye Stykke
besøgte hende. Forstemt og kjed af Dagen.

Onsdag 3. Middag hos Fru Ørsted, hvor Scharlings var,
om Aftenen læste jeg i Arbeider Foreningen, kun for Damer
der vare flere hundrede; en gammel Dame besvimede. Jeg
læste Historien om en Moder, Egetræets sidste Drøm, Flipperne,
Det er ganske vist. Det har Zombien gjort og Sneemanden.
I Dag havde vi den første Krigs Efterretning om
Slag igaar, Seiren for os.

Torsdag 4 Solen noget varm. Gik i Spænding om at i Dag
var det en stor Kampdag, men det er nok ikke blevet Tilfældet.
Uoplagt til at bestille noget, gaaet om som efter en Ruus

Fredag 5. Igaar kjørte Conferentsraad Bang om og fortalte
at Dannevirke Linien var brudt, Slesvig taget, & — han
havde det fra et Telegram til Dronningen dette lød at Telegraph

6) hvorfor] først skrevet hvoffor 8) saaledes] sa først skrevet det 27) Dronningen]
først skrevet Enkedronningen 27) dette] derefter er overstreget hav

Linien ɔ: Traaden, var brudt itu; der kom stor Skræk
over Folk. Idag faaer han paa Hovedet. Var hos Bramsen
for at faae nye Tænder, besøgte Fru Kock som ligger syg,
var flere Besøg. Dania kom med Saarede og med Capt:
Schous Liig. /

Løverdag 6. Imorges hos Minet hørte jeg onde Rygter
om at Dannevirke skulde være opgivet, jeg skjændte paa at
man udbredte Sligt, paa Gaden kom Wanscher, der havde
hørt det samme og vilde nu i Krigs Ministeriet jeg drev
om den hele Formiddag, det ene Rygte krydsede det andet;
i Krigsministeriet fik man ikke Beskeed; jeg talte med flere
Officerer, Alle sagde de at Dannevirke var opgivet, Nogle
efter en Kamp paa sex Timer, Andre at man uden videre
Kamp havde forladt den. Folk samlede sig i Grupper paa
Gaderne, Viinhandler Münster kom og sagde at det var
Løgn det Hele. Nu lød Rygtet at det var en Depesche fra Napoleon
og Engeland at de Tydske skulde trække sig tilbage,
og de Danske ligesaa. Ud paa Eftermiddagen fik jeg da Beskeed
paa Dagbladets Contoir; General Meza og hans Omgivelse
havde uden Sværdslag forladt Dannevirke. Det er
for mig som om jeg drømte. Det jeg aldrig tænkte er skeet.
Mørk, tung Stemning. Middag spiiste jeg hos Kammerherreinde
Neergaard i Amaliegade; da vi reiste os fra Bordet
lød Hurra og Piben paa Gaden; en stor Menneske Masse
fyldte Gaden; jeg gik ledsaget af Tjeneren, hos Linds var
stor Forstemthed — hos Eduard, en Tørhed og Indesluttethed.
Jeg havde ingen Ro; paa Gaden sang og skreeg Folkehoben.
Hos Thieles Forknøthed, hos Zinns en forfærdelig

5) Schous] først skrevet Skous

Bitterhed. Jeg drev omkring. I Theatret hvor »Luzia« var
blevet forandret til Min Lykkestjerne og Liden Kirsten
kunde jeg ikke gaae, der var dertil en Hylen paa Torvet.
Nu / hører jeg Husarer og Garder ere ude. Kongen ventes
Klokken 11 i aften.

Søndag 7. Kongen kom ikke; iaftes ere flere Personer
blevne saarede, 14 Politibetjente saarede. Sex vare bragte ud
til Barberen Staal, Een kom paa Hospitalet. Idag Klokken
3 var jeg i Studenterforeningen, der stod opslaaet at Senioratet
var indbudt af Monrad at høre hans Forklaring af
Sagen. Ploug kom og bragte Efterretningen at Monrad og
Kongen havde været uvidende om at de opgav Dannevirkestillingen,
at de først paa samme Tid som vi, fik Efterretning
derom; jeg gik til Ørsteds de bleve glade ved at jeg i denne
Sorgens Tid kom til dem. Gik til Kocks, der er aldeles
svensk Sympati; de vilde ikke tro paa at Kongen var saa
ganske uvidende. Hos Henriques var jeg til Middag med
Hartmanns, Thyra Hammerich og Frøken Bournonville;
Henriques kom hjem fra Rigsraadet og troede paa Monrads
Erklæring. Jeg var trykket og og forstemt; væbnede Borgere
gik gjennem Gaden, jeg lagde Veien hjem om af Viingaardstræde,
Alt syntes roligt i Gaderne. I Dag skal man have
spyttet ind i Vognen til de smaa Prindsesser, Kronprindsen
var i Kirken dødbleg. — Overhofmesterinden Fru Bille, gik
hjem, turde ikke kjøre.

Mandag 8. Nogen Urolighed har der dog været iaftes,
men det hjalp at der i Amaliegaden blev sprøitet paa Pøbelen.
Jeg klædte mig paa til at besøge Kronprindsen og var paa
Veien, men betænkte mig, da jeg ikke vidste hvorledes jeg
bedst kunde tale til ham eller han vilde synes om mit Besøg;

gik saa ud til Fru Monrad, hun fortalte, at nu først begyndte
hun at tænke paa sin Søn i Kampen saa betaget havde hun
været. Der havde da iaftes / været Folkestimmel udenfor;
Knippelsbro maatte trækkes op, Bromanden tvang man at
lade den gaae ned, men han kunde kun raade for den
halve, ikke den paa den anden Side, de havde raabt »Leve
Forræderen!« og Fru Monrad havde ikke kunde ladet være
hos sig selv at corrigere, »døe!« og ikke »leve«. Jeg kunde
endnu til Aften ikke gaae i Theatret og blev hjemme. Der
var roligt i Gaderne; Besindelsen synes at vilde komme.
Iaftes er Lind faldet paa Kongens Nytorv og har slaaet sig
i Baghovedet saa at han fik en Hjernerystelse og blev bevistløs
bragt hjem af otte Mennesker, Fenger kom ned, fik
ham aareladt, Emil Hornemann blev hentet, Theodor vaagede
der om Natten. Det er nu bedre.

Tirsdag den 10 [ɔ: 9.] Det er frygteligt glat paa Gaden.
Var hos Eduard Collin til Middag med Gotlieb og Gusta,
Drevsens, Valia Lund & der var stor Desput om Danevirkes
Opgivelse. Fruentimmerne fanatiske som overalt i
Byen, Theodor talte fornuftigt og bestemt. Eduard ligesaa
og meget royalistisk. Gusta Collin er meget ubetydelig, hun
slog smaa Bitterheds Skvæt. Brev fra Bentley. Brev fra Fru
Melchior, der med Mand og Børn er kommen fra Ægypten
til Rom. Var et Øieblik i Theatret, hvor der altid er tomt,
og saae Begyndelsen af Ungdom og Galskab. I Casino
Læseprøve paa »Paa Langebro«.

5) han] først skrevet den 5) raade] foran er overstreget gøre eller give 8) hos]
først skrevet at 11) Iaftes] foran er overstreget Tirsdag 9 22) Skvæt.] derefter
er overstreget mod Dron 23) Ægypten] først skrevet Ægytten

beklappet; fik seet det meeste af et Folkesagn. Det er Høedts
Fødselsdag. /

Søndag 14. Graat Veir; hele Natten har det stormet, det
lød i Luften som vilde Hyl. Jeg er ikke oplagt til at arbeide;
om Aftenen et Øieblik i Casino. Læseprøve paa Han er ikke
født var ansat til imorgen men Phister lystede det ikke, han
sagde at før »Madonna« var opført kunde han ikke møde til
Prøve og denne blev udslettet.

Mandag 15. Blev meget plaget hos Bramsen med mine
Tænder, han var dertil gnaven. Mødte Professor Schiern
som ikke vilde hilse mig! Jeg har en Følelse af at denne
Dag er mindre god for mig. Middag hos Fru Scavenius fra
Basnæs som boer i Phønix. I Theatret under Operaen Luzia,
fik jeg Idee til en Opera for Hartmann, Kong Saul, da
jeg der talte med Hartmann omformede den sig til Hexen
i Endor. Hjemme fandt jeg som Prøve en af de til Bazar for
Fiirskillings Indsamlingen gjorte Papirs-Sparebøsser, men i
mit Vers staaer at Soldaten skjærmer Dannevirke, det gaaer
[ikke], jeg maa skrive det om

Tirsdag 16 Med denne Omskrivning gik [jeg] i Morgenstunden
til Hartmann og Eduard for at høre hvilken jeg
skulde vælge, maatte saa til Bramsen for mine Tænders
Skyld, fra ham gik jeg ud paa Vesterbro i Dannebrogsgade
No 8 til Justitsraad Glud, han var inde i Byen i Forretning
med at uddele Penge, jeg gik paa Hjemveien ind til Fru
Kock og fik Salep; var saa hos Glud, der bad mig blive og see
paa Uddeelingen, der gik som med Maskine. Det var netop
i de Værelser paa Holmen hvor jeg ved min første Ankomst

16) som] først skrevet de

Fjenden igaar er gaaet over Kongeaaen. Besøgt Henriques
og foræret Børnene to brydende Dukker, den Slags jeg fik i
Schweiz af Fru Roth. Besøgt Christian Winther og læst der
1ste Act af Paa Langebro. Til Middag hos Kocks sammen
med Engelænderen Hamilton. Gik ikke i Theater, paa Kongens
Nytorv kom de med et Liig i en Kiste, det var nok
Wilhelm Moltkes som bares hen i Kirken at staae der til
Bisættelsen.

Løverdag 20. Middag hos Fru Neergaard, hun laae syg,
jeg kom da de Andre alt vare ved Bordet, gik derfra over til
Claveerprøven paa »Paa Langebro«, og hørte et Par Nummer.
Hjemme om Aftenen følte jeg mig noget nerveus. Det er
koldt og Snee. /

Søndag 21 Middag hos Henriques med Juliette Price. I
Theatrene har jeg ingen Lyst at gaae, kun ved Musik kan
jeg der sidde og groe. Tankerne ere altid i Hæren. Her hjemme
megen Misstemning og Meget med Partier, det er især
Fruentimmerne som ere fanatiske.

Mandag 22. Daglig hos Bramsen og prøve paa Gebisset
Besøgt Scharlings, Sønnen er kommet hjem fra Berlin, hørt
om Stemningen der. I Casino saa tomt Huus hører jeg at de
ikke imorgen vil give Forestilling, til den var blandt andet
anmældt Hyldemor

Tirsdag 23. Første Gang havde jeg Tand-Rækkerne paa,
jeg taler tykt og kan ikke sige S. Middag hos Drevsens, Viggo
kom hjem i Uniform. Jeg sidder iaften som igaar ene
hjemme.

Onsdag 24. Igjen Plage med Tænderne. Middag hos Ørsteds,
om Aftenen læste jeg i Arbeiderforeningen til Indsamling
for første Regiment, 8 ß kostede Billetten, jeg kjøbte

fire Indtægten var 60 Rdlr 2 ȋ. Aldeles fuldt. Jeg læste:
Barnet i Graven. Noget, Svinedrengen, Det er ganske vist,
Hjertesorg, Den grimme Ælling. Forærede Mad Anholm to
Billetter og Henriques to Billetter. Fik sendt fra Bazaren en
af de Papiirs Sparbøsser jeg har skrevet Vers til. Bog fra
Spring i Amerika. I Casino var bestemt Hyldemoer, men det
toges tilbage, da Fru Hagens lille Barn laae for Døden.

Torsdag 25. Idag første Gang forsøgt at spise Frokost med
de ny Tænder, det gik ynkeligt, kun blødkogte Æg gik ned.
Var i Bazaren som Damerne holde i Studenterforeningen til
Indtægt for Soldaternes Efterladte her i Byen. Sparebøsserne
med mit Vers, rives bort, de sælges til 24 Skilling, jeg
forærede Jette Collin og Fru Neergaard, hver Een.

Fredag 26. Idag Læseprøve paa det kongelige Theater paa
mit ny Lystspil: Han er ikke født. — En Udklipning af mig
bragte jeg op paa Basaren og satte som Priis paa den 3 ȋ.
En Herre der stod ved Siden kjøbte den strax og gav 1
Rdlr. Idag har mit Tandbid plaget mig. I Aften i / det
kongelige Theater: Den nye Barselstue, der gjorde megen
Lykke. Phister og Mad Sødring udmærkede.

Løverdag 27. Mit Tandkjød saa afgnavet at jeg fik Lov
af Bramsen [ikke] at gaa med de nye Tænder i Dag og i
Morgen, for at Munden kunde heles. Middag hos Fru Neergaard
hvor jeg læste: Han er ikke født. Saae i Theatret fire
Acter af den Stumme. Brev fra Frøken Heinke.

Søndag 28. Gusta Collin hører til de fanatiske, ikke stort
Begavede Qvinder, hun slaaer altid ud mod — Middag hos

11) Soldaternes] først skrevet de 11) Efterladte] foran er overstreget Efterblev
16) 3 ȋ] derefter er overstreget Mark 21) Mit] først skrevet Min

der vilde skrevet til mig og indbudt mig, han havde tilbudt
mundtligt at give mig Besked, men glemt det. Theodor
Collin ondt i Brystet meget ængstelig, Hornemann siger det
ikke er Noget, Theodor er altid ængstelig og betaget naar
han feiler Noget, men med mig slaaer han det altid hen i
Narrestreger. Læste for Gade: Han er ikke født, imedens var
General de Meza hos hans Kone og Svigermoder for at spille
een af sine Compositioner. »Han er gal!« sagde Gade.
Midag hos Professor Scharling, hvis Fødselsdag det var
igaar. I Theatret Operaen Wilhelm Tell; kun Musik kan
jeg nyde, og dog var det kun en urolig Hvile. Helsteds beundrede
Præst ude fra Lerchenborg var i Theatret og slog
ned i mig, jeg kjendte ham ikke; han havde sit docerende
Foredrag. Mit Sind betynget, ingen Fremtid, og en Fornemmelse
af at være indskrevet i de Gamles Rækker, og dog
indeni at være ung. —

Torsdag 3 Opfriskes maa jeg eller synke ynkelig hen. Idag
fik jeg hjem i Æske fra Bramsen mine nye Tænder. En ny
Indskrivelse i de gamle Mænds Rolle og med mine ungdomelige
Følelser derfor latterlige Personlighed. Middag
hos Eduard; Jonas seer mig ond og fremmed ud. Læst til
Aften hos Hartmanns: Han er ikke født. I Dag paa Prøven
i Casino paa »Paa Langebro«. Rosa Price var der og spurgte
naivt eller satirisk, er det et Stykke med Soldater, eller alene
med Poesi? Om Aftenen gammel i Lemmerne, som Chamisso
følte det, gik ikke i Theatret men til Hartmann, han
er min sande Ven, lige stolt af Person Følelse, er ikke

23) Paa] P først skrevet L 24) eller] derefter er overstreget med P 27) sande]
læsningen usikker, da ordet er dækket af en blækklat

der Klokken 6 var Generalprøve paa: Paa Langebro, den
gik ikke godt, Stykket bredte sig, der blev bestemt endnu en
Prøve i Morgen Formiddag. Solgt Manuskriptet.

Onsdag 9. Solskins Veir, igaar Kamp ved Fredericia, /
Fjenden tog et heelt Compagni af vore til Fange.

Onsdag 9. Igjen Prøve Klokken 12, den gik godt. Middag
hos Ørsteds med Gottschalk og Kone. Det blev stærk Sneeveir
da jeg gik til Casino til første Forestilling af »Paa
Langebro«. Der var særdeles godt Huus; jeg havde faaet 7
fri Billetter som jeg gav til Fru Jette Collin, Louise og Jonas,
samt Fru Lind og Ingeborg, samt Fru Drevsen. Fru Ortved
fik ogsaa; nu kjøbte jeg og forærede til Elna og Helga Collin,
da deres Fader havde bedet mig tage Billetter til dem. —
Stykket gik godt og vandt meget Bifald; det var udenfor en
frygtelig Snee-Søle, jeg gik hen til Louise Lind, hun var
ikke overdreven varm for Forestillingen. Fru Drevsen og
Einar som jeg traf paa Gaden havde særdeles moret sig;
jeg gik nu lidt op til Collins og kunde hjemme ikke gaae
tilsengs, Klokken blev tolv. —

Torsdag 10 Forkjølelsen vedbliver ganske voldsom; kjøbt
til forhøiet Priis to Billetter som jeg forærede Madam Anholm,
og til sædvanlig Priis to til Fru Balling, der syntes rørt
ved at jeg erindrede hende. Besøg af Pastor Wedel og hans
unge Kone. Jeg har fuldop at bestille men gider aldeles
ikke gjøre Noget. — Til Aften paa »Langebro«, der var omtrent
halvt Huus, Stykket blev vel optaget. Middag hos
Meldals.

9) jeg] først skrevet og 11) samt Fru Drevsen] samt først skrevet der
16) for] derefter er overstreget St 24) gider] først skrevet gidder

Fredag 11. Daarligt Veir; stadig forkjølet; fik af Holst
10 Billetter til Casino i Aften hvor igjen »Paa Langebro«
opførtes. Jeg forærede 3 til Linds, een Fru Anholms Pige,
en til Fritz Hartmann, to til Fru Kock, to til Hr Minet,
en til den unge Zinn. Stykket igjen veloptaget.

Løverdag 12. Fra Krigen, ingen senere Begivenheder.
Dagbladet, Fædrelandet og Berlingstidende have alle vel og
rosende omtalt Langebro; Rimestads Telegraph var / ikke
ugunstig, men Flyveposten siger at det er en kjedelig Dialog
med musikalske Afbrydelser, og at Indholdet er, en ung
Mand mister sine Penge i en Spisestue og finder dem i Haven.
Selv »Nissen« er for »Langebro« og spotter over Davidsens
Kritik. Til Aften i Kongens Theater Madonna af Høedt
efter Bode. Hvem er Bode spurgte jeg Thiele. »Ingen kjender
ham! svarede han, det er en stor Beskedenhed af Høedt at
han nævner hans Navn!« Da jeg sagde at det undrede mig
at om Formiddagen var endnu ikke et sort Bræt hængt ud,
som Billetterne udsolgt, sagde han, at det var et for dybt
tragisk Drama til at interessere i denne Tid, Folk vilde kun
lee! — Stykket blev særdeles godt spillet, var rigt udstyret
og for mig sluttedede det sig til »Gioachino«. Der var flere
spændende Theater Scener, Sproget godt, men der var
noget Tydsk i det Hele, og femte Act, efter at Anathema
var lyst, bredt og unaturligt. Det vandt godt Bifald. Theodor
Collin sagde til mig efter Generaisprøven, at det var et udmærket
Stykke, interessant, et deiligt Sprog og fjerde Act

14) spurgte] først skrevet spurte 15) af] først skrevet at 17) var] først skrevet
vare 21) og] derefter er overstreget mindede 22) der] først skrevet det
26) interessant] foran er overstreget en sjæld

rørte til Taarer. »Det er Poesi«. Om mit Langebro sagde
han ved samme Leilighed, det var Barnecomedie, for uskyldigt
for det kongelige Theater. Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson.

Søndag 13 Iaften var i Casino udsolgt til fjerde Forestilling
af »Paa Langebro«; det er som jeg ret skulde fornøies
af Gud i denne tunge Tid. /

Mandag 14. Jeg kan ikke tage fat paa Arbeide, der ligger
Alt Breve til Amerika, Levnet for Arentzen &. Jeg er meget
forkjølet. Middag hos Fru Scavenius. I Theatret Madonna.

Tirsdag 15 Første Gang spiist til Middag med mine kunstige
Tænder, nemlig hos Drevsens i Rosenvænget. Om Aftenen
»Langebro« til Fru Betty Schmidts Benefice, det fik da
meest Bifald. Neumann havde overtaget Hagens Rolle, han
fyldte den aldeles ikke. Holst havde gjordt det aldeles uden
at spørge mig.

Onsdag 16 Meldals Fødselsdag, jeg gratulerede ham, men
kunde ikke tage mod Middags Indbydelse hos hans Svigermoder
Fru Ræder, ja gik ikke engang til Ørsteds, da jeg
skulde læse i Studenterforeningen, hvor der gaves Concert
til Indtægt for Soldaterne; igaar stod derom i Berlings Tidende,
og mit Navn nævnet, der var mig meget imod, da jeg
har sagt til de Mange som plage mig om at læse for dem i
velgjørende Øiemed, at naar de saae mig eengang gjøre det,
skulde jeg ogsaa være villig for dem. Ved denne Concert
sang fra Kongens Theater, Hr Chr: Hansen og Fru Zink,
Vilhelm Viehe decalmerede; jeg var meget forkjølet men

17) Onsdag] først skrevet Fredag 27) Viehe] foran er overstreget Vih 27) decalmerede]
først skrevet decalmed

det gik godt i første Afdeling hvor jeg læste: Den lille Pige
med Svovlstikkerne, Den lykkelige Familie, og Hvad Fatter
gjør & — I anden Afdeling læste jeg med udmærket Humeur:
Sneemanden, Svinedrengen og Det er ganske vist. Jeg blev
meget beklappet og hver Gang jeg traadte frem, modtaget,
jeg var deri den eneste af dem som asisterede! Jeg kom
tilfreds hjem.

Torsdag 17 Besøg af Lieutenant Bardenfleth for at takke
mig for min Oplæsning igaar. Smukt Solskin / Middag hos
E. Collin, der var Theodors Ven Grev Lerche, ved Bordet
fortalte han at han ikke som Theodor slog aldeles Vrag paa
disse tertie Theatre, han gik ogsaa i Casino, der havde han
været igaar og seet Valdbygaasen, der var et Stykke foran,
jeg veed ikke hvad det var, og nu henvendte han sig til mig
om Fru Haagen, der var saa net. Louise Collin hviskede til
mig, hvad var det for et Stykke foran, »Langebro«, hviskede
jeg igjen, hun loe, Theodor kom selv i Smiil, efter Bordet
sagde Jette, stakkels Grev Lerche, han var saa uheldig, og
Theodor søgte senere at forklare, for ham, det Pudsige; mig
gjortes ingen Undskyldninger.

Fredag 18. Vore Kanonbaade have ladet Preuserne sætte
600 Mand i Land paa Femern og tage den, ikke gjort et
Skud, det er oprørende. Et af vore Krudtkamre er sprungen
og Mange dræbt; det gaaer os ilde! — Rygter vælde
frem, Pretendenten skal være død, Vittoria have abdiceret,
Alt Løgn. Middag hos Kocks, hvor Hr Peter Kock først

3) med] tilføjet over linien 14) og nu] foran er overstreget Valbygaasen 15) Haagen
ɔ: Hagen 19) for] først skrevet det 25) Pretendenten] først skrevet
Prendendenten

Knipling af Nærver der knaldede af; med stor Vanskelighed
hostede jeg og det anstrængede at naae hen til Collins; der
i Gaarden traf jeg Theodor der raadede mig at sidde stille;
det gjorde jeg paa hans Broders Stue og siden i Casino.
Phister var der og sagde om Frøken Lerches Fremstilling af
Pariserdrengen at den kom af alle nærmest Francisques, da
jeg nævnede Phisters Kone, sagde han, hun var en kjøbenhavnsk
Gamin, Frøken Lerche en fransk; han talte / om sin
Rolle i mit Stykke, han er ikke født og var lidt uvis med den,
at han ikke skulde komme til at ligne Kammerherren i den
nye Barselstue, han fandt Eckarts Rolle som Maler, bedre at
udføre, i hvor lille den var. Besøgt Høedt med Tak for
Bogen.

Torsdag 24. Sagde idag Viggo Levvel, vi mødtes hos
Eduards, der var megen Alvor i ham, mig kom Taarer i
Øinene. Paa Gaden kom en gal Mand til mig med sine Digte
til Gjennemlæsning. Gik ud til Drevsens hvor jeg traf Jonna
Stampe med Rigmor. Aftenen blev jeg hos Hartmann, det
var Windings Fødselsdag, han fik af Fru Hartmann et Rosentræ,
jeg maatte skrive Vers til det. Besøgt General Wilster.

Fredag 25. Imorges Klokken 7 gik Viggo og Rosen som
Officeer Aspiranter med 18 Andre, de gik Jernbaneveien til
Korseur hvorfra de skulde indskibes til Als og ilandsættes paa
den østlige Side. Før syv var jeg vaagen, hørte Soldater
drage forbi, men troede ikke selv tidsnok at kunne komme
i Klæderne og derud, jeg blev og var med febril i Tankerne;
hele Dagen har jeg tænkt paa Viggo og fulgt ham. Jeg

11) Eckarts] først skrevet denne Ro

jeg eller blev svindel, jeg veed det ikke, jeg reiste mig
strax og havde stødt Knæet. Middag hos Henriques

Mandag 28. Varmt Solskin; op ad Dagen kom Telegram
at Preuserne havde bestormet Dyppels Skandser, men vi jaget
Fjenden tilbage og fanget 26 Menige og to Officerer. Hos
Drevsens hvor jeg var til Middag med Fengers, hørte jeg at
Viggo maa have været med, der var iaftes kommet Brev
fra ham, at han den første Nat havde sovet paa Straa og i
sine Klæder og nu skulde ud i Skandserne, hvorfra han ikke
før om nogle Dage kom tilbage. — Han kan være dræbt,
saaret eller fangen, maaskee i Behold, vi vide Intet derom.
Christian Stampe var for at indbyde mig hos sine Forældre
imorgen Middag, jeg er udbudt og aflagde derfor Vesit,
Christiane Colbjørnsen var der. Til Aften i Theatret / saa jeg
Toreadoren, der nu var meget ringe i sin Fremstilling af
spansk Folkefærd. Jeg talte en Deel med Høedt om hans
Arbeide: Madonna, det jeg erkjender interessant, men at
sidste Act er forfeilet vi udtalte os derom, han var meget
rimelig, men holdende paa sin Mening. I Casino sa[n]g Albrecht
Gurre.

Tirsdag 29. Mellem de Døde og Saarede nævnedes ikke
Viggo, jeg følte mig roligere, uagtet jeg hørte flere af de som
havde været i Kampen, havde telegrapheret hjem at de vare i
Behold. Hørte at vi ved Fredericia havde taget 22 Fanger.
Middag hos Eckardts; her modtog jeg Brev fra Louise Lind
at der var kommet Telegram fra Viggo at han var uskadt.
Glad fortalte jeg det til Jonas og han sagde, »dersom der
blev talt saaledes om hver Menig som om Viggo, det vilde

21) 29] først skrevet 30 26) Telegram] først skrevet Brev

blive megen Tale«; jeg sagde da, hver taler saaledes om Sine;
Konen hjemme hos mig taler saaledes om sin Mand, ja
Konen sagde han. Men Viggo hører til os, hans Moder har
lidt i denne Nat, — ja hans Moder, men Du og jeg er jo ikke
hans Fader! — jeg blev gal paa Jonas den Flab! er det at
stille sig op eller er han en saadan kolosal Egoist! jeg har
spildt paa ham Penge, Dage, Humeur, han vil sige om mig
i min Grav: »Lad ham raadne!« I Casino: Paa Langebro.
I. Bredal er død.

Onsdag 30. Tung i Hovedet, ondt i Halsen, Hoste lige
ned i Maven. Kjørt ud [i] Rosenvænget, der var Brev fra
Viggo, han er endnu ude i Skandserne, har der gjort sin første
Campagne; imorgen kommer han til Sønderborg og derfra
to Dage paa Landet; Brev fra schackspear Comiteen. Trykte
Exemplarer af Paa Langebro. /

Torsdag 31. Honorar fra Reitzel for paa Langebro 75
Rdlr, Honorar af Delbanco for mit Bidrag til Folkecalenderen
8 Rdlr. Sendte igaar 5 Rdlr til Ilia Fibigers 6 fattige
Børn hun pleier at de skulde være glade over at Viggo var
uskadt. Brev fra schakspear Comiteen, der nu vilde have
mig til at tegne mit Bidrag, forlængst har jeg betinget Intet
at give! Middag hos Eduard Collins med Drevsens og Jonna.
Min Hoste taget til, Kuldegys om Aftenen.

2) om] foran er overstreget sin 5) Flab] understreget fem gange 16) fra] først
skrevet for

April

Fredag den første April. Bragt Bille mit Digt »Fortrøstning«,
imorgen skulde det staae i Dagbladet; da jeg kom
hjem havde der været Bud fra H. P. Holst, han vilde paa
Kongens Fødselsdag have et Digt af mig at sige paa
Theatret, et Digt til Kongen og Danmark; han fik mig da
til igjen at gaae til Bille og faae Verset tilbage, det var allerede
sat, men kommer nu først efter Kongens Fødselsdag.
Brev fra Fru Serre, jeg er ikke glad ved disse tydske Breve,
jeg svarer ikke. I Casino »Paa Langebro«, ret godt Huus,
det er Afskeden fra mit 58de Leveaar; i det nye som kommer
ender vist mit Liv her. Dette sidste Aar havde megen
Prøvelse og Alvor, først viiste Jonas Collin sig lumpen mod
mig, han er nu ude af mit Hjerte, Kongen døde, Krigen truer
med Danmarks Ødelæggelse. Gammel er jeg blevet, kunstige
Tænder har jeg faaet som pine mig. Jeg er ikke rask, det
hælder mod Graven og Bortgangen. / I dette Leveaar skrev
jeg »I Spanien« Han er ikke født og Paa Langebro, det
første nævnte og det sidste ere komne for Publicum og har
vundet stor Erkjendelse. Dovnet og drevet har jeg fra December
tre Maaneder ikke engang skrevet et Brev, kun to
Smaadigte. Gud hav Tak for alt det Gode, det var af Dig,
Svaghed var kun jeg.

Løverdag den anden April. Følt mig Febril; Hoste hele
Natten. Klokken 8 kom Hr og Fru Henriques og bragte mig
Blomster, flere fulgte, en smuk Bouquet fra Grevinde Frijs,

6) Theatret] T først skrevet D 11) 58de] først skrevet 38de 13) Prøvelse]
P først skrevet B 18) det] først skrevet fø 21) to] først skrevet tre

Fra Fru Neergaard[,] og til disse fulgte en stor Guldpen med
Koral Skaft i Fløiels Foderal. Fra Lieutenant Gjørup kom
Brev fra Als, han er med Viggo i Regiment og hilste mig
fra ham; de vilde i Dag, ude i Skandserne drikke min Skaal,
Preuserne skulde give Musiken. Et smukt trykt Digt fra
Valdemar Andresen, som jeg har seet hos Eckardts. Eckardt
og Scharff bragte mig 3 Glas Stereoskopbilleder, Drevsen
kom med Rigmor der fra sin Moder bragte mig blomstrende
Lillieconvaller. Violer fra Clara Hartmann. Breve og Besøg.
Middag hos Kammerherreinde Neergaard, der havde indbudt
Hartmanns, Eckardts og flere Venner. Hartmann udbragte
min Skaal, jeg udbragte for vore Soldater. Om Aftenen
lidt hos Hartmanns med Grev Lerche.

Søndag 3 April. Fra Frøken Bjærring i Aalborg fik jeg til
min Fødselsdag et smukt strikket, uldent Schawl; da jeg
henimod Kl 5, i Dag klædte mig paa kom Bud og Brev fra
Løvenskjold at Kongen anmodedede mig om at skrive Sangen
der i Roeskilde Domkirke / skulde synges over Landgrevinden.
Jeg blev aldeles fortvivlet, hun skal bisættes paa
Torsdag hvorledes skulde jeg til imorgen kunde skrive Sligt;
jeg sagde at jeg jo saa gjerne vilde da Kongen anmodede
mig, men det var jo umueligt i saa kort Tid, nu jeg var
syg, nerveus, havde Tandpine, jeg følte mig ulykkelig. Kammeraaden
som bragte Skrivelsen meente naar jeg havde
sovet og kom i Ro, gik det nok. Hos Kammerherre Scavenius
hvor Ottos Comfirmation feiredes var kun den allernærmeste
Familie, samt Fru Brandes og Datter; Kammerherren drak
min Fødselsdags Skaal og sagde at hans Bedstefader netop
var født paa samme Dag for, jeg troer 113 Aar siden. I stor
Uro for Viggo.

Tirsdag 5. Tandpinen vil ikke høre op; Smerte har jeg
inde i Brystet. Idag tilmorgen er det aldeles Vinter, Sneen
ligger det er meget koldt. Gik ud til Rosenvænget, traf der
endnu Jonna og Rigmor; de reise imorgen. smukt Solskin
men koldt. Jeg sidder hjemme og skal imorgen tidlig have et
Guds Haands Plaster paa Brystet. Koldt og stormende Veir.

Onsdag 6. Sønderborg brænder, Fjenden har beskudt en
aaben By; Fjenden huserer i Jylland. I Casino saae jeg to
Acter af Kaliffen; hjemme fandt jeg Brev fra Hofmarskalken
Løvenskjold, med Jernbanekort, første Klasse til Begravelsen
i Roeskilde imorgen, jeg tager ikke med. I Dag Morges
Snee i Gaderne.

Torsdag 7. Koldt Veir men Solskin; Visit hos Grevinde
Frijs; lagt Kort hos Geheimeraad Tillisch. Middag hos
Eduard Collin med Scharling; han er en sund aaben begavet
Natur. Eduard er noget eensidig fra Frederik den
Sjettes Tid, Bureaucrat, mod mig er han elskværdigere, høfligere,
end i gamle Dage, men der hænger dog Stumper af
gammel Dom hos ham. Jonas, som jeg elskede, irriterer det
mig nu at see, jeg har troer jeg, Had til den Flab, og dog
kommer / i Momenter et Ryk i mig af min gamle ildfulde
Følelse for ham, som aldrig har følt varmt for mig. Brev fra
Clara Heinke, der fortvivler fordi jeg ikke skriver; jeg kan
ikke, jeg lider derved; Jette Collin som forstod min Qval,
sagde at Eduard nok skulde skrive til Fru Serre og gjennem
hende klare hos Frøken Heinke. Jette Collin er en kjærlig
og mod mig hjertelig stemt Natur. Mine Vers i Roeskilde
Kirke over Landgrevinden gjør Lykke. Holstein fra Holsteinborg

20) troer jeg,] tilføjet over linien 21) et] først skrevet en

Løverdag 9. I Nat piinte mig Adressens Form og Tanken
om at jeg stod temmelig ene og blev det eneste i Udlandet
kjendte Navn, Phantasien løb over med mig, jeg var paa
aandelig Pinebænk, ødelagt, betaget søgte jeg Eduard, som
jeg først ved mit andet Besøg fandt, han gav mig aldeles
Ret i at jeg havde skrevet paa, ja sagde at jeg vilde have
brudt med dem her hjemme om jeg ikke havde gjort det;
da var al Pine blæst bort og jeg igjen i de gamle Folder.
I Theatret gav Jastrau sin anden Debut som Elskeren i Elskovsdrikken,
her tiltalte han mig anderledes end i Luzia.
I Berlingstidende læser jeg iaften at Fjenden har vor venstre
Løbegrav paa Dybbel og staar nu kun 800 Alen fra vore
Soldater. Meget overvældet.

Søndag 10. Graat Veir; nedtrykt; paa Gaden kom flere
høiere Officerer og takkede mig for mit Digt / Danmark,
som igaar stod aftrykt i Dagbladet. Men jeg er betaget og
overvældet af Ulykken; mit nye Sæt Tænder genere mig,
Hosten vedbliver Tandpinen enerverer; i Dag har jeg gaaet
betynget og forældet, Døden var mig bedst. I Kongens
Theater saae jeg 3 Acter af Dina, det er bredt og forfeilet
i Meget; i Casino havde de samme Forestilling som i Fredags,
mit Digt fik meget Bifald.

Mandag 11. Krigen derovre opfylder mig ideligt; tilaften
fik endelig Musik Foreningen sin Consert til Indtægt for de
Saarede og Soldaternes Efterladte. Vi fik Dryadens Bryllup,
Agnetes Vuggevise og Sommernatsdrømmen. Den franske
Correspondent for le Siecle var i Directions Loge med mig;

5) først] f først skrevet v 16) Dagbladet] først skrevet Fædrela 25) Vi] først
skrevet De

talte med de franske Officerer der imorgen tidlig reise til
Als for at gaae i Tjeneste hos os.

Tirsdag 12 Koldt og Blæst, men Solskin. Skrev Brev til
Viggo paa Als; ude i Rosenvænget læste jeg Breve fra ham,
han har det besværligt, men det Liv synes han om. I Theatret
drev jeg og hørte paa Elskovsdrikken, mens Tankerne
fløi saa vide. Første Prøve paa: Han er ikke født, der var
bestemt idag gik igjen ind da Jomfru Schmidt er syg. —

Onsdag 13. Endnu Intet udrettet, ikke engang bragt det
til at sende Haandskrifterne til America, nu da Auctionen er
forbi og de skrevne Blade i mange Uger have ligget rede.
Hos Fru Ørsted fik jeg da igjen Sødsuppe og nerveus af den,
stod jeg og læste i et Vindue et Telegram, øieblikkelig læste
jeg »Viggo Drevsen«, jeg var ved at styrte om, men da jeg
saae nærmere efter stod der Begge Depecher. Disse to g og
det store D rev min Phantasi med sig. I Dag har jeg været
ude i Rosenvænget og besøgt Fru Drevsen /

Torsdag 14. Iaftes fik jeg et meget venligt Brev fra den
unge engelske Attache Lytton Bulver, Søn af Digteren, at
spise i Dag hos ham, jeg tog deri mod; han beboer første
Etage af Thomsens Gaard, lige for Casino, der var en anden
ung engelsk Attache, samt Hamilton, der kom da vi vare
tilbords. Jeg maatte tale Engelsk, Lytton taler godt Tydsk,
men jeg kunde ikke i mit Hjertes Stemning tale dette Sprog,
fandt det udansk, jeg sagde derfor paa daarligt Engelsk,
der er for Øieblikket i dette Sprog for mig Lyd af Kanoner
og Skriig af Fjender, jeg vil hellere tale daarligt Engelsk.

12) Hos] først skrevet Da 20) beboer] først skrevet boer 27) Fjender] vistnok
først skrevet Uvenner

med Goethes Byste og vilde forære mig, hun holdt saa meget
af mit sidste Digt »Danmark«, jeg kunde ikke tage mod
Alt dette, men tog Danebrogsordenen imod at jeg ved
Leilighed bragte hende en Erindring. Hun viiste mig nu
Manuskriptet af et Brev, hun som dansk Qvinde havde
skrevet og vilde sende til Napoleon, hun vilde vide min
Mening herom, jeg sagde at det kunde ikke skade, men det
virkede vist ikke. Det sidste sagde hun havde Kongen ogsaa
sagt da han nyeligt var hos dem. Idag har jeg ret lidt under
det politiske Tryk jeg rives med i; jeg føler hver Velvillie man
i Tydskland har viist mig, erkjender Venner der og føler
som dansk at jeg nu aldeles maa bryde med dem Alle; de
ere revne ud af mit Hjerte, aldrig / kunne vi oftere mødes,
en deilig Fortid vil ikke fornyes. Jeg er bedrøvet til Døden.
I Adressen er jeg aldeles enig i det Væsentlige, at vi lide
blodig Uret, at Krigen føres ud over Humanitetens Grændser,
men der er Bitterheds Udtryk i Adressen jeg ikke
kunde skrive og som ikke gavne os, piner mig. Jeg skal nu
gjøre det op med Livet, ingen Fremtid har jeg meer, men
Gud forundte mig jo uendelig Lykke og Velsignelse i Tiden
som gik. Igaar var Christian Voigt hos mig, bad mig med
en utrolig Beskedenhed og Forlegenhed, som troede han
at jeg ikke vilde, at staae Fadder til hans første Søn. Riborgs
Broder har ikke glemt sit gamle Sind for mig.

Søndag 17. I den fyenske Avis stod et ikke velstemt Stykke
om vor Adresse til Schweitz; Worsaae skal have følt Betænkeligheder
ved at underskrive den og ikke gjort det. Min

5) et] først skrevet en 8) sidste] først skrevet samme 8) hun] foran er overstreget
sagde

hendes Mand er Chef for 22 Regiment, hun gik igjen derop
og hørte, rigtignok ikke af Fruen, men af Jomfruen samme
Meddelelse, jeg gik overvældet bort, men vendte saa om
igjen til Hartmann og han gik da ned til Fru Falkenskjold,
der sagde at de fire nævnte Regimenter havde lidt meest
nogle saarede, andre fangne, me[n] de andre (Resten) var
i Behold paa Als; det løste op for mig, jeg klamrede mig til
Mueligheden af / Trøst.

Tirsdag 19. Afbud fra Drevsens om at komme der til Middag,
jeg kjørte der ud, Fru Drevsen fandt jeg dog roligere
end jeg havde troet. — Jeg har ikke Ro eller Hvile, jeg drives
fra Hjemmet, søger til Eduards og Linds, der er Feber i mit
Blod; jeg indviterede mig selv til Hartmanns; var om Aftenen
lidt i Studenterforeningen, til Kirkeconsertens Prøve.
Richards Ord . . . . . . . . ere fortræffelige, Hansens Musik til
dem mangler Kraft og Flugt. Til Aften kom deilig Ro over
mig i min vanvittige Phantaseren over min Deeltagelse i
Adressen, uden at Udtrykkene Tyranner blev forandret. Jeg
kom igjen til Gud og mig selv. 500 Saarede kom tilaften.

Onsdag 19. [ɔ: 20.] Mine Fødder kunne ikke ret bære
mig, Eduard fandt jeg betaget, udeeltagende for mig, Jette
traf jeg ikke, de flere Gange jeg kom der, jeg troer de ere
kjede af min Forstemthed, Linds overløber jeg, de ere gode
og venlige. Iaftes kom et Dampskib med to Fartøier; de
bragte 500 Saarede fra Dybbelslaget; der var mange Omnibusser
og Drosker. De haardt saarede bleve baarne, Een laae

6) nogle] først skrevet var 6) andre] tilføjet over linien 6) me[n] ms. har
med 15) . . . . . . . . ɔ: »I Nød og Fare« 17) i min] min først skrevet mit
24) de] først skrevet der

trænger der til; Jette er mild og god. / Jonas kan jeg ikke
mere hælde mig til, han var aldrig min Ven; jeg følte mig
forladt af Alt og af mig selv. — Idag besøgt Fru Scavenius
der reiser om faae Dage.

Løverdag 22. [ɔ: 23.] Graat og koldt. Fru Sødring havde
gjennem Scharff ladet mig erfare at hun saa gjerne ønskede
mig være ved Prøverne paa »Han er ikke født«, jeg gik
derhen i Dag, paa Torvet traf jeg M. Wiehe, jeg spurgte
ham, om han helst saae jeg blev borte, eller om jeg skulde
komme, han var for det første og jeg gik ikke. Mere Hvile
er kommet over mig; Ro i Sindet. Fra Hage er telegrapheret
at han faaer Lov at komme til Broager; iaften vil
der komme Efterretning om Viggo. Besøg af den engelske
Attachee.

Søndag 23. [ɔ: 24.] Imorges bragte Agnete Besked,
»Viggo har faaet en Skudsaar i den nedre Deel af Benet,
han og Lægen ere tilfredse«. Det var altsaa det Bedste vi
kunde og turde vente. Hages Søn Christoffer var alt død i
Onsdags, Faderen kom først Fredag aften til Lazarettet paa
Broager. Da jeg tidlig paa Formiddagen gik fra Studenterforeningen
mødte jeg Fru Hage dybt nedbøiet, jeg trykkede
hendes Haand. »Han er død!« sagde hun. Solvarme og isnende
Blæst; det er et farligt Veir føler jeg; mit Bryst endnu
angrebet. Min Mund udslaaet, min Tunge øm; jeg er i Dag
i Ro, det er Øieblikke, som om / Krigen var forbi, som en
ond Drøm var overstaaet og dog staae vi lige skrøbeligt. Jeg
mødte Kongen der kom med Løvenskjold, vi hilsede hinanden,
han saae bedrøvet ud. Der er kommet mere Ligevægt

5) Fru] først skrevet Ma

Ligene af de faldne Officerer, Lasson laae i Liigdragt med
mange Blomster, de Andre jeg saae laae i deres Mundering
som de vare fundne, een var Fingeren hugget af, man siger
for at røve hans Ring. De vare Alle brune af Vinden og
havde Rødme i Kinderne, de saae ud som Sovende. Fru B.
Schmidt fra Casino fortalte mig om sin Søn der var Officeer
Aspirant at han paa Dybbel blev angrebet af 5 Preusere, de to
skjøde hver en Kugle gjennem hans venstre Arm, den tredie
ramte hans Bryst, men hans Moders Uhr, som han bar tog
Skuddet af og Kuglen streifede hen over Brystet. De preusiske
Soldater vare drukne, een tog en Steen og vilde knuse
Hovedet paa Schmidt der var faldet, men Stenen berørte
ham ikke, en femte kom med Bajonetten: »Verfluchte
Däne!« sagde han, »ich soll dich kitzlen!« og han vilde støde
ham Bajonetten i Maven; en prøisisk Officeer stødte Karlen
til Side og Bajonetten gleed let hen over den Faldne. Klokken
12 var Generalprøve paa »Han er ikke født«, jeg talte
forud med Frøken Schmidt der i denne Tid er aldeles forandret,
nerveus, særdeles qvindlig, og i sine Roller instrueret
af Høedt. Jeg sagde hende Rollens Natur og hun gik godt
ind derpaa og gav den bedre. /

Onsdag 27 I Dag blev 13 Liig af Faldne jordede, 10
Officerer og 3 Menige. Garnisons Kirke var pyntet med
Flag og Flor, Laurbærtræer stode om de blomstersmykkede
Kister. Jeg stod paa Orgelet, hvor man var venlig og opmærksom
mod mig, jeg sad der, saae det storartede Tog,
Kongen og Landgreven fulgte tilfods; jeg sluttede mig til
Toget, men kun hen til store Kongensgade, gik da op til

22) blev] derover er et overstreget bogstav

Thybergs, jeg var saa afficeret og træt. Paa Gaderne vaiede
Danebrogs Flag og Flor; hvor grelt at gaae fra denne Sorgens
Fest til Theatret, der skulde nu første Gang, mit Lystspil
»Han er ikke født«, opføres. Jeg kunde ikke bede Gud
give det Held, jeg følte der var andre, vigtigere Ting at bede
om. I den grillerede Loge, under Hofdamernes sad jeg. Ved
første Acts Slutning lød Bifald; dette voxte under den anden
Act, Kragh, Fru Sødring og særligt Wiehe i Scenen med
Frøken Schmidt. Da Teppet faldt lød Bifald, der kom en
Smule Hyssen bag efter, men da lød Bifaldet større og med
det endte det. Jeg følte mig rolig, men ikke lykkelig, som
jeg under andre Omstændigheder vilde have været. Jeg
gik efter Stykket ned til »Nonnerne«; Lytton Bulvers Søn,
kom hen til mig, sagde at han havde forstaaet Stykket og
var glad ved samme.

Torsdag 28. Til Morgen havde alt Dagbladet en meget
gunstig Meddelelse, Berlings Tidende var ogsaa afgjort for
mit Arbeide. Hos Collins / var jeg til Middag sammen med
en Fru . . . . . . . . , eet af deres Bekjendtskaber fra Rom. Til
Aften hørte jeg en Deel af Elskovsdrikken. Gik saa i Arbeiderforeningen
hvor jeg læste for en Enke hvis Mand var
faldet i Krigen og sad med et ganske lille Barn, der indkom
66 Rigsdaler, Foreningen tog det Halve, Enken fik 33 Rdlr.
Jeg læste: Pigen som traadte paa Brødet; Keiserens nye
Klæder. Sneemanden. Hvad Fatter gjør er altid det rigtige.
Svinedrengen. I det jeg havde endt det første Eventyr saae
jeg at foran mig, paa Katederet laae en stor, deilig Bouquet,
jeg tog om den og hilsede. Jeg blev modtaget og efter hver

19) . . . . . . . . ɔ: Steinheim 26) det første] det først skrevet den

opføres til Benefice for Andersen og Carl Price. I Nat leed
jeg igjen lidt Raptus af Adresse-Underskriften. Jeg er kjed
af Livet, ærgerlig over at man siger at min Komtesse i Han
er ikke født ligner Janina Stampe og at en Replik i Stykket
sigter til hende og Frøken Scavenius, jeg husker nu ogsaa
selv at det kan være mueligt jeg har Historien fra den
Kant, havde jeg husket det var den ikke blevet benyttet.
Mæt og træt af Livet som det nu er. Hos Henriques traf
jeg den svenske Læge fra Upsala og en Sparre der ogsaa er
i dansk Tjeneste. Iaften skulde Han er ikke født gaae med
Abekatten, igaar kom Afbud fra Frøken Schmidt hun er
syg, men det blev dog arangeret til at hun spillede i Han
er ikke født og derpaa kom, som sidst Nonnerne det gjorte
Huset mindre besøgt; kun to Loger i første Etage. / Forestillingen
gik ikke saa godt som den første Aften; det var den
anden Forestilling og den Kjendsgjerning viiste sig igjen at
anden Forestilling har det meest lunkne Publicum, imidlertid
blev der udeelt klappet efter Stykket; jeg gik ned og hørte
lidt af Nonnerne. Fru Lønborg og Recke takkede mig ret
med Jubel for mit lille Arbeide. Sendt Schierbeck som er
her, min »I Spanien«.

Mandag 2den. Af Aviserne drikker man Mismod og Angst,
jeg føler mig i Dag som en Dødsdømt der venter paa Dødsdagen
som vis, men er afslabet, uden Nerveusitet. — Det er et
bitterligt koldt Veir, vel skinner Solen, men det [er] iiskold
Blæst. Læst hos Fru Neergaard: Han er ikke født, spiiste
saa der til Middag. De vare kun lidt tilfreds med Goldschmidts

2) Adresse] først skrevet Adres 15) det] først skrevet der 23) paa] først
skrevet min 27) Goldschmidts] først skrevet Goldschmids

og Dødes Efterladte arangeret af Fru Tutein. For en Billet
havde Fru Bruun til Krogerup givet 1000 Rdlr. Frøken
Erneste Holst sang Agathes store Arie af Jægerbruden;
smuk Stemme, men ikke dramatisk Foredrag. Den unge
Tutein sang Le vieux Soldat og mit Digt Gurre; han
sang med Smør; der blev tilsidst spillet ottehændigt. Mig
trættede dette meget og lange Fortopjane Spil. Fru Tutein
gav desuden fire Smaastykker af Chopin, Mendelsohn
&, men spillede dem i et Kjøre, uden Adskillelse,
smæltede dem sammen med nogle Acchorder, det syntes jeg
ikke om.

Fredag 6. Idag var jeg ødelagt, træt og nerveus, kjørte
første Gang med Sporvogn; holdt ved Frederiksberghave og
vilde gaae op til Hauch, men følte mig saa nerveus at jeg
vendte om; nu vilde jeg uden om Haven gaae til Fru Boye,
men da jeg / kom til Landeveien var jeg tung og trykket,
vendte om; søgte forgjæves paa Kirkegaarden Øehlenschlægers
Grav. Kjørte saa med Sporvogn tilbage. Iaften saae jeg
første Act af Figaros Bryllup, Operaen, Frøken Hebbe var
Susanna, jeg troede at denne Rolle laae bedre for hende end
Alice, men hun saae her endnu mindre godt ud, hendes
Stemme lød ikke betydelig og hun var her ikke [den] dramatiske
Begavelse, som jeg troede at see i Alice; hun kjedede
mig. Etatsraad Thiele, som jeg talte med udenfor Theatret
syntes Godt om hende og vilde imponere mig med: De skulde
høre hvad Gade siger om hende! Ja det bryder jeg mig
aldeles ikke om! svarede jeg. Hun er ikke Primadonna det

3) Agathes] først skrevet Arien 8) desuden] foran er overstreget fire 10) smæltede]
først skrevet smældede 22) her ikke] derefter er overstreget Spo

kan jeg da høre og om hendes Spil kan jeg dømme lige saa
godt som Gade. Grim var hun at see, det maa da Enhver
erkjende. Til Middag i Dag hos Kocks laae Peter Kock,
Wilhelm Rothe var med tilbords og ret behagelig.

Løverdag 7 Varmt Solskin, gaaet i let Paletot. Faaet flere
Breve med Haandskrifter til Samlingen vi ville bortsælge
for de Saarede. Middag hos Kammerherreinde Neergaard.
I Theatret: »Han er ikke født«, jeg havde givet Billet til
Fru Jette Collin og Einard Drevsen. Det var den bedste Udførelse
Stykket endnu havde faaet, Publicum var lige fra
Begyndelsen animeret, der blev leet og klappet. Jeg gik til
Musikforeningens store Concert, her var fuldt og rædsomt
varmt; lidt efter kom Controleuren fra det kongelige Theaters
Friparquet med min Hat, jeg havde taget Kammerherre
Blüchers. Gik saa igjen i det Kongelige og saae sidste Act /
af Balletten »Brudefærden i Hardanger«.

Søndag 8. Solskin men koldt; kjørt ud i Rosenvænget;
det blæste, Søen væltede sit hvide Skum, kjørte med Einard
og Chr: Lund ind til Collins; talte med Harald der er kommet
tilbage fra Broager og hørte udførligere hvad Louise
Lind igaar meddeelte mig. Viggo havde ved Dyppels Skandser
da hans Regiment trak sig tilbage og 9 de gik frem bedet
dettes Officeer om at maatte gaae med, det blev ham forundt;
han syntes fra denne Kamp kunde man ikke gaae
bort uden at blive saaret (det var hans Ordenstegn.). En
mat Kugle slog ham stærkt paa Skulderen, en kraftig Kugle

1) kan jeg] k først skrevet j, derefter er overstreget h 1) og] derefter er overstreget
spille 1) kan] først skrevet er 1) dømme] først skrevet ik 4) Rothe ɔ: Rode
15) Blüchers] først skrevet Blückers 23) dettes Officeer] først skrevet om at maa